<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ जैन काव्यों की विशेषताएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/01_jaina_kAvyoM_kI_visheShatAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/01_jaina_kAvyoM_kI_visheShatAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१. ब्राह्मण काव्य नायक के एक जन्म की ही कथा का वर्णन करते हैं, परन्तु जैन संस्कृत&#xA;काव्य अनेक जन्मों के द्वारा व्यक्तित्व के उदय तथा सम्पूर्णता को लक्ष्यकर नाना जन्मों की कथा सुनाते हैं। आरम्भिक कथानक में काम तथा अर्थ का भरपूर रोचक चित्रण रहता है तथा श्रोताओं का सहज मनोरञ्जन होता है, परन्तु कथानक की गति&#xA;१. संस्कृत कवि दर्शन, चौखम्बा, वाराणसी, वि.सं. २०५०, आमुख पृ. १८, २. डॉ. गुलाबचन्द्र चौधरी, जैन साहित्य का बृहद् इतिहास, भाग-६ पृ. ७ - 2. The Jainas in the history of Indian literature by Winternitz, Edited by Jina Vijaya&#xA;Muni. Ahmedabad 1946. P. ४. पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय, संस्कृत साहित्य का इतिहास पृ. २४०&#xA;३५६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;के साथ मनोरञ्जन की गति धीमी पड़ जाती है। इन काव्यों की परिणति शान्त रस में ही होती है। श्रृगार, वीर आदि रसों का चित्रण अङ्गरस के रूप में ही किया&#xA;जाता है। २. जैन कवि अपने धर्म की अभिवृद्धि के लिए ही काव्य का आश्रयण करता है। वह&#xA;त्याग, संयम तथा अहिंसा के आदर्श की व्याख्या के निमित्त उपदेश देने से नहीं का चूकता। ३. जैन काव्यों में जैनधर्म के उपदेष्टा तीर्थकर, धार्मिक पुरुष और लोकोपकारी व्यक्ति&#xA;भी नायक होते हैं। जैन तत्त्वों की शिक्षा जैन काव्यों का अविभाज्य अङ्ग होता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ वराङ्गचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/02_varAngacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/02_varAngacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वराङ्चरित जैन परम्परा के महाकाव्यों में सर्वप्रथम गणनार्ह महाकाव्य है। जैसा इसके नाम से ही स्पष्ट है, यह एक चरितकाव्य है। इसके रचयिता का नाम तथा देश-काल इदमित्वन्तया निर्णीत नहीं है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कवपरचय-तथ-रचनकल&#34;&gt;कविपरिचय तथा रचनाकाल&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस काव्य में कोई प्रशस्ति नहीं है और न तो कहीं ग्रन्थकार का नामोल्लेख ही हुआ है। बात्य साक्ष्यों में सर्वप्रथम उद्योतनसूरि ने कुवलयमाला वि.सं. ८३५ (७७८ ई.) में वराङ्गचरित और उसके रचयिता &amp;lsquo;जटिल&amp;rsquo; का उल्लेख किया है। जिनसेन ने हरिवंशपुराण १४० वि.सं. (७८३ ई.) में वराङ्चरित की प्रशंसा की है। इसी प्रकार आदिपुराण वि.सं. ८६५ (८३८ ई. के लगभग) के रचयिता जिनसेन (पूर्वोक्त जिनसेन से भिन्न) ने केवल जटाचार्य की प्रशंसा की है।&amp;rsquo; इस प्रकार स्पष्ट है कि बराङ्चरित के रचयिता जटाचार्य या जटासिंहनन्द्याचार्य हैं। प्रस्तुत ग्रन्थ में कवि ने अपने पूर्ववर्ती किसी भी कवि का उल्लेख नहीं किया है। इस काव्य के सम्पादक डॉ. आ. ने. उपाध्ये ने जटासिहं नन्दि का समय सातवीं शती ईसवी का अन्त बतलाया है। अतएव, वराङ्गचरित&amp;rsquo; की रचना की न्यूनतम सीमा आठवीं शदी के प्रथम चरण को माना जा सकता है!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ कलेवर तथा विषयवस्तु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/03_kalevara_tathA_viShayavastu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/03_kalevara_tathA_viShayavastu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस महाकाव्य में बाईसवें तीर्थड्कर नेमिनाथ तथा श्रीकृष्ण के समकालिक वराम नामक पुण्य पुरुष का जीवन-चरित्र विस्तार से वर्णित है। इसमें ३१ सर्ग और कुल २८१५ श्लोक हैं। कथानक इस प्रकार है&#xA;१. आदिपुराण १३५ २. जैन साहित्य का बृहद् इतिहास, भाग-६, पृ. १८७ ३. वही, पृ. १८८ ४. यह महाकाव्य मराठी अनुवादसहित पं. जिनदास पार्श्वनाथ फड़कुले द्वारा सम्पादित होकर रावजी&#xA;सखाराम दोशी, सोलापुर द्वारा सन् १६२७ ई. में प्रकाशित है।&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;३५७ विनीत देश के उत्तमपुर नगर में राजा धर्मसेन और रानी गुणवती से वराङ्ग नामक राजकुमार हुआ। युवावस्था प्राप्त करने पर उसका विवाह १० राजकुमारियों से होता है। भगवान् नेमिनाथ के प्रधान शिष्य वरदत्त से राजा धर्मसेन और राजकुमार दोनों धर्म-श्रवण करते हैं। संसार की निस्सारता को समझकर बराङ्ग उनसे अणुव्रत ग्रहण कर सभी प्राणियों के प्रति मैत्री और प्रेम का आचरण प्रारम्भ करता है। राजा वराग की गुणवत्ता से प्रभावित होकर उसे युवराज बना देता है। इससे वराङ्ग की सौतेली माता मृगसेना और उसका पुत्र सुषेण ईावश वराम को भगाने के लिए सुबुद्धि नामक मंत्री से सहायता मांगते हैं। मंत्री द्वारा सुशिक्षित एक दुष्ट घोड़ा वराङ्ग को चढ़ने के लिए दिया जाता है। वह एक घने वन में ले जाकर वराग को पटक देता है। वहाँ एक बार व्याघ्र से बचने के लिए वह एक हाथी से सहायता प्राप्त करता है। वहीं एक चिड़िया एक सुन्दरी स्त्री का रूप धारण कर वराङ्ग को लुभाना चाहती है, परन्तु उस पर कोई प्रभाव नहीं पड़ता है। इसी वन में भ्रमण करते हुए वह भीलों द्वारा पकड़ा जाता है। परन्तु उनके मुखिया के पुत्र को सर्पदंश से अच्छा करने के कारण वह मुक्त कर दिया जाता है। एक बार वराङ्ग भीलों से संघर्ष करके एक वणिग्दल की रक्षा करता है और उनके मुखिया के साथ ललितपुर आकर अपना नाम कश्चिद्भट धारण करके वहाँ रहने लगता है। इधर वराग के गायब हो जाने से उसके माता-पिता व पत्नियाँ दुःखी होती हैं। एक मुनि से सान्त्वना पाकर वे सभी धार्मिक जीवन व्यतीत करने लगते हैं। एक बार मथुरा का राजा ललितपुर पर चढ़ाई करता है। कश्चिद्भट (वराग) वहाँ के राजा की सहायता करता है और मथुरानरेश को पराजित करता है। इस कृत्य पर ललितपुर नरेश अपनी कन्याओं का विवाह उससे करके अपना आधा राज्य प्रदान करता है। एक समय उसके पिता के राज्य पर बकुलनरेश आक्रमण करता है। धर्मसेन ललितपुर नरेश से सहायता मांगता है। वराङ्ग स्वयं युद्ध-क्षेत्र में जाता है और विपक्षी राजा को पराजित कर अपने पिता के नगर में प्रवेश करता है। उत्तमपुर की जनता उसका स्वागत करती है। वह विरोधियों को क्षमा करके उत्तमपुर का शासन पुनः संभालता है और पिता की आज्ञा से दिग्विजय हेतु प्रस्थान करता है। वह एक नवीन राज्य की स्थापना कर आनर्तपुर को अपनी राजधानी बनाता है। एक रात्रि वराङ्ग आकाश में टूटते हुए तारों को देखता है। इससे उसे वैराग्य हो जाता है। वह अपने पुत्र सुगात्र को राज्यभार सौंपकर वरदत्त-केवली से दीक्षा ग्रहण करता है और तपस्या करके मुक्तिपद प्राप्त करता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ जिनसेन-पार्वाभ्युदयकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/04_jinasena-pArvAbhyudayakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/04_jinasena-pArvAbhyudayakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जैनाचार्यों में कालिदास को अपनाने वाले सर्वप्रथम महाकवि जिनसेन हैं। राष्ट्रकूट वंश के राजा अमोघवर्ष प्रथम के शासनकाल में यह काव्य लिखा गया है। जिनसेन आठवीं नवमीं शताब्दी के जैन सम्प्रदाय के सर्वोच्च उन्नायकों में से थे। उन्होंने अपने गुरु वीराचार्य&#xA;१. श्री के.बी. पाठक द्वारा पूना से तथा योगिराज की टीका के साथ निर्णयसागर प्रेस, बम्बई से&#xA;सन् १०६ ई. में प्रकाशित&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;३६० के सहयोग से महाराष्ट्र और कर्नाटक के राजा राष्ट्रकूटवंशी अमोघवर्ष को जैनधर्म की दीक्षा दी और उनके गुरु बने। निगम&#xA;जिनसेन ने ८१५ ई. के लगभग &amp;lsquo;पार्वाभ्युदय&amp;rsquo; की रचना की, जिसमें पूरा &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; एक-एक चरण करके समाविष्ट है। इसमें एक चरण कालिदास का और शेष तीन जिनसेन के हैं। कहीं-कहीं दो पक्तियाँ मेघदूत की हैं और दो कवि की स्वरचित हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ जिनदत्तचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/05_jinadattacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/05_jinadattacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वराङ्गचरित के समान &amp;lsquo;जिनदत्तचरित&amp;rsquo; भी चरितकाव्य है। इसके रचयिता गुणभदाचार्य हैं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परचय-तथ-रचनकल&#34;&gt;परिचय तथा रचनाकाल&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;गुणभद्राचार्य महापुराण के कर्ता यशस्वी जिनसेनाचार्य के शिष्य थे। जिनसेनाचार्य का देहावसान ६०२ वि.सं. (८४५ ई.) में हुआ और तदनन्तर गुणभद्र ने उनकी कृति को पूर्ण किया था। इस प्रकार जिनदत्तचरित का रचनाकाल विक्रम की नवम शती का उत्तरार्ध या दशम शती का पूर्वार्ध माना जा सकता है। गुणभद्राचार्य कर्नाटक के निवासी थे। उनका अन्य ग्रन्थ आत्मानुशासन नामक वैराग्यपरक प्रबन्ध है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ वर्धमानचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/06_vardhamAnacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/06_vardhamAnacharita/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवपरचय&#34;&gt;कविपरिचय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कवि के अन्य ग्रन्थ शान्तिनाथचरित की प्रशस्ति से ज्ञात होता है कि इसके रचयिता असग कवि हैं।&amp;rsquo; उनके पिता का नाम पटुमति तथा माता का नाम वैरति था। कवि के गुरु का नाम नागनन्दि था। वर्धमानचरित की प्रशस्ति से ज्ञात होता है कि इस काव्य की रचना वि.सं. १०४५ (ई. सन् ६८८) में की गई थी।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वषयवसत&#34;&gt;विषयवस्तु&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वर्धमानचरित महाकाव्य में भगवान् महावीर का जीवनवृत्त वर्णित हैं। यह अठारह सौ का महाकाव्य है। इसकी कथावस्तु उत्तरपुराण के ७४वें पर्व से ली गयी है।&#xA;इसमें महावीर का वर्तमान भव और उनके पूर्वभवों का वर्णन है। उनके पूर्वभवों से सम्बन्धित कुछ महत्त्वपूर्ण कथाएं इस महाकाव्य में प्राप्त होती हैं, जिनमें मारीचि, विश्वनन्दी, अश्वग्रीव, त्रिपृष्ठ, सिंह, कपिष्ठ, हरिषेण, सूर्यप्रभ आदि की कथाएं मुख्य हैं। कवि ने उत्तरपुराण की कथा में पर्याप्त परिवर्तन करके इसे महाकाव्योचित रूप में ढाला है। इसमें पुरूरवा और मारीचि के आख्यान को भी छोड़ दिया गया है। कथानक का प्रारम्भ राजा नन्दिवर्धन के प्रासाद में पुत्र-जन्मोत्सव से किया गया है। इसमें पूर्वभवों का प्रारम्भिक अंश मुनिराज के मुख से कहलाया गया है। इस पौराणिक कथानक को महाकाव्य रूप में प्रस्तुत करने का कवि ने सफल प्रयास किया है। हमारी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ प्रद्युम्नचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/07_pradyumnacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/07_pradyumnacharita/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कव-और-रचनकल&#34;&gt;कवि और रचनाकाल&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस महाकाव्य की एक हस्तलिखित प्रति, कारंजा के जैन भण्डार में है। उसमें ६ श्लोकों की एक प्रशस्ति मिलती है। तदनुसार, इस ग्रन्थ के रचयिता कवि महासेन सूरि हैं। वे लाटबर्गट संघ में सिद्धान्तों के पारगामी जयसेन मुनि के शिष्य गुणाकरसेन के शिष्य थे। वे परमारनरेश मुञ्ज के द्वारा पूजित थे और सिन्धुराज उनके चरणकमलों का अनुरागी था। काव्यनिर्माण का समय प्रशस्ति में नहीं दिया गया है। मुज और सिन्धुल के उल्लेख से कवि के समय का अनुमान किया जा सकता है। सिन्धुराज का समय लगभग वि.सं. स१०५२-१०५५ (६६५-६६८ ई.) है। अतएव, इस ग्रन्थ की रचना भी इन्हीं वर्षों में होनी चाहिए।&#xA;१. प्रद्युम्नचरित, प्रशस्ति, श्लोक ३-४ २. डॉ. गुलाबचन्द्र चौधरी, पोलेटिकल हिस्ट्री ऑफ नार्दन इण्डिया फाम जैन रिसोर्सेज, पृ. ६५)&#xA;काव्य-खण्डवा&#xA;३६६&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ चन्द्रप्रभचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/08_chandraprabhacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/08_chandraprabhacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रस्तुत महाकाव्य के रचयिता आचार्य वीरनन्दि हैं। इस काव्य की प्रशस्ति में वीरनन्दि के गुरु का नाम अभयनन्दि दिया गया है। वीरनन्दि देशीयगण की आचार्य-परम्परा से सम्बन्धित थे। अभयनन्दि के शिष्य होने के कारण वीरनन्दि और गोम्मटसार के रचयिता नेमिचन्द्र सिद्धान्त चक्रवर्ती दोनों सतीर्थ्य थे। कवि वादिराजसूरि ने अपने काव्य पार्श्वनाथचरित में वीरनन्दि के नाम एवं कृति की प्रशंसा की है। वीरनन्दि ने अपने ग्रन्थ में अपने पूर्ववर्ती किसी कवि या कृति का उल्लेख नहीं किया है। वीरनन्दि के सतीर्थ्य नेमिचन्द्र सिद्धान्त चक्रवर्ती ने कर्मकाण्ड की रचना सेनापति चामुण्डराय की प्रेरणा से की थी। चामुण्डराय ने गोम्मटस्वामी की मूर्ति की प्रतिष्ठा १०८५ वि.सं. (१०२८ ई.) में की&#xA;कनक चिय १. काव्यमालाडूक ३०, निर्णयसागर प्रेस, बम्बई सन् १६१२ ई. में प्रकाशित २. पार्श्वनाथचरित १३०&#xA;३६८&#xA;काव्य-खण्ड थी।&amp;rsquo; इस आधार पर नेमिचन्द्र सिद्धान्त चक्रवर्ती के सतीर्थ्य वीरनन्दि का समय ग्यारहवीं शताब्दी मानना उपयुक्त है। अतएव, इस काव्य की रचना ग्यारहवीं शताब्दी में ही हुई थी।&#xA;इस महाकाव्य में आठवें तीर्थकर चन्द्रप्रभ के ७ भवों से सम्बन्धित जीवन चरित का सविस्तर वर्णन किया गया है। इसकी कथावस्तु का मुख्य आधार उत्तरपुराण है। इसमें १८ सर्ग और (६६) श्लोक हैं।&#xA;प्रथम सर्ग में मङ्गलाचरण, सज्जन-दुर्जन-चर्चा एवं पद्मनाभ की कथा है। द्वितीय सर्ग में मुनि श्रीधर, पद्मनाभ के पूर्वभवों का वर्णन करते हैं। तृतीय एवं चतुर्थ सर्गों में चन्द्रप्रभ के सातवें पूर्वभव के जीव श्रीवर्मा का वर्णन है जो तपस्या करके श्रीधर देव होता है। पांचवें सर्ग में श्रीधर का जीवन, अतिजय राजा और अजितसेना से अजितसैन राजकुमार होता है। उसे युवराज नियुक्त किया जाता है। चन्द्ररुचि नामक असुर उसका अपहरण कर लेता है। छठे सर्ग में असुर, अजितसेन को मनोरमा सरोवर में गिरा देता है। तत्पश्चात् उसका जंगलों में भटकना, युद्ध-वर्णन, विवाह-वर्णन और स्वनगरागमन का वर्णन है। सातवें सर्ग में अजितसेन को ऐश्वर्य की प्राप्ति, उसका राज्याभिषेक एवं दिग्विजय यात्रा आदि का वर्णन है। आठवें से दशवें सर्ग तक वसन्त, उपवन-विहार, जलकेलि, सायंकाल, चन्द्रोदय, रात्रि-क्रीडा एवं निशावसान का वर्णन किया गया है। ग्यारहवें सर्ग में राजा का सभा में आगमन, गजक्रीडा देखना, गज द्वारा एक की मृत्यु देखकर वैराग्य उत्पन्न होना, तपस्या आदि वर्णित है। मृत्यु के अनन्तर, राजा का अच्युतेन्द्र होना, उसके बाद पद्मनाभ का जन्म, पद्मनाभ का अपने पूर्वभवों के प्रति मुनि के उपदेश में सन्देह, वनकेलि-गज का आगमन और उसे अपने वश में करना आदि वर्णित है। बारहवें सर्ग में राजा पृथ्वीपाल के दूत का गज के लिए आना, तर्क-वितर्क और पद्मनाभ द्वारा युद्ध निमन्त्रण स्वीकार किया जाना वर्णित है। तेरहवें और चौदहवें सर्ग में पृथ्वीपाल का&#xA;अभियान, रास्ते में प्राप्त नदी, मणिकूट पर्वत, सेना-सन्निवेश, ससैन्य पृथ्वीपाल का आगमन वर्णित है। पन्द्रहवें सर्ग में युद्ध, पृथ्वीपाल का वध, उसके कटे हुए सिर को देखकर पद्मनाभ का वैराग्य, अपने पुत्रों को राज्यभार देकर तपस्या करना और शरीर छोड़कर अहमिन्द्र होना आदि वर्णित है। सोलहवें सर्ग में चन्द्रपुरी नगरी में महाराज महासेन की रानी लक्ष्मण द्वारा अहमिन्द्र के जीव के गर्भधारण का वर्णन है। सत्रहवें सर्ग में चन्द्रप्रभ की उत्पत्ति, जन्मकल्याण, बाल-क्रीडा, विवाह, साम्राज्य-प्राप्ति, संसार की निस्सारता एवं तपश्चर्यादि का वर्णन है। अठारहवें सर्ग में तीर्थङ्कर चन्द्रप्रभ द्वारा जैन-सिद्धान्तों का वर्णन किया गया है।&#xA;। चन्द्रप्रभचरित में वस्तुव्यापार, इतिवृत्त, संवाद और भाषाशैली तथा भावाभिव्यंजना - इन सभी तत्त्वों का सन्तलित प्रयोग है। कई जन्मों की कथा का निरूपण जीवन की विभिन्न दशाओं तथा कालचक्र के सातत्य को प्रकट करता है। -&#xA;१. जैन साहित्य का बृहद् इतिहास भाग - ६, पृ. ४८&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;३६ कालिदास की सरस वैदर्भी रीति तथा कल्पना की उर्वरता चन्द्रप्रभचरित में अनुभूत होती है। विशेषतः प्राकृतिक उपादानों के वर्णन में रंगों की पहचान के द्वारा कई स्थलों पर कवि ने अछूते बिम्बों की सृष्टि की है। अटवी का विस्तृत वर्णन इस दृष्टि से आकर्षक है। उदाहरणार्थ यह पद्य द्रष्टव्य है -&#xA;अतिरौद्रकिरातमल्लभिन्नप्रियकामारुणिता दधाति भूमिः।&#xA;रुचिरत्वमरण्यदेवतानां चरणालक्तकचर्चितब यस्याम्।। - ६७&#xA;• अत्यन्त रौद्र किरातों के भालों से विदीर्ण प्रियकों के रक्त से लाल भूमि ऐसी लगती है जैसे वनदेवियों के चलने से उस पर महावर लग गयी हो।&#xA;प्रकृति के कोमल और कठोर दोनों पक्षों का चित्रण समान निपुणता से इस महाकाव्य में मिलता है। लालित्य और कल्पनाओं की छटा अनेक स्थलों पर माघ के वर्णनों का भी स्मरण कराती है। सन्ध्या के समय घोंसलों की ओर लौटते हुए पक्षियों का कलरव कवि को सूर्य के वियोग में दिशाओं के विलाप का स्वर प्रतीत होता है (१०८) । जगत् रूपी भवन को प्रकाशित करके सूर्य रूपी दीप अस्त हो गया, तो लोगों ने देखा कि आकाश में उसके काजल के समान अंधकार फैल रहा है -&#xA;अवमास्य जगद्गृहं करै रविदीपे विरतिं गते तमः।&#xA;प्रसर ददृशे शनैः शनैरिव तत्कज्जलमम्बरे जनैः।। - १०॥१० भावशबलता, कारुण्य तथा अन्तर्द्वन्द्व अनेक मार्मिक प्रसंग इस महाकाव्य में निरूपित हैं। राजा चण्डरुचि के द्वारा अपने पुत्र का अपहरण होने पर उसके वियोग से व्यथित होकर किया गया विलाप हृदयद्रावक है। शृङ्गार के प्रसंगों में अवश्य प्रायः पुराने कवियों के वचनों का अनुवाद सा चन्द्रप्रभचरितकार ने कर डाला है। कुमार अजितसेन के विरह में शशिप्रभा की अवस्था का यह चित्रण विरह के पारंपरिक वर्णन की परिधि में सीमित है&#xA;परिशून्यमना विचिन्तयन्ती किमपि क्षामविषाण्डुगण्डलेखा। परिवारसमाहतेऽन्नपाने ज्वरहीनापि दधात्यरोचकत्वम्।। परितापविनाशाय शय्या क्रियते या नवपल्लवैः सखीभिः। दववह्निशिखावलीव सापि ज्वलयत्यम्बुजकोमलं तदङ्गम् ।। (५।६२, ६६)&#xA;इसी प्रकार वीर, बीभत्स, भयानक तथा शान्त रसों की व्यञ्जना भी महाकाव्य में यथा स्थान हुई है। शब्दालड्कारों में अनुप्रास, यमक और श्लेष का प्रयोग हुआ है। अर्थालड्कारों में उपमा, उत्प्रेक्षा, रूपक, अतिशयोक्ति, अर्थान्तरन्यास, दृष्टान्त प्रभृति अलङ्कारों की योजना हुई है। इस महाकाव्य में विषयानुरूप छन्दों का प्रयोग किया गया है, जो काव्य-चमत्कार का सूचक है।&#xA;३७०&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ पार्श्वनाथचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/09_pArshvanAthacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/09_pArshvanAthacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस काव्य के रचयिता वादिराजसूरि हैं, जो द्रविडसंघ के अन्तर्गत नन्दिसंघ (गच्छ) और असंगल अन्वय (शाखा) के आचार्य थे। ये श्रीपाल के प्रशिष्य, मंतिसागर के शिष्य और दयापाल मुनि के सतीर्थ्य (गुरुभाई) थे। इन्होंने पार्श्वनाथचरित काव्य का प्रणयन, चौलुक्य चक्रवर्ती जयसिंहदेव की राजधानी कट्टगेरी में निवास करते हुए शक् सं. वि. १०४२ (सन् १०२५ ई), दार्तिक शुक्ला तृतीया को किया था। इस काव्य पर भट्टारक विजयकीर्ति के शिष्य गुणभद्र ने टीका लिखी थी।&#xA;कथास्रोत : इस काव्य में तेईसवें तीर्थङ्कर पार्श्वनाथ का जीवन काव्यात्मक शैली में वर्णित है। कवि ने इसे &amp;lsquo;पार्श्वनाथजिनेश्वरचरित&amp;rsquo; महाकाव्य भी कहा है। इस काव्य की कथावस्तु का मूल स्रोत उत्तरपुराण है, जिसके ७३वें पर्व में पार्श्वनाथ के चरित का वर्णन हुआ है। यह काव्य १२ सर्गों में विभक्त है। -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० क्षत्रचूडामणि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/10_xatrachUDAmaNi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/10_xatrachUDAmaNi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्षत्रचूडामणि का अपर नाम जीवन्धरचरित्र भी है। इसके कर्ता वादीभसिंह सूरि हैं। वादीभसिंह का जन्मनाम ओडयदेव था और दीक्षानाम अजितसेन। शास्त्रार्थ में वादी रूपी इभ (हाथियों) को सिंह के समान परास्त करने की योग्यता के कारण &amp;ldquo;वादीभसिंह&amp;rdquo; उनका उपाधि नाम प्रसिद्ध हुआ।&#xA;वादीभसिंह का जन्मस्थान अज्ञातप्राय है। इनका कार्यक्षेत्र कर्पाटक का पोरुच्च क्षेत्र था। म.म. कुप्पु स्वामी, श्री नीलकण्ठ शास्त्री तथा पं. नाथूराम ने इनका समय दसवीं शताब्दी माना है, जब कि श्री दरबारीलाल कोठिया इन्हें ग्यारहवीं शताब्दी के उत्तरार्द्ध में रखते हैं। यही मत ग्राह्य है।&#xA;वादीभसिंह का पाण्डित्य सुप्रथित है। ये न्याय और व्याकरण के अतिरिक्त काव्य, अलंकार, कोश आदि के मर्मज्ञ ज्ञाता थे। इनकी दो कृतियां संस्कृत साहित्य में प्रसिद्ध हैं गद्यचिन्तामणि नामक गद्यकाव्य तथा पद्य में निबद्ध क्षत्रचूड़ामणि चरित-काव्य।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ हरिश्चन्द्र : धर्मशर्माभ्युदय महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/11_harishchandra_dharmasharmAbhyudaya_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/11_harishchandra_dharmasharmAbhyudaya_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धर्मशर्माभ्युदय महाकाव्य के कर्ता कवि हरिश्चन्द्र ने काव्य की पुष्पिका में अपना परिचय दिया है। इसके अनुसार वे नौनक वंश के कायस्थकुल से संबद्ध थे। इनके पिता आर्द्रदेव तथा माता का नाम रथ्या था। इनके अनुज का नाम लक्ष्मण था। इस महाकाव्य के इक्कीसवें सर्ग में जैन धर्म के सिद्धान्तों का जो निरूपण है, वह आचार्य सोमदेव के यशस्तिलकचम्पू: और वीरनन्दि के चन्द्रप्रभचरित से प्रभावित है। धर्मशर्माभ्युदय की एक प्राचीन पाण्डुलिपि का लेखनकाल १२८७ विक्रम संवत् (१२३० ई.) दिया गया है। इन सब प्रमाणों से हरिचन्द्र का समय ग्यारहवीं बारहवीं शताब्दी के बीच निर्धारित होता है। __धर्मशर्माभ्युदय इक्कीस सर्गों में विभक्त शान्तरसप्रधान काव्य है। इसमें जैन परंपरा के पन्द्रहवें तीर्थकर धर्मनाथ का जीवन चरित वर्णित है। इसकी कथा के मूलाधार आचार्य गुणभद्ररचित उत्तरपुराण का इकसठवां पर्व तथा पुष्पदन्तरचित अपमंशपराण की उनसठवीं सन्धि हैं। अलंकृत महाकाव्य की परंपरा का अनुवर्तन करते हुए महाकवि ने मूल संक्षिप्त कथावस्तु को सम्यक् परिबृहित और परिवर्तित किया है।&#xA;महाकाव्य का प्रारम्भ लवणसमुद्र के मध्य में अवस्थित जम्बूद्वीप, उसके भी बीच में स्थित मेरु पर्वत और उसके दक्षिण में बसे भरतक्षेत्र के वर्णन से होता है। इस भरतक्षेत्र में आर्यखण्ड में उत्तरकोसल है। वहीं है रत्नपुर नगर । रत्नपुर के राजा महासेन और रानी सुव्रता को मुनिराज वरुण के भविष्यवाणीगर्भित अनुग्रह से वृद्धावस्था में जिस पुत्ररत्न की प्राप्ति हुई थी, वही आगे चलकर पन्द्रहवें तीर्थकर भगवान् धर्मनाथ के रूप में प्रख्यात हुए।&#xA;परम्परा के निर्वाह के लिए कवि ने विदर्भ के राजा प्रतापराज की पुत्री शृङ्गारवती की स्वयंवर-कथा के प्रसंग में विन्ध्याचल, छहों ऋतुओं, चन्द्रोदय, पानगोष्ठी, रतिक्रीडा, प्रातः आदि का अलंकृत शैली में वर्णन प्रस्तुत किया है।&#xA;अमित शृङ्गारवती स्वयंवर में धर्मनाथ का वरण करती है। अपने पिता महाससेन से विरक्त हो जाने पर धर्मनाथ सम्यक् रूप से राज्यशासन का कार्य करते रहे। अवांतर प्रसंग के रूप में यहीं सेनापति सुषेण के युद्धकौशल का चित्रण भी कवि ने किया है। पर&#xA;१. निर्णयसागर प्रेस बम्बई से १६३३ में काव्यमाला के आठवें अन्ध के रूप में प्रकाशित।&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;३७५ एक बार धर्मनाथ ने उल्कापात देखा। देखते ही वे विरक्त हो गये। फिर वे तीर्थंकर भगवान् धर्मनाथ बन कर जैनसिद्धान्त के परमोपदेशक के रूप में आविर्भूत हुए और अंत में उन्होंने सम्मेदशिखर से मोक्ष प्राप्त किया। हि:&#xA;काव्यकला : धमशर्माभ्युदय प्रसादगुणसंपन्न, वैदर्भी रीति में निबद्ध सरस महाकाव्य है। हरिश्चन्द्र की उक्तियां हृदय को छने वाली हैं। उनका भारतवर्णन विशेष रूप से मन को बांधने वाला है। देश के गांवों की छवि को कवि ने बारीकी से देखकर सजीव रूप में चित्रित किया है। गांवों में ईख पेरने का यंत्र चल रहा है, लोग ताजा गन्ने का रस पी रहे हैं। धान के खेत मन्द पवन से हिल रहे हैं, लगता है मद से धरती घूर्णित हो रही है -&#xA;यन्त्रप्रणालीचषकैरजम्नमापीय पुण्ड्रेक्षुरसासवीधम् ।&#xA;मन्दानिलान्दोलितशालिपूर्णा विघूर्णते यत्र मदादिवोर्वी ।। (१।४५) यि हरिचन्द्र खेत में अनाज कटने के बाद धरती पर लगे धान्यकूटों को उदयगिरि और अस्ताचल के बीच सूर्य के विश्रामशैलों के रूप में देखते हैं (१।४८)।&#xA;भारत की गामश्री का वर्णन इस कवि ने जितनी निपुणता से किया है उतनी ही कुशलता से उसने राजसी वैभव का भी चित्रण किया है। रत्नपुर नगर की महलों की कतारें&#xA;दिगियों की झंकार के द्वारा सूर्य से बातें करती हुई और तालवृन्तों के द्वारा उसे पंखा झलती लगती है&#xA;रणज्झणकिङ्किणिकारवेण सम्भाष्य यत्राम्बरमार्गखिन्नम्।&#xA;मरुच्चलत्केतनतालवृन्तैहावली वीजयतीव मित्रम् ।। (१७७) अनेक स्थलों पर हरिचन्द्र की कल्पना और सूझबूझ एकदम अनोखी ही बन पड़ी है। रजा के नगर से बाहर आने के लिये वे उपमा देते हैं जैसे महाकवि के मुख से श्लोक निकल पड़ा हो -&#xA;यतिभावपरः कान्तिं विभ्रदभ्यधिकां नृपः।&#xA;निश्चक्राम पुराच्छ्लोकः कवीन्द्रस्य मुखादिव ।। (३(१६)) हिमा हरिचन्द्र का गंगा नदी का वर्णन अलौकिक ही कहा जा सकता है। वे कहते हैं - गंगा नदी ऐसी सुशोभित हो रही है मानो रत्नों के समूह से खचित घरती की करधनी हो, अथवा आकाश से गिरी निर्मल मोतियों की माला हो, या शब्दरहित खींची हुई ऐरावत हाथी की श्रृंखला हो।&#xA;हरिचन्द्र निसर्ग की सुषमा और सौरभ से उच्छ्वसित और आह्लादित होने पर प्रसन्न पदावली के कवि हैं। उन्होंने अपने वर्णनों में इस देश की वसुन्धरा के लिये जो भाव व्यक्त किया है, वह उन्हें राष्ट्रप्रेम के गरिमामय कवि के रूप में प्रतिष्ठित करता है।&#xA;Th&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;पदावली और भावबोध की दृष्टि से वे इस युग के कवियों में कालिदास के सर्वाधिक निकट लगते हैं। उनकी पंक्तियों में पदे पदे कालिदास की अनुगूंज सुन पड़ती है। हरिचन्द्र के प्रकृति-चित्र कहीं-कहीं तो सौंदर्यबोध और कविकल्पना के अनूठे संयोग से विलक्षण चमत्कार उत्पन्न करते हैं। वर्षा के वर्णन में वे कहते हैं- किसानों के प्रमोद के साथ ही उदार घनावली मानों भुवन को संतप्त करने वाले सूर्य को विद्युत् की मशाल जलाकर खोजने को दिशा-दिशा में निकल पड़ी है (११।३५)। दूसरी ओर उन्हें वसन्त धरती के अंक में खिलखिला कर उतरते शिशु सा लगता है, कुरवक के कोरक ही उसके कच्चे दूध के कतिपय दांत हैं, और अमर से गुंजारित कानन में वह घुटनों के बल रेंगता सा चल रहा&#xA;मि कतिपयैर्दशनैरिव कोरकैः कुरवकप्रभवैर्विहसन् मुखः।&#xA;शिशुरिवस्खलितस्खलितं मधु पदमदादमदालिनि कानने।। (११।८) ग्यारहवें सर्ग के प्रकृतिवर्णन में यमक की छटा है, पर वह भी रत्नाकर और शिवस्वामी के महाकाव्यों के अतिशय दुरूह जटिल चित्रबन्धों के आयास से कोसों दूर कालिदास के रघुवंश के दसवें सर्ग के वसन्तवर्णन के समान चित्रकाव्य के वैशिष्ट्य और अर्थबोध की प्रांजलता का दुर्लभ समागम ही प्रस्तुत करता है। मान&#xA;हरिचन्द्र ने अपने समय के परिवेश और समाज के सूक्ष्म पर्यवेक्षण के द्वारा अपनी कविता में नये टटके बिम्ब उपस्थित किये हैं। कामदेव उन्हें कायस्थ प्रतीत होता है, जो कज्जलमंजुल दृग्लेखनी से तारुण्यलक्ष्मी का भोगपत्र लिख रहा है -&#xA;कायस्थ एव स्मर एष कृत्वा दृग्देहली कज्जलमजुलां सः। शृङ्गारसाम्राज्यविभोगपात्रं तारुण्यलक्ष्म्याः सुदृशो लिलेख।।&#xA;(१४॥५८) अपने समय के कवियों के बीच हरिचन्द्र अपनी अलग की पहचान बनाते हैं। उनकी आंचलिक रंग को कसवता में प्रस्तुत करने की विशेषता तथा शैली का मार्दव और सौंदर्यबोध की अनाविलता दर्लभ है। सबसे बड़ी बात है कि हरिचन्द्र हमें इस धरती से प्यार करना सिखाते हैं। वे इसी भारतवसुन्धरा पर स्वर्ग देखते हैं, खेत-खलिहानों, साथ की वाटिकाओं पर वे मोहित हैं&#xA;क्षेत्र श्रीरधिकतिलोत्तमा सुकेश्यः कामिन्यो दिशि दिशि निष्कुटाः सरम्भाः। इत्येनं प्रथितमशेषमप्सरोभिः स्वर्गादप्यधिकममस्त देशमीशः।। (१६४६) कूष्माण्डीफलभरगर्भचिमटेम्यो वृन्ताकस्तबकविनप्रवास्तुकेभ्यः । सङ्कोर्ण मिथ इव दृष्टिरस्य लग्ना निष्कान्ता कथमपि शाकवाटकेभ्यः।।&#xA;(१६७२)&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;३७७ वात्सल्य की भावना का बड़ा मर्मस्पर्शी चित्रण महाकवि हरिश्चन्द्र ने धर्मशर्माभ्युदय में किया है। महासेन जब अपने पुत्र का आलिंगन करते तो सुख के कारण उनके नेत्र मुंद जाते थे, लगता था जैसे वे यह देखना चाहते हैं कि प्रगाढ़ आलिंगन में पुत्र का देह हमारे भीतर कितना प्रविष्ट हुआ, या वे यह सोचते थे कि भीतर इतना सुख समाया हुआ है कि वह कहीं बाहर न निकल जाय, इसलिये वे नेत्ररूपी देह के कपाटों को मानों बंद कर लेते थे&#xA;मातार&#xA;उत्सङ्गमारोप्य तमङ्गजं नृपः परिष्वजन मीलितलोचनो बभौ। अन्तर्विनिक्षिप्य सुखं वपुYहे कपाटयोः सङ्घटयन्निव द्वयम् ।। (६199)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ पद्मानन्द महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/12_padmAnanda_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/12_padmAnanda_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पद्मानन्द महाकाव्य के रचयिता श्री अमरचन्द्रसूरि हैं।&#xA;इनके दो महाकाव्य मिलते हैं - बालभारत तथा पद्मानन्द । बालभारत महाभारतीय कथानक का अविकल समग्र प्रस्तुतीकरण है। यद्यपि महाभारत की कथा का रूपान्तर जैन परम्परा में भिन्नतया प्रचलित है, पर अमरचन्द्र ने सम्प्रदाय भावना से ऊपर उठकर व्यासमुनि के महाभारत को ही प्रमाण मानकर बालभारत महाकाव्य लिखा। ३.&#xA;पद्मानन्द : अमरचन्द्र का दूसरा महाकाव्य तीर्थङ्कर ऋषभदेव के चरित्र पर आधारित है। पद्म मन्त्री की प्रार्थना पर रचित होने के कारण इसका नाम पद्मानन्द रखा गया। इसका अपर नाम जिनेन्द्रचरित भी है। इसकी वस्तु का आधार त्रिषष्टिशलाकापुरुषचरित है। इस महाकाव्य में १६ सर्ग हैं। . हनी कथासार-प्रथम सर्ग में जिनेश्वर-स्तुति और काव्य-कारण वर्णित है। द्वितीय सर्ग से षष्ठ सर्ग तक ऋषभदेव के बारह पूर्वभवों-धनसार्थवाह, युग्मी, धनजीवसुर, महाबल, ललिताडूबा, वजजय, युग्मी, सुधर्मा, जीवानन्द, अच्युतदेवलोक, वजनाभ और स्वार्थसिद्धिभव का वर्णन है। सप्तम सर्ग में ऋषभदेव का मरुदेवा की कक्षि में अवतीर्ण होने का वर्णन है। अष्टम सर्ग में ऋषभदेव की बाल-लीला और सुमङ्गला तथा सुनन्दा के साथ उनके विवाह का वर्णन है। नवम सर्ग में सुमङ्गला के गर्भ से भरत और ब्राह्मी तथा सुनन्दा के गर्भ से बाहुबलि एवं सुन्दरी की उत्पत्ति का वर्णन है। दशम सर्ग में ऋषभदेव का राज्याभिषेक एवं एकादश सर्ग में षड्ऋतु-विलास का वर्णन है। द्वादश सर्ग में ऋषभदेव की वसन्तोत्सव-क्रीडा, देवों की प्रार्थना पर उनका विरक्त होना, भरत का राज्याभिषेक, ऋषभदेव का दीक्षा ग्रहण करना आदि घटनायें वर्णित हैं। तेरहवें सर्ग में नमि और विनमि&#xA;9. सं. एच. आर. कपरिया एम.ए. प्र. ओरियण्टल इन्सटीच्यूट, बड़ौदा, १६३२ ई. २. अमरचन्द्रसुरि के परिचय के लिये महाकाव्यविषयक अध्याय में बालभारत शीर्षक द्र.। ३. उपर्युक्त द्रष्टव्य।&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;की ऋषभदेव में अटूट भक्ति देखकर धरणारग का उन्हें विद्याधरैश्वर्य प्रदान करना, श्रेयांस का इक्षरस द्वारा ऋषभदेव को पारणा कराना, ऋषभदेव को केवल ज्ञान प्राप्त होना आदि वर्णित है। चौदहवें सा में प्रभु के समवसरण दर्शन के लिए मरुदेवा का आगमन और उसकी निर्वाणोपलब्धि, समवसरण में ऋषभदेव की देशना तथा संघस्थापना आदि का वर्णन है। पन्द्रहवें सर्ग में भरत के दिग्विजय का शौर्यपूर्ण वर्णन किया गया है। सोलहवें सर्ग में भरत, हिमाञ्चलप्रदेश के राजा हिमवत् कुमार को जीतकर अपनी राजधानी विनीतापुरी में प्रवेश करता है और चक्रवर्ती सम्राट् बनता है। सुन्दरी अष्ठापद जाकर ऋषभदेव से दीक्षा ग्रहण करती है। भरत के आक्रमण से दुःखी होकर भरत के भाई भी दीक्षा ग्रहण करते हैं। सत्रहवें सर्ग में भरत के बाहुबलि पर आक्रमण करने, युद्ध में भरत की पराजय, बाहुबलि के दीवा-ग्रहण करने एवं केवल ज्ञान प्राप्त करने का विवरण है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ जयन्तविजय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/13_jayantavijaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/13_jayantavijaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जयन्तविजय&amp;rsquo; महाकाव्य के प्रणेता अभयदेवसूरि हैं। ये आचार्य विजयचन्द्र के शिष्य थे। काशीनरेश ने इनकी प्रतिभा से प्रसन्न होकर इन्हें वादिसिंह की उपाधि प्रदान की थी। कवि ने स्वयं को &amp;lsquo;सारस्वतप्रसृमरप्रतिभाविलासः&amp;rsquo; (सर्ग १६, प्रशस्तिपद्य-६) कहा है। जयन्तविजय की पुष्पिका से विदित होता है कि इस काव्य की रचना वि.सं. १२७८ (१२२१ ई.) में हुई।&#xA;१. पं. भवदत्त शास्त्री द्वारा संशोधित होकर निर्णयसागर प्रेस, बम्बई द्वारा प्रकाशित १६०२ ई. जर&#xA;काव्यमाला, ७५ ग्रन्थाङ्क ।&#xA;३८० पनि विषयवस्तु : मगध के राजा विक्रमसिंह को जयन्त नामक पुत्र की प्राप्ति होती है। इस काव्य में सिंहल के राजा से राजकुमार जयन्त के युद्ध का ओजस्वी वर्णन है। अनन्तर जयन्त के पराक्रमपूर्ण कार्यों और देवकन्या कनकवती तथा रतिसुन्दरी से उसके विवाह का वर्णन किया गया है। जयन्त के पिता उसे राज्यभार सौंप कर दीक्षा ग्रहण कर लेते हैं। जयन्त जिनेन्द्र भक्ति का प्रचार करता हुआ सम्यक् रूप से प्रजापालन करता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ मुनिसुव्रतकाव्य (काव्यरत्न)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/14_munisuvratakAvya_kAvyaratna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/14_munisuvratakAvya_kAvyaratna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुनिसुव्रतकाव्य के रचयिता अर्हद्दास हैं। इनका समय तेरहवीं शती का उत्तरार्ध है। आशाधर इनके काव्यगुरु थे। आशाधर के अन्तिम ग्रन्थ अनगारधर्मामृत की पूर्ति सं. १३०० के लगभग हुई। सुव्रतकाव्य की प्रशस्ति में अर्हद्दास ने लिखा है कि वे अपने गुरु आशाधर के धर्मामृत का पान कर सुपथ तथा काव्यरचना के पथ पर अग्रसर हुए हैं। इससे अनुमान किया जा सकता है कि उन्होंने इस महाकाव्य की रचना आशाधर के ग्रन्थ अनगारधर्मामृत की रचना के पश्चात् की होगी।&#xA;अर्हदास स्वाभिमानी तथा अध्यात्म के रस में डूबे रहने वाले विरागी कवि हैं। लौकिक नायकों की प्रशस्ति करना वे उचित नहीं समझते हैं। उनका कथन है जिन कवियों ने सरस्न्ती रूपी कल्पलता को जिनेन्द्ररूपी पारिजात के सहारे संवर्धित करने की इच्छा की है, वे भला उसको प्राकृत नायक रूपी कांचीरवृक्षों पर आरोपित क्यों करेंगे?&#xA;सरस्वती कल्पलतां स को वा संवर्धयिष्यन् जिनपारिजातम्। का न विमुच्य काञ्चीरतरूपमेषु व्यारोपयेत् प्राकृतनायकेषु ।। - (१।१२)&#xA;अर्हद्दास का व्यक्तित्व उदात्त तथा उदार था। उन्होंने वैदिक परम्परा के देवों के प्रति भी आदरभाव व्यक्त किया है। (द्र. सुव्रतकाव्य ६१)&#xA;विषयवस्तु : इस महाकाव्य में बीसवें तीर्थकर मुनिसुव्रतस्वामी का जीवन चरित्र वर्णित है। इसके कथानक का आधार गुणभद्रकृत उत्तरपुराण है। इस काव्य का अपर नाम &amp;lsquo;काव्यरत्न&amp;rsquo; है। यह काव्य १० सों में विभक्त है। इसमें मुनिसुव्रतस्वामी की जन्म से लेकर मोक्षपर्यन्त घटनाओं का रोचक वर्णन किया गया है। प्रथम सर्ग में मङ्गलाचरण के पश्चात, मगध देश तथा राजगृह का वर्णन है। द्वितीय सर्ग में मगधनरेश सुमित्र और उसकी रानी पद्मावती का वर्णन है। तृतीय सर्ग में देवागनाएँ पद्मावती की परिचर्या और&#xA;१, मुनिसुव्रतचरित १। २०&#xA;३८२&#xA;की काव्य-खण्ड&#xA;राजा को तीर्थङ्कर के पूर्वभव का वृत्तान्त सुनाती हैं। चतुर्थ सर्ग में पुत्रजन्मोत्सव का वर्णन है। पञ्चम सर्ग में इन्द्राणी जिनमाता की गोद में कपट-शिशु को डालकर जिनेन्द्र को उठा लाती है। इन्द्र उसे ऐरावत हाथी पर बैठाकर मन्दराचल ले जाते हैं। षष्ट सर्ग में इन्द्रादि देव, विविध तीर्थों और सागरों के जल से जलाभिषेक-वर्णन है। सप्तम सर्ग में मुनिसुव्रत की युवावस्था, विवाह और राज्याभिषेक का वर्णन है। अष्टम सर्ग में मुनिसुव्रत का पट्टगज भोजन करना छोड़ देता है। एक यति इसका कारण बतलाते हैं कि यह गज पूर्वभव में जैन विरोधी राजा नरपति था। यह कुपात्रदान से गज हुआ। प्राग्जन्म की स्मृति से यह भोजन नहीं करता है। इस घटना को सुनकर मुनिसुव्रत को वैराग्य हो जाता है। वे अपने पुत्र को राज्य देकर नीलीवन में जाकर दीक्षा ग्रहण करते हैं। नवम सर्ग में मुनिसुव्रत एक वर्ष तक कायक्लेश तप करते हैं। दशम सर्ग में उन्हें केवल ज्ञान उत्पन्न होता है और वे देव-निर्मित समवसरण में देशना करते हैं। तदनन्तर, विहार करते हुए सम्मेदाचल जाते हैं, जहाँ उन्हें मोक्ष प्राप्त होता है। इन्द्रादि देव उनका मोक्ष कल्याण मनाते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ यशोधरचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/15_yashodharacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/15_yashodharacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि और रचनाकाल : प्रस्तुत महाकाव्य के रचयिता पद्मनाभकायस्थ हैं। उन्होंने जैन-दर्शन का अध्ययन भट्टारक गुणकीर्ति के सानिध्य में किया और उन्हीं की कृपा से वे काव्य-कला में प्रवृत्त हुए थे। यशोधरचरित की रचना गोपाद्रि (ग्वालियर) नरेश वीरमेन्द्र के राज्यकाल में उसके महामात्य कुशराज के अनुरोध से की गयी थी। इस तथ्य का उल्लेख प्रत्येक सर्ग की पुष्पिका में किया गया है। अतएव इसकी रचना पन्द्रहवीं शताब्दी में (सन् १४०० से १४२२ ई. के मध्य) मानी गयी है। मियह एक पौराणिक महाकाव्य है। काव्य में अभयरुचि के भवान्तरों की कथा वर्णित है और इसमें कवि का प्रचारवादी स्वर मुखरित हो रहा है। इसमें सर्ग हैं।&#xA;प्रथम सर्ग में यौधेयदेश के अन्तर्वर्ती राजपुर का शासक मारिदत्त, खेचरी विद्या प्राप्त करने के लिए योगी भैरवानन्द की दुष्प्रेरणा से काली को नर-बलि प्रदान करने की योजना बनाता है। एतदर्थ, वह एक मुनिकुमार और एक मुनिकन्या को पकड़वाता है। उनकी मुखाकृति और वाणी से प्रभावित होकर वह उन्हें छोड़ देता है। द्वितीय सर्ग में मुनिकुमार का आत्म-परिचय है। तृतीय सर्ग में महाराज यशोधर पलितकेश को वार्धक्य का अग्रदूत मानकर प्रव्रज्या ग्रहण करते हैं तथा राज्य का शासनसूत्र यशोधर को सौंपते हैं। अमृतमती से यशोधर को एक पुत्र यशोमति की प्राप्ति होती है। कुलटा अमृतमती अपने पति यशोधर और उसकी माता चन्द्रमती को विष देकर मार डालती है। पाँचवें सर्ग में यशोधर और चन्द्रमती के भवान्तरों का वर्णन है। वे जीवहत्या के कारण श्वान, मत्स्य, अज आदि निकृष्ट योनियों में भटकते हैं। छठे सर्ग में उनका जीव कुक्कुटों के रूप में जन्म लेता है, जिनका पालन-पोषण चाण्डाल करता है। मुनि सुदत्त उनके पूर्वभवों का वर्णन करते हैं। वे अगले&#xA;१. यशोधरचरित, १०७ २. काव्यप्रशस्ति, ४ ३. डॉ. सत्यवत, जैन संस्कृत महाकाव्य, पृ. ३५ ४. इसी विषयवस्तु को लेकर पुष्पदन्त ने अपाश में जसहरचरिउ तथा बादिराज ने यशोधरचरित&#xA;काव्य लिखा। (संस्कृत काव्य के विकास में जैन कवियों का योगदान पृ. १६) नाशिकलाMP काव्य-खण्ड जन्म में यशोमति की पत्नी की कुक्षि से अभयरुचि और अभयमती के रूप में पैदा होते हैं। सातवें सर्ग में अपने पिता और पितामही की भवान्तरों की दुर्गति सुनकर यशोमति का मन ग्लानि से भर जाता है और वह तापसव्रत ग्रहण कर लेता है। आठवें सर्ग में अभयरुचि से हिंसा का दुष्परिणाम सुनकर देवी चण्डमारी और मारिदत्त को भी अपने कुकृत्यों से ग्लानि होती है। नवें सर्ग में मारिदत्त की प्रार्थना से मुनि सुदत्त सभी के भवों का वर्णन करते हैं। मारिदत्त और देवी मुनि से तापसव्रत ग्रहण करके मरने के पश्चात् सद्गति को प्राप्त&#xA;करते हैं&#xA;यशोधरचरित शान्तरसप्रधान काव्य है। अभयरुचि का यह निर्वेद शान्तरस में परिणत हुआ है -&#xA;मूलं पापस्य भोगोऽयं भोगोऽयं धर्मनाशनः। । श्वभ्रमस्य कारणं भोगो भोगो मोक्षमहार्गला।। एतादृशममुं जानन्कथं खलमुपाये।&#xA;एतस्मिन्कः स्पृहां कुर्यात् स्थितिज्ञो मादृशो जनः।।&amp;rsquo; मा महाकाव्य में श्रृङ्गार, करुण, भयानक, बीभत्स आदि का सहायक रसों के रूप में चित्रण किया गया है। प्रकृति-चित्रण में मरुस्थल मरुउद्यानों का मनोरम चित्रण हुआ है। काव्य की भाषा अत्यन्त सरस और सजीव है, यथावसर अलकारों के समुचित सन्निवेश से काव्य में चमत्कार उत्पन्न हो गया है उपमालकार का सुन्दर निदर्शन द्रष्टव्य है&#xA;दोषान निःकाश्य विविशुच्चित्ते सकला गुणाः।&#xA;भृङ्गान् कमलकोशेभ्यः प्रातः सूर्यकरा इव ।। २ उसके चित्त में दोषों को निकाल कर गुणों ने उसी प्रकार निवास किया, जैसे सूर्य की किरणें प्रातः कमलकोशों से भौरों को निकाल कर उनमें प्रवेश करती हैं। -धन यशोधरचरित में कुल आठ प्रकार के छन्दों का प्रयोग प्राप्त होता है।। शाम&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ जम्बूस्वामिचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/16_jambUsvAmicharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/16_jambUsvAmicharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि और रचनाकाल : दिगम्बर सम्प्रदाय के कवि राजमल्ल, जम्बूस्वामिचरित काव्य के रचयिता हैं। वे जैनागम के महान् वेत्ता तथा प्रौढ़ पण्डित थे। वे काष्ठासंघी विद्वान् थे। उन्होंने अपने को हेमचन्द का आम्नायी कहा है। इसका तात्पर्य यह है कि वे मुनि नहीं थे। सम्भवतः, वे गृहस्थाचार्य थे अथवा ब्रह्मचारी आदि पद पर प्रतिष्ठित थे।&#xA;१. यशोधरचरित, ७/१५७-१८ २. वही, २/४५ ३. लाटीसंहिता की भूमिका, पृ. २३ दिन का काम किया जा&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य जम्बूस्वामिचरित काव्य की रचना सं. १६३२ की चैत्र, कृष्णा, अष्टमी को मुगल सम्राट अकबर के राज्य-काल में हुई थी। 11 साल जिम्बूस्वामिचरित राजमल्ल की महत्त्वपूर्ण रचना है। विषय-साम्य होने पर भी ब्रह्मजिनदासरचित जम्बूस्वामिचरित से प्रस्तुत काव्य में कवित्व तथा कथा-संयोजन की दृष्टि से पर्याप्त अन्तर है। यह पौराणिक शैली में लिखा गया काव्य है, जिसका कथानक जैन-धर्म के दोनों सम्प्रदायों में सुप्रसिद्ध तथा समादृत है। इसमें कुल तेरह सर्ग हैं। जी हां नि प्रथम सर्ग में मुगल सम्राट अकबर की वंश-परम्परा, उसके शासन, शौर्य और शाह टोहर के कुल का वर्णन है। द्वितीय सर्ग से पञ्चम सर्ग के पूर्वार्द्ध पर्यन्त मूल कथा की पूर्वपीठिका है। इसमें वीरप्रभु के समवसरण की रचना तथा मगधराज श्रेणिक की जिज्ञासा से गौतम द्वारा विद्युन्मालीदेव, सौधर्म मुनि, यक्ष, विद्युच्चर आदि के पूर्वभवों का वर्णन है। छठे सर्ग में जम्बूकुमार के यौवन, वसन्त-केलि और उसके द्वारा हाथी &amp;lsquo;विषमसङ्ग्रामसुर&amp;rsquo; को दमन करने का वर्णन है। सातवें सर्ग में केरल-नरेश मृगाङ्क की पुत्री को आतङ्कित करने वाले विद्याधर रत्नचूल को युद्ध में परास्त कर वह अपने शौर्य की प्रतिष्ठा करता है। आठवें सर्ग में जम्बूकुमार, शक्तिशाली रत्नचूल को पराजित कर मृगाङ्क को बन्धनमुक्त कराता है। जम्बूकुमार का भव्य स्वागत होता है और श्रेणिक को केरलराज की पुत्री विलासवती प्राप्त होती है। नवें सर्ग में मुनि सौधर्म की प्रेरणा से जम्बूकुमार में निर्वेद का उदय होता है, किन्तु माता-पिता के आग्रह से वह विवाह के एक दिन बाद दीक्षा लेना स्वीकार करता है। नगर की चार रूपवती कन्याओं के साथ उसका विवाह होता है। दसवें तथा ग्यारहवें सर्ग में क्रमशः आठ कथाओं द्वारा उसकी वैराग्य-सम्पदा का उपहास और उसे विषयों में आसक्त करने का प्रयत्न करते हैं। वह उनके प्रत्येक तर्क का दृढ़तापूर्वक खण्डन करता है। बारहवें सर्ग में, जम्बूस्वामी तापस-व्रत-ग्रहण करते हैं और घोर तपश्चर्या के बाद शिवत्व को प्राप्त करते हैं। तेरहवें सर्ग में बारह अनुप्रेक्षाओं का निरूपण तथा विद्यच्चर की सिद्धि-प्राप्ति का वर्णन है। यह कथानक की उत्तरपीठिका है। कि जम्बूस्वामिचरित में प्रायः सभी रसों के उदाहरण प्राप्त हैं, परन्तु वैराग्य की प्रधानता । होने के कारण, अनीरस के रूप में शान्तरस का परिपाक हुआ है। उदाहरणार्थ -&#xA;जीवितं चपलं लोके जलबदबदसन्निभम। 2PER रोगैः समाश्रिता भोगा जराक्रान्तं हि यौवनम्।।&#xA;शाही मलात ह सन्दियं क्षणविध्वंसि सम्पदा विपदन्तकाः&#xA;मधुबिन्दूपमं पुंसां सौख्यं दुःखपरम्परा।। २ है किकक कि जिनका Ep शिव पिता कि का 315&#xA;१. प्रान्तप्रशस्ति, गद्यभाग। २. जम्बूस्वामिचरित, १३/१३-१४ - जिला ही कारवाया&#xA;E&#xA;F&#xA;काव्य-खाण्डका शाक (इस संसार में जीवन चंचल है, यह पानी के बुलबुले के समान है। भोग रोगों से&#xA;आक्रान्त हैं और यौवन बुढ़ापे से आक्रान्त है। सौन्दर्य क्षणिक है, सम्पत्तियों का अन्त विपत्ति में होता है। इस दुःखपरम्परा में यहां लोगों को सुख मधुबिन्दु के समान ही उपलब्ध होता&#xA;मगत जम्बूस्वामिचरित काव्य में कवि ने यथास्थान प्राकृतिक दृश्यों और प्रकृति के प्रति नैसा कि अनुराग का परिचय दिया है। इस महाकाव्य में समाज, धर्म और दर्शन की पर्याप्त सामग्री उपलब्ध है। इसमें भाषात्मक वैविध्य का अभाव है। काव्य में अनुष्टुप् छन्द की प्रधानता है। अनुष्टुप, वंशस्थ, उपजाति, शार्दूलविक्रीडित, वसन्ततिलका; इन्द्रवज्रा, स्रग्धरा&#xA;तथा मालिनी कुल आठ छन्द प्रयुक्त हैं। गालि फिट फटीष्ट्रि 15 किए शामली प्रतिलिपि सत्तामा का&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ यदुसुन्दरमहाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/17_yadusundaramahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/17_yadusundaramahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि और रचनाकाल&lt;br&gt;&#xA;यदुसुन्दरमहाकाव्य के प्रणेता पद्मसुन्दर हैं, जो श्वेताम्बर सम्प्रदाय के तपागच्छ से सम्बन्धित विद्वान थे। मुगलसम्नाट अकबर से घनिष्ठ रूप से । सम्बन्धित थे। पद्मसुन्दर सं. १६३७-३८ (सन् १५८०-८१) के आस-पास दिवङ्गत हुए थे। इनके माता-पिता के सम्बन्ध में कोई जानकारी प्राप्त नहीं होती है। यदुसुन्दर के रचना-काल का कोई सकेत उपलब्ध नही है। डॉ. सत्यव्रत ने इसकी रचना सन् १६३२ | से १६३८ के मध्य माना है।&amp;quot;&#xA;। यदुसुन्दरमहाकाव्यों में मथुराधिपति यदुराज समुद्रविजय के अनुज वसुदेव तथा * विद्याधर सुन्दरी कनका के विवाह तथा विवाहोपरान्त केलियों का वर्णन है। इस महाकाव्य पर श्रीहर्षरचित नैषधचरित का पूर्ण प्रभाव परिलक्षित होता है। बारह सर्गों में उपनिबद्ध इसकी कथावस्तु इस प्रकार है - गाय&#xA;प्रथम सर्ग में मथुरा नगरी के वर्णन के पश्चात् यदु के उत्तराधिकारियों में कंस को साक्षात् राक्षस माना गया है। नगरवासी, पौरागनाओं के प्रति वसुदेव के अविनम्र व्यवहार की शिकायत उसके अग्रज समुद्रविजय से करते हैं। अग्रज की भर्त्सना से रुष्ट वसुदेव देश छोड़कर विद्याधरों की नगरी में शरण लेता है। द्वितीय सर्ग में एक हंस, कनका के महल में आकर वसुदेव के गुणों की प्रशंसा करता है। वसुदेव का चित्र देखकर कनका उस पर अनुरक्त हो जाती है। हंस मनोरथपूर्ति हेतु वचन देता है। विरहयुक्ता कनका को वसुदेव दिखाई पड़ता है और वह भी कनका को देखकर पुलकित हो जाता है। तृतीय सर्ग में सर्व प्रथम कनका के वियोग का वर्णन है, तदनन्तर, धनपति कुबेर वसुदेव को दूत बनाकर कनका के पास अपना प्रणय-प्रस्ताव भेजते हैं। वसुदेव अदृश्य रूप में अन्तःपुर पहुँच जाता है। दूत कनका से कुबेर को वरण करने की वार्ता करता है। कनका की सखी कहती है&#xA;५. डॉ. सत्यवत, जैन संस्कृत महाकाव्य, पृ. १०३ २. यह अभी तक अप्रकाशित है। हस्तलिखित प्रति एल.डी. इन्स्टीच्यूट, अहमदाबाद में है।&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य कि वह वसुदेव के अतिरिक्त किसी को वरण नहीं कर सकती। कनका के अनुराग को देखकर दूत अपना परिचय देता है। कनका वसुदेव को देखकर लज्जित हो जाती है। वसुदेव कुबेर के पास आकर वास्तविकता से अवगत कराता है। चतुर्थ सर्ग में कनका का स्वयंवर होता है, जिसमें देवता और प्रतापी राजागण आदि आते हैं। वसुदेव कुबेर की अंगूठी धारण करने के कारण अदृश्य दिखाई पड़ता है। वेत्रधारिणी सर्वप्रथम कनका को देवताओं की सभा में ले जाती है और राजाओं का क्रमिक परिचय देती है। पञ्चम सर्ग में भी राजाओं का परिचय कराया जाता है। षष्ठ सर्ग में अंगूठी उतारने से वसुदेव का वास्तविक स्वरूप प्रकट हो जाता है और कनका उसका वरण करती है। सप्तम सर्ग में विवाह का वर्णन है। । अष्टम सर्ग में विवाहोपरान्त प्रीतिभोज तथा विदाई और नवम सर्ग में षड्ऋतु वर्णन है। दशम सर्ग में अरिष्टपुर की राजकुमारी रोहिणी, स्वयंवर में, विद्याबल से प्रच्छन्न वसुदेव का वरण करती है, जिससे अन्य राजाओं और वसुदेव में युद्धारम्भ, प्रतिद्वन्द्वी राजाओं की पराजय, समुद्रविजय, गुप्त वसुदेव को ललकारता है, बन्दीजनों से वसुदेव की वास्तविकता जानकर वह प्रसन्न होता है। ग्यारहवें सर्ग में नवदम्पती के मथुरा आगमन एवं सम्भोग-क्रीडा का वर्णन है। बारहवें सर्ग में सन्ध्या, चन्द्रोदय एवं प्रभात के परम्परागत वर्णन के साथ काव्य-समापन होता है। - THE 12 यदुसुन्दर महाकाव्य का अगीरस श्रृङ्गार है। कनका की विरहजन्य क्षीणता के&#xA;वर्णन में कल्पनाओं की अतिशयता से उसकी व्यथा का लेशमात्र भी अनुभव नहीं हो पाता है। दशम सर्ग के युद्ध-वर्णन में वीर रस का सफल चित्रण नहीं हो सका हैं। महाकाव्य में प्रकृति-चित्रण अत्यन्त सजीव है। शिशिरकालीन दृश्य का वर्णन करते हुए कवि कहता&#xA;कि शिक्षाका&#xA;एमाला निर्माणा जिागर मेला -1 इह नहि मिहिकांशुदृश्यत छादित स्म- पकि&#xA;। जो एन्नभसि मिहिकयाभ्रनान्तिबाधां दधत्या। गायकीमाती&#xA;अहनि मिहिरबिम्बोद्दामधामापि लुप्तं क मा -)&#xA;भज निजभुजबन्धं शैशिरा वान्ति वाताः।।&amp;rsquo; महाकाव्य में वसुदेव और कनका दो ही प्रमुख पात्र हैं। क्रमशः नायक और नायिका के रूप में इनके चरित्राकन में कवि को महत्त्वपूर्ण सफलता मिली है। अलङ्कारों के प्रयोग से यत्र-तत्र भाषा में दुरूहता आ गयी है - जमा किी कि सारं गता तरलतारतरासारा सारङ्गता तरलतारतरङ्गसारा।&#xA;सारं गता तरलतारतरङ्गसारा सारं गता तरलतारतरङ्मसारा।।&#39;&#xA;JETTE&#xA;१. यदुसुन्दर, ६/६७ २. यदुसुन्दर, ६/५ोका कार को झी किार&#xA;व&#xA;३८८&#xA;र काव्य-खण्ड -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ भरतबाहुबलि महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/18_bharatabAhubali_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/18_bharatabAhubali_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस महाकाव्य के प्रणेता मुनि पुण्यकुशल हैं, उन्होंने प्रत्येक सर्ग की पुष्पिका में अपना नाम पुण्योदय दिया है, और महाकाव्य के अन्त की पुष्पिका में पुण्यकुशल तथा पुण्योदय&#xA;को पर्याय सूचित किया गया है। की माया पुण्यकुशल तपोगच्छ के मुनि विजयसेनसूरि के प्रशिष्य तथा सौमकुशलगणि के शिष्य&#xA;थे। इस महाकाव्य की रचना संवत् १६५२ से १६५६ के बीच हुई थी। एक नि विषयवस्तु : इस महाकाव्य में भरत तथा बाहुबलि नामक दो राजाओं के पारस्परिक संघर्ष तथा अन्त में धर्मदीक्षा लेने का वृत्तान्त है। भरत अग्रज है। वह बाहुबलि का अपना&#xA;अधीनस्थ बनाना चाहता है। बाहुबलि भी युद्ध के लिये तैयार हो जाता है। दोनों में भयंकर । युद्ध होता है। देवगण रक्तपात बचाने के लिए दोनों को केवल परस्पर द्वन्द्वयुद्ध करने के लिये प्रोत्साहित करते हैं। भरत बाहुबलि पर चक्र चलाता है, जो बाहुबलि का स्पर्श किये बिना ही लौट आता है। बाहुबलि उस चक्र को चूर्णित करने के लिए मुष्टिप्रहार करने को होता है, तो उसके मुष्टिप्रहार से तीनों लोकों के ध्वस्त हो जाने की आशंका से डर कर देवगण उसे रोकते हैं। बाहुबलि अपनी उसी मुष्टि से केशलुंचन कर के मुनि बन जाता है। भरत भी उसके आचरण से प्रभावित होकर उस अपने अनुज को प्रणाम कर के तथा उसके पत्र को तक्षशिला के राज्य पर अभिषिक्त करके अपने राज्य अयोध्या लौट आता है। फिर उसके हृदय में भी वैराग्य उत्पन्न हो जाता है और वह संन्यास ले कर निर्वाण प्राप्त करता है।&#xA;वर्णन : इस महाकाव्य में प्रारम्भ में तक्षशिला की समृद्धि तथा बाहुबलि की राजसभा का प्रभावशाली वर्णन है। दौत्य, सैन्यप्रयाण, शरदृतु तथा राजमहिषियों का अलंकरण (सर्ग-५), सैन्यनिवेश, जलकेलि, सन्ध्या, चन्द्रोदय, सुरत, सूर्योदय (सर्ग ६-८),चैत्यालय में जिनस्तुति (सर्ग-१०), सैन्यप्रोत्साहन (सर्ग-१२) तथा युद्ध (सर्ग-१४-१५) और द्वन्द्वयुद्ध (सर्ग-१७) आदि प्रमुख वर्ण्य विषय हैं। मामिल निशान&#xA;। कथा-स्रोत : भरत तथा बाहुबलि की कथा जिनसेन के आदिपुराण (नवम शती) तथा हेमचन्द्र के त्रिषष्टिशलाकापुरुषचरित में दिगम्बर तथा श्वेताम्बर परम्पराओं के अनुसार वर्णित है। ये दोनों ग्रन्थ इस महाकाव्य के लिये उपजीव्य प्रतीत होते हैं।&#xA;रसयोजना : शान्तरस का इस महाकाव्य में प्राधान्य है, पर उसके साथ वीररस का पुष्ट परिपाक हुआ है। युद्ध का वर्णन बड़ा ओजस्वी है। कवि कहता है कि युद्ध वीरों का उत्सव है, जो कायर में भी ओजस् का संचार कर देता है। वसुधा उस वीर के लिये विहार&#xA;का उत्संग बन जाती है -&#xA;हठाद् रिपूणां वसुधा विशेषात् कान्ता मृगाक्षीव सुखाय पुंसाम्। उत्सङ्गमेते सममुत्सवे हि किं कातरत्वं विदधाति धीरः।। ६।६२&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;३८६ मा वीररस के साथ-साथ शृङ्गार का भी निवेश कवि ने यथास्थल किया है, तथा सम्भोग के साथ ही विप्रलम्भ का भी निरूपण इस महाकाव्य में मिलता है। अपनी प्रिया से युद्धप्रयाण के अवसर पर विदा लेते सैनिक का चित्र है -&#xA;वियोगदीनाक्षमवेक्ष्य वक्त्रं तदेव कस्याश्चन सङ्गराय।&#xA;वाष्पाम्बुपूर्णाक्षयुगः स्वसौधान्नम्राननः कोऽपि भटो जगाम। (६७) (अपनी प्रिया को वियोग से दीन वदन देखकर आंसू से डबडबाये नयनों वाला सैनिक मुख झुकाये अपने भवन से बाहर निकला।)&#xA;ही, इस महाकाव्य में छन्दोयोजना में वैविध्य है, कुल उन्नीस प्रकार के छन्द प्रयुक्त हुए&#xA;हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ विजयप्रशस्ति महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/19_vijayaprashasti_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/19_vijayaprashasti_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विविजयप्रशस्ति महाकाव्य के आरम्भिक सोलह सर्ग हेमविजयगणि के लिखे हुए हैं, तथा अवशिष्ट पांच सर्गों के द्वारा महाकाव्य की पूर्ति कवि के सतीर्थ्य गुणविजयगणि ने की है। गुणविजय ने इस महाकाव्य की टीका भी की है, जिससे विदित होता है कि कवि हेमविजय की मृत्यु के कारण यह रचना अपूर्ण थी, जिसे पांच सर्ग जोड़ कर इन्होंने पूरा किया। गुणविजयकृत टीका की पूर्ति वि. सं. १६८८ (१६३१ ई.) में हुई। ऐतिहासिक घटनाओं का विवरण इस महाकाव्य में दिया गया है, जिससे स्पष्ट होता है कि यह हेमविजय ने इसकी रचना संवत् १६५५ के पश्चात् आरम्भ की होगी। गुणविजय द्वारा जोड़े गये सों में सत्रहवें सर्ग में वर्णित विद्याविजय की पट्टधरपद पर प्रतिष्ठा संवत् १६५६ की घटना है। अतः अन्तिम पांच सर्ग इस तिथि के पश्चात् ही लिखे गये।&#xA;इस प्रकार पूरे महाकाव्य का रचनाकाल संवत् १६५५ से १६८८ के बीच माना जा सकता है। किनकि यस रि विषयवस्तु : इस महाकाव्य की विषयवस्तु ऐतिहासिक है, पर इसमें किसी राजवंश का वर्णन नहीं है, विशेषतः विजयदानसूरि के पट्टधर मुनि हीरविजय के जन्म, प्रव्रज्या, उपाध्यायपदप्राप्ति आदि का वर्णन है। चतुर्मास के लिये मुनि की यात्राओं का भी प्रसंगतः विवरण यहां दिया गया है। अकबर के निमंत्रण पर मुनि हीरविजय संवत् १६३६ में गान्धार से फतेहपुर सीकरी जाते हैं (सर्ग-E)1 अकबर उनसे परमात्मा के स्वरूप के विषय में विचार-विमर्श करता है। आचार्य की प्रेरणा से बादशाह बारह दिन के लिए राज्य में जीवहिंसा बन्द करवा देता है। दसवें सर्ग में मुनि हीरविजय के द्वारा पाटन में खतरगच्छीय मुनि सागर को बाहर दिन तक चलने वाले शास्त्रार्थ में पराजित करने का वर्णन है। मुनि हीरविजय की प्रेरणा से उनके शिष्य विजयसेन भी अकबर को प्रतिबोध देते हैं और भानुचन्द्र का नन्दि-उत्सव सम्पन्न कराते हैं। इस उत्सव पर अकबर ने प्रधान बजीर अबुल&#xA;काव्य-खण्डनकार&#xA;फलज के द्वारा खुले हाथों व्यय करने का वर्णन है। तेरहवें-चौदहवें सर्गों में मुनि हीरविजय की रुग्णता तथा निधन का वर्णन है, और तदन्तर उनके सुयोग्य शिष्य विजयसेन के अनेक कार्यों का वर्णन यहाँ शेष सों में कविद्वय ने किया है, जिनमें जिनप्रतिमाओं की विविध स्थानों पर स्थापना और प्रतिष्ठा तथा फिरंगियों के समक्ष आर्हत् तत्त्व का उपदेश आदि घटनाएं उल्लेखनीय हैं। गिटामिनमायनिक सामगोग&#xA;समीक्षा : शान्तरसप्रधान इस काव्य में गुरु-शिष्य सम्बन्धों के चित्रण में अंग के रूप में वात्सल्य का मार्मिक उद्रेक मिलता है। मुनि हीरविजय के निधन के वर्णन में करुण रस का परिपाक हुआ है। काव्य में दार्शनिक विवेचन तथा उपदेश के अनेक प्रसंग हैं।&#xA;इतिवृत्तपरकता की प्रधानता होने से कवि ने सरल भाषाशैली तथा छन्दों में उपजाति का प्रयोग अधिक किया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० दिग्विजयमहाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/20_digvijayamahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/10_jaina-mahAkAvya_tathA_charitakAvya/20_digvijayamahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि और रचनाकाल : दिग्विजय महाकाव्य के रचयिता कवि मेघविजयगणि थे। मेघविजय मुगल सम्राट अकबर के कल्याण मित्र हीरविजयसूरि के शिष्य-कुल से सम्बन्धित थे। उनके दीक्षा-गुरु कृपाविजय थे, परन्तु उन्हें उपाध्याय पद पर विजयप्रभसुरि ने प्रतिष्ठित किया था। मेघविजय, अपने समय के विद्वान् कवि थे। उनके चौबीस ग्रन्थ तथा पञ्चतीर्थस्तुति और भक्तामरस्तोत्र पर टीकाएँ उपलब्ध होती हैं। दिग्विजय महाकाव्य में विजयप्रभसूरि के देहावसान का उल्लेख नहीं है। उनका स्वर्गारोहण सं. १७४६ में हुआ था। अतः, सं. १७२७ तथा १७४६ के मध्य इस महाकाव्य की रचना मानना तर्कसङ्गत प्रतीत होता है।&#xA;विषयवस्तु : इस महाकाव्य में तेरह सर्ग और कुल १२७४ श्लोक हैं। प्रथम सर्ग में मङ्गलाचरण, सज्जन-प्रशंसा, खल-निन्दा के पश्चात, जम्बूद्वीप का विस्तृत वर्णन है। द्वितीय सर्ग में भारत की महत्ता और ऋषभदेव के चरित्र का वर्णन है। तृतीय सर्ग में&#xA;भगवान महावीर की चारित्रिक विशेषताएँ वर्णित हैं। चतुर्थ सर्ग में तपागच्छ के पूर्ववर्ती आचार्यों और विजयदेवसूरि की धार्मिक विजय का वर्णन किया गया है। पञ्चम सर्ग में काव्य-नायक विजयप्रभसूरि मोह को पराजित करने के लिए धर्मसेना के साथ उत्तर दिशा को प्रस्थान करते हैं। विमलगिरि पर आदिनाथ की वन्दना के पश्चात् वे अहमदाबाद में अपना आध्यात्मिक शिविर स्थापित करते हैं। छठे सर्ग में उदयपुर-नरेश विजयप्रभ उनका राजसी स्वागत करता है। सप्तम सर्ग में वे पश्चिम दिशा की ओर प्रस्थान करते हैं। सादड़ी,&#xA;निराई कि कि किक नाना शिलाशित कि जामीला नि मा Fि&#xA;माय मान लिया की निकास १. देवानन्दप्रशस्ति, ७-८०, शान्तिनाथचरितप्रशस्ति-५ २. जैन संस्कृत महाकाव्य, पृ. २२७ ३. वही, पृ. २०७&#xA;जैन-महाकाव्य तथा चरितकाव्य नारायणपुर, माल्यपुर तथा सङ्ग्रामपुर होते हुए वे मरुभूमि में प्रवेश करते हैं। आठवें सर्ग में शिवपुरी (सिरोही) तथा शखेश्वर पार्श्वनाथ का वर्णन है। नवें सर्ग में वे पूर्व दिशा को प्रस्थान करते हैं। इसमें आगरा नगर का भव्य वर्णन है। दशवें तथा ग्यारहवें सर्ग में आगरा से प्रयाग तथा पार्श्वनाथ की जन्मभूमि, वाराणसी होते हुए विजयप्रभ पटना की ओर विहार करते हैं। बारहवें सर्ग में पटना में चार्तुमास के पश्चात् सम्मेत तीर्थ की वन्दना के लिए प्रस्थान करते हैं। तेरहवें सर्ग में चौबीस तीर्थङ्करों, गणघरों और सम्मेत गिरि का वर्णन है। सम्मेत गिरि की यात्रा के पश्चात, विजयप्रभ महावीर के जन्मस्थान कुण्डिनपुर में उपवास तथा पटना में चार्तुमास करते हैं। यहीं पर काव्य समाप्त हो जाता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
