<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Meta on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/</link>
    <description>Recent content in &#43;Meta on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Balasubrahmanyam</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/bAlasubrahmaNyaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/bAlasubrahmaNyaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PREFACE.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;It affords us much pleasure to be the first to publish this rare and excellent commentary on Meghasandesa&amp;ndash; the well known poem of the world famous Kalidasa. The poem itself is the first of its kind and is very popular being short and sweet. It is written in the peculiarly charming style of Kalidasa and consequently is a very great favourite with all lovers of Sanskrit literature. No other evidence is needed for this statement but the fact that since the days of Kalidasa a host of imitators have sprung up who have composed several Sandesakavyas in close imitation of this splendid masterpiece.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>कृष्णमाचार्यः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/kRShNamAchAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/kAlidAsaH/megha-dUtam/meta/kRShNamAchAryaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;भमक&#34;&gt;भूमिका&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ भूमिका ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महा-कवि-श्री-कालिदास-विरचितेषु काव्येषु, संक्षिप्तमक्षरेण, अधिकमर्थपोषेण, रम्यं रसविलासेन चेदं मेघसंदेशाभिधं काव्यरत्नम् ।&lt;br&gt;&#xA;इदं च खण्डकाव्यमिति दर्पणकृदादयः । दण्डिमतानुसारिणस्तु महाकाव्यमेव मन्यन्ते । स्वाधिकारप्रमत्तो वर्षभोग्येण भर्तुः शापेन अस्तंगमितमहिमा कश्चिद्राजराजानुचरः, रामगिर्याश्रमेषु वसतिं कुर्वाणः, एकदा आषाढस्य प्रथम दिवसे मेघं पश्यन्, अन्तर्वाष्पश्चिरमनुध्याय कथंचिदात्मानं संस्तभ्य, स्वदयिताजीवितालम्बनार्थी सन्, रामगिरिमारभ्य यावदलकमादौ मार्गमनन्तरं संदेशार्योश्च कथयित्वा प्रेषयामास प्रियासमीपमित्येतदत्र कमनीयं कथावस्तु ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;सीतां प्रति रामस्य हनूमत्संदेशं मनसि निधाय मेघसंदेशं कविः कृतवानित्याहुः&amp;rsquo; इति मल्लिनाथः । युक्तं चैतत् । न खल्वन्येषामिव महाकवीनां वचसि गूढतयापि विना महापुरुषचरितवर्णनपरिमलं केवलं निरभिसंधि यत्किंचिन्निरूपणदोहदं कदापि भविष्यति । तथा च भट्टभवभूतिः कल्पितेतिवृत्ते मालतीमाधवे नायकं माधवनाम्ना व्यपदिशन्, &amp;lsquo;कुवयदलश्यामः&amp;rsquo; इति च तं वर्णयन्, मूढमात्माभिसंधिमभिदर्शयति । अयं किल महाकविर्वाल्मीकिसूक्तिसुधारसमनवरतमास्वादयन्सर्वेष्वपि स्वकीयेषु काव्येषु शब्दतोऽर्थतश्च श्रीमद्रामायणस्यैवानुकरोतीति नेदमविदितं मेधाविनाम् । अनुकरणं च बिम्बग्रहणे नियतमादर्शे विषमं विलोक्यत इति जीमूतस्य उत्तरदिशाप्रस्थानं नांशतोऽप्यत्रार्थे दूषणम्, परं तु व्यङ्ग्यैकजीविते महाकवेर्वचसि सर्वात्मना भवति भूषणम् । तथा च महाकविरयमत्र काव्ये शब्दार्थाभ्यां रामायणानुकरणमात्मना सूचयति । तथा हि-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
