<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ मुक्तक का स्वरूप</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/01_muktaka_kA_svarUpa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/01_muktaka_kA_svarUpa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुक्तक का काव्यविधा के रूप में उल्लेख काव्यशास्त्र के आचार्यों में भामह ने सर्वप्रथम किया है। उन्होने मुक्तक को &amp;lsquo;अनिबद्ध काव्य&amp;rsquo; कहा है। अनिबद्ध का उदाहरण भामह की दृष्टि में गाथा या फुटकर श्लोक आदि है (भामह : काव्यालङ्कार, १३०)। भामह के पश्चात् दण्डी ने गाथा या स्फुट श्लोकों से निर्मित विधाओं का नामान्तर से परिगणन किया है&#xA;मुक्तकं कुलकं कोशः सङ्घात इति तादृशः। वह&#xA;सर्गबन्धांशरूपत्वादनुक्तः काव्यविस्तरः।। (काव्यादर्श) में कवि मुक्तक, कुलक, कोश, सङ्घात आदि काव्यप्रकार दण्डी की दृष्टि में सर्गबन्ध महाकाव्य के अंश मात्र हैं, अतः उनका पृथक् निरूपण करना वृथा है। वामन ने तो&#xA;अनिबद्ध या मुक्तक काव्य के विषय में हेयतादृष्टि साफ-साफ प्रकट कर ही दी&#xA;आणी नानिबद्धं चकास्ति एकतेजः परमाणुवत्।&#xA;जति वीज काव्यालङ्कारसूत्र १३३६ । मुक्तक के विषय में आचार्यों की इस उपेक्षादृष्टि में क्रान्तिकारी परिवर्तन ध्वनिवाद के आगमन के साथ हुआ। एक-एक पद्य में व्यञ्जना की अपार सम्भावनाएं खोजी जाने लगी, तो मुक्तक या एक पद्य में स्वतः पूर्ण छोटी कविता का महत्त्व बढ़ गया। मुक्तक के इस महत्त्वसंवर्धन में अमरुक जैसे मुक्तक कवियों का भी योगदान रहा होगा। तभी तो आचार्य आनन्दवर्धन ने अमरुक के विषय में कहा कि उनका एक एक पद्य प्रबन्ध या महाकाव्य बन सकने की क्षमता रखता है। इसलिये आनन्दवर्धन की दृष्टि में मुक्तक में रससृष्टि उसी प्रकार हो सकती है, जिस प्रकार प्रबन्ध में आनन्दबर्धन के इस वक्तव्य को आधार बना कर आचार्य अभिनवगुप्त ने मुक्तक का एक सारवाही लक्षण उपस्थित किया&#xA;पूर्वापरनिरपेक्षेणापि येन रसचर्वणा क्रियते तदैव मुक्तकम्।&#xA;(ध्वन्यालोकलौचन, पृ. १७५)&#xA;१. ध्वन्यालोक : ३/७ पर वृत्ति&#xA;ER&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;अर्थात जो पूर्वापर निरपेक्ष हो कर भी रसचर्वणा करा सकता है, वह मुक्तक है। अग्निपुराण में पद्यकाव्य के निम्नलिखित भेद बताये गये हैं- महाकाव्य, कलाप, पर्यायबन्ध, विशेषक, कुलक, मुक्तक तथा कोश। इसमें मुक्तक ऐसे काव्य को कहा गया है जिसका एक-एक श्लोक सहृदयों को आह्लादित कर सके। दण्डी ने जिस काव्यप्रकार को सङ्घात् कहा है, उसी को अग्निपुराणकार कलाप कहते हुए प्रतीत होते हैं। दण्डी के टीकाकार तरुण वाचस्पति ने एक ऋतु अथवा एक वस्तु का वर्णन करने वाले पद्यों से अन्चित काव्य को सङ्घात बताया है तथा शरत्सङ्घात और वृन्दावन काव्य को इसका उदाहरण निरूपित किया है। अग्निपुराण के अनुसार समानवृत्त के निर्वाह से युक्त, कैशिकी वृत्ति वाला, प्रवास या पूर्वानुरागसम्पन्न शृङ्गाररसमय काव्य कलाप है। हेमचन्द्र ने काव्यानुशासन में मुक्तक, सन्दानितक, विशेषक, कलापक, कुलक, पर्याय तथा कोश आदि को अनिबद्ध श्रेणी के काव्य के भेदों में गिनाया है।&#xA;वस्तुतः अनिबद्ध-काव्य की सभी विधाओं का बीज मुक्तक ही है, और मुक्तक के पल्लवन से संस्कृत काव्यधारा में रसात्मक लघुकाव्य, स्तोत्रकाव्य, प्रशस्तिकाव्य तथा सूक्तियों की रचना होती आयी है। माना इस्ला- रससिद्ध कवियों द्वारा रचित महाकाव्यों या खण्डकाव्यों में प्रायः ऐसे पद्य आते हैं, जिनमें एक-एक पद्य स्वतःपूर्ण तथा अन्योन्यनिरपेक्ष रहकर भी रसनिष्पत्ति कराने में समर्थ होता है। पर कविगोष्ठियों में या राजसभाओं में प्रस्तुत करने के लिये अलग से स्वतन्त्र मुक्तक रचने की परम्परा भी प्राचीन काल से चली आ रही होगी। कुछ आगे चलकर जब आनन्दवर्धन जैसे महान आचार्यों ने ऐसे स्वतंत्र मुक्तकों को महत्त्व प्रदान किया, तब इस प्रकार के मुक्तकों को संगृहीत करने की प्रवृत्ति को प्रोत्साहन मिला होगा। इस प्रवृत्ति के कारण संस्कृत साहित्य के इतिहास में शतक-काव्यों और सुभाषितसङ्कलनों के निर्माण का उपक्रम हुआ। शतककाव्य में एक कवि अपने एक या अनेक विषयों पर लिखे उत्तमोत्तम पद्यों में सङ्कलित करते थे। यह आवश्यक नहीं था कि सकलित पद्यों की संख्या एकदम सौ ही रहे, संख्या न्यूनाधिक भी हो सकती थी। जब कवि एक ही विषय पर एक अन्चिति में कई मुक्तकों को रचता, तो उनका सङ्कलन सङ्घात-काव्य कहा गया। मिसम्म मुक्तक में वर्ण्य-विषय की कोई सीमा नहीं है। इसी प्रकार शतक काव्यों की भी विषय-वस्तु भिन्न-भिन्न हो सकती है। संस्कृत में शतक-काव्यों का विषयवस्तु की दृष्टि से इस प्रकार विभाजन किया जा सकता है- मी नाही कि जाट (१) शृङ्गारप्रधान शतक (२] नातप्रधान शतक की&#xA;जान (३) वैराग्यप्रधान शतक&#xA;स्तोत्र-शतक (५) प्रशस्तिपरक शतक&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य भाग स्फुट मुक्तकों में भी शृङ्गार, नीति, वैराग्य, स्तुति तथा प्रशस्ति -ये पाँच विषय प्रमुख रूप से मिलते हैं। मुक्तक के लिये पाश्चात्त्य-परम्परा में &amp;lsquo;लिरिक&amp;rsquo; या गीतिकाव्य शब्द का व्यवहार होता है। भारतीय मुक्तक-परम्परा पाश्चात्त्य &amp;lsquo;लिरिक&amp;rsquo; की तुलना में विषयनिष्ट अधिक है, जब कि पाश्चात्त्य लिरिक आत्मनिष्ठ अधिक है। लिरिक में गेयता का तत्त्व भी अनिवार्य तथा महत्त्वपूर्ण माना जाता है। संस्कृत परम्परा के मुक्तक पाठ्य होने के साथ-साथ गेय भी होते हैं, पर गेयकाव्य या गीतिकाव्य का स्वतन्त्र रूप से संस्कृत साहित्य की परम्परा में विकास रागकाव्य या काव्य नामक विधा के अन्तर्गत हुआ, जिस पर इस ग्रन्थ में स्वतन्त्र अध्याय में चर्चा की गयी है। किसी BP निकाय की गाय कालिदास के मेघदूत को कुछ प्राचीन आचार्यों ने यद्यपि सङ्घात काव्य का निदर्शन माना, किन्तु मेघसन्देश के रूप में इसकी ख्याति तथा कवि की क्रान्त दृष्टि से प्रचलित काव्यविधालक्षणों को अतिक्रमण कर देने की क्षमता के कारण इसे सन्देश-काव्य के रूप में भी प्रतिष्ठा मिली और इसके अनुकरण में सन्देशकाव्यों या दूतकाव्यों की महती परम्परा संस्कृत-कविता में चल पड़ी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ मुक्तक-काव्य की पृष्ठभूमि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/02_muktaka-kAvya_kI_pRShThabhUmi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/02_muktaka-kAvya_kI_pRShThabhUmi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथम अध्याय में वैदिक संहिताओं में संस्कृत महाकाव्य की परम्परा के बीज का उपक्षेप किस प्रकार प्राप्त होता है&amp;ndash; इस तथ्य पर चर्चा की गयी है। महाकाव्य की ही भांति मुक्तक-काव्य-परम्परा का मूल स्रोत भी वैदिक संहिताओं का काव्य ही कहा जा सकता है। संहिताओं में अनेक स्थलों पर वैयक्तिक रागात्मक भावों की सुकुमार अभिव्यक्ति मिलती है और अनेकत्र निसर्ग की भव्य और रमणीय छवियों का भी अंकन है। उषस्-सूक्तों में एक-एक मन्त्र सौन्दर्यबोध तथा कविकल्पना का अनूठा समागम है। यहां उषस् देवी की दिव्यता के साथ-साथ मानवीकरण की भी झलक है। उदाहरण के लिये&#xA;एषा शुभा न तन्वो विदानोधैव स्नाती दृशये नो अस्थात्।। अप द्वेषां बाधमाना तमांस्युषा दिवो दुहिता ज्योतिषागात्।। ।&#xA;(ऋग्वेद ५१८०५) (यह उषा देवी किसी लावण्यमयी नारी की भांति स्नान कर के ऊपर आती सी लगती है और अपने शुम्भ देह को प्रकट करती है। अन्धकार तथा शत्रु को दूर हटाती हुई धुलोक की यह पुत्री अपने मनोहर तेज के साथ आ पहुँची है।)&#xA;संहिताओं में अनेक ऐसे स्थल हैं, जिन्हें पाश्चात्त्य विद्वानों ने &amp;lsquo;पेस्टोरल पोएट्री&amp;rsquo; (ग्राम गीत) की संज्ञा दी है। यद्यपि इन गीतों में आध्यात्मिक भाव भी अनुस्यूत हैं, पर इनमें गीतिकाव्य की सारी विशेषताओं का भी ऋषियों ने दिग्दर्शन करा दिया है। वैदिक ऋषि यहां लोकसाहित्य तथा लोकगीतों की भूमि पर अवस्थित होकर जीवन और जगत् के विषय मेंE४&#xA;पातामा काव्य-खण्ड - राग के साथ मनोभाव व्यक्त करते हुए प्रतीत होते हैं। सोम को निचोड़ने के समय गाये जाने वाले गीत का एक सुन्दर उदाहरण ऋग्वेद का नवम मण्डल का ११२वां सूक्त प्रस्तुत करता है। इसमें कहा गया है- &amp;ldquo;लोगों की बुद्धि और व्रत नाना प्रकार के हैं। बढ़ई चाहता है कि रथ टूटे। वैद्य चाहता है कि रोगी आयें। पुरोहित चाहता है कि यजमान मिलें। सोम, तुम चुओ। सूखी काष्ठ, पक्षियों के पंख और चमकीले प्रस्तरों से औजार बनाकर लुहार किसी धनी को खोजता है। सोम, तुम चुओ। मैं कारुहूं, मेरे पिता वैद्य हैं। मेरी माता चक्की चलाती है। लोगों की मति भिन्न-भिन्न होती है, पर सब के सब धन की खोज में गौ की भांति चक्कर काटते फिरते हैं। सोम, तुम इन्द्र के लिये चुओ।&amp;rdquo; S E मक ऋग्वेद का कितव-सूक्त तो मुक्तक-काव्य-परम्परा में अपने आप में एक प्रतिमान है। इसमें एक जुआरी के जीवन की करुणा और विडम्बना का अत्यंत मार्मिक दिग्दर्शन है। जुआरी अपनी व्यथा को अभिव्यक्त करते हुए आत्मालाप की शैली में कहता है-&amp;lsquo;मेरी पत्नी मुझे डांटती नहीं थी। मेरे प्रति वह क्रोध भी नहीं करती थी। वह मेरे प्रति और मेरे मित्रों के प्रति दयालुता का व्यवहार करती थी। मैंने इन पांसों के फेर में पड़कर उस साध्वी पत्नी को निकाल-बाहर किया। अब तो मेरी सास भी मुझसे घृणा करने लगी है। मेरी स्त्री मुझसे अलग रहती है। मेरे जैसे अध:पतित को अब कौन अपनायेगा? जुआरी के लिये कहीं कुछ नहीं है, जैसे बूढ़े घोड़े को कोई नहीं पूछता। मैं अपने आप को रोक नहीं पाता। प्रतिदिन विचार करता हूं कि अब जुआरियों की संगत छोड़ दूंगा। मेरे साथी खेलने जायेंगे, तो उनके साथ जाने से मना कर दूंगा। पर जब (धूतशाला में) भरे पांसे फिकने लगते हैं, उनके फिकने का स्वर मेरे कानों में पड़ता है, तो उसे सुन कर मैं अपने आप को रोक नहीं पाता और फिर जुवा खेलने चल देता हूँ, जैसे कोई नायिका अपने प्रिय से मिलने चल पड़े। (ऋग्वेद १०३४)&#xA;कितव-सूक्त का एक-एक पद्य हृदय में चुभने वाला और अपने आप में एक संपूर्ण कथ्य प्रस्तुत करने वाला है। अपनी काव्यात्मकता तथा अनुभूति की सघनता में यह सूक्त बेजोड़ है। पांसों के लिये कवि का यह कथन भाषा और वर्णनकला का गीतकाव्य की दृष्टि से उत्कृष्ट निदर्शन है&#xA;नीचा वर्तन्ते उपरि स्फुरन्ति अहस्तासौ हस्तवन्तं सहन्ते। दिव्या अङ्गारा हरिणेन्युप्ताः शीता सन्तो हृदयं निर्वहन्ति ।।&#xA;सा (ऋ.१०॥३४॥६) (ये पांसे नीचे फेंके जाते हुए भी ऊपर उछलते हैं। वे स्वयं बिना हार्थों के हैं, पर हाथ वालों को वश में कर लेते हैं। ये दिव्य अंगारे हैं, जो शीतल होते हुए भी हृदय को जला डालते हैं।) की जाति काड कितिहि माफ कि&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य वैयक्तिक भावनाओं से सम्पृक्त मन्त्रों की भी ऋग्वेद तथा अन्य वैदिक संहिताओं में कमी नहीं है। उपमा के माध्यम से अपनी कारुणिक स्थिति का चित्रण करता हुआ ऋग्वेद का कवि कहता है- जैसे प्यासे मृग को भेड़िया खा रहा हो, ऐसे ही व्याधि मुझे खाये जा रही है(ऋ.१।१०५१७)। य दि&#xA;वैदिक कवियों ने भारतीय वसुन्धरा की नैसर्गिक अभिरामता पर मुग्ध होकर सहज भाव से अपनी निजी प्रतिक्रियाएं काव्यात्मक उपादानों के द्वारा व्यक्त की है। इन्द्र के द्वारा मुक्त की गयी नदियों का दृश्य देखकर कवि की मानसतन्त्री में उनका उन्मुक्त प्रवाह निनादित हो उठता है और वह गाता है&#xA;एता अर्षन्त्यलला भवन्तीतावरीरिव सङ्क्रोशमानाः। STRIF&#xA;एता वि पुच्छ किमिदं मनन्ति कमापो अहिं परिधिं रुजन्ति।।। काका&#xA;(ऋ. ४।१८।६) । जियान प्रातः गि&#xA;(ये मुक्त की गयी नदियां आनन्द से उछलती हुई भोलीभाली रमणियों की भांति अठखेलियां करती हुई आगे बढ़ रही हैं। इन्हीं से पूछ कर देखो कि ये कह क्या रही हैं,&#xA;और रास्ते में आने वाले किन-किन रोड़ो को तोड़कर ये आगे बढ़ रही हैं। मा निश्चय ही रागबन्ध, गेयता, छन्दोविधान की प्रशस्तता और मनोभावों की गहन अभिव्यक्ति की दृष्टि से ऋग्वेद के अनेक सूक्त मुक्तक या गीतिकाव्य का मानदण्ड प्रस्तुत करते हैं। केवल कोमलता तथा रागात्मकता नहीं, पर्जन्य तथा मरुत के वर्णनों में ओजस्विता तथा गाहबन्ध का निर्वाह भी उसी दक्षता के साथ किया गया है। वर्णनकला तथा कल्पनाशीलता के भी समुज्जवल उदाहरण ऐसे सूक्तों में हम पाते हैं। अतएव वैदिक कवियों ने मुक्तक की परम्परा के लिये सुदृढ़ भूमि का निर्माण किया- यह कहना सर्वथा संगत है।&#xA;वैदिक काव्य के पश्चात् मुक्तक के प्रवाह की एक धारा बौद्धों के वाङ्मय के विशाल मार्ग से होती हुई प्रवाहित हुई है। यद्यपि बौद्धों के पिटक साहित्य में भी मुक्तक के समुज्जवल निदर्शन मिलते हैं, पर थेरगाथा तथा थेरीगाथा-ये दो ग्रन्थ मुक्तक काव्य-परम्परा में विशेष रूप से उल्लेखनीय हैं, क्योंकि मुक्तक की अपनी भावभूमि के ये अत्यंत निकट&#xA;थेरगाथा खुद्दकनिकाय के पन्द्रह ग्रन्थों में से एक है। थेर का अर्ध स्थविर या बौद्धभिक्ष है। थेरगाथा में कल १२७६ पद्य हैं। इन पद्यों की परम्परा महात्मा बुद्ध द्वारा संघ के निर्माण के समय से ही चल पड़ी होगी तथा संघ के भिक्षुओं द्वारा अनुश्रुति से इन पद्यों की रक्षा तथा संवर्धन का कार्य कुछ शताब्दियों तक किया जाता रहा होगा।&#xA;ऋग्वेद के उपरिलिखित सूक्तों या अथर्ववेद के पृथिवीसूक्त की भांति थेरगाथा की गाथाओं में भी भारतीय वसुन्धरा के अकृत्रिम नैसर्गिक सौन्दर्य से सात्त्विक लगाव को सहज अभिव्यक्ति मिली है। यद्यपि ये गाथाएं अधिकांशतः निर्वाणप्राप्त सिद्ध भिक्षुओं या अनासक्त&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;साधकों के उद्गार हैं, तथापि जगत् और भौतिक विषयों को असम्पृक्त रहकर देखने वाले इन गाथाकारों ने पावन अकलुषित सौन्दर्य के प्रति अपने नयन नहीं मूंदे हैं, यही नहीं, ऐसे सौन्दर्य के प्रति गहरी प्रशंसा के भाव उन्होंने व्यक्त किये हैं। गाथाकारों की अभिव्यक्ति में वैयक्तिकता और आत्मानुभूति की गहराई भी है, जो गीतिकाव्य या मुक्तक-परम्परा में उनके अवदान को स्पष्ट करती है। यह सत्य है कि ये भिक्षु, थोथी या गलदश्रु भावुकता से आक्रान्त नहीं हैं, क्षुद्र भावनाएं या देह की संसक्ति ने उन्हें स्पर्श नहीं किया है। पर प्रकृति की नयनाभिराम सुषमा के प्रति उनमें सहज आकर्षण है और इस आकर्षण में उदात्त मूल्यबोध अन्तर्निहित है। उन्होंने निसर्ग के भव्य और अनन्त सौन्दर्यमय रूप की आराधना में गाथाओं की कमनीय मालाएं अर्पित की हैं। वैदिक ऋषियों की भांति प्रकृति के विराट् रूप ने गाथाओं को उनके चित्त में स्वतः स्फूर्त किया है। थेरगाथा के काव्य की इस विशेषता को दृष्टिगत करते हुए संस्कृत साहित्य के प्रख्यात पाश्चात्त्य विद्वान श्री विण्टरनित्स ने कहा है&amp;ndash;थेरगाथा में प्रकृति के इन रमणीय वर्णनों ने इन धार्मिक कविताओं को भारतीय गीतिकाव्य में सच्ची मुक्ताएं बना दिया है। बौद्ध साहित्य की प्रख्यात विदुषी श्रीमती रायस डेविड्स भी इन गाथाओं को कवि के आभ्यन्तर जगत् की गहन अभिव्यक्ति मानती है, और उनका तो यहाँ तक कहना है कि अपने शाब्दिक नाद की झंकार के कारण थेरगाथा की कविताएं बिना किसी हिचकिचाहट के कीट्स या शैली जैसे अंग्रजी के महान गीतिकाव्य के सर्जक कवियों के समकक्ष रखी जा सकती है। ताकि मि JOF थेरगाथा की गाथाओं में प्रकृति के अनाविल उन्मुक्त रूप पर गाथाकार की अनुरक्ति&#xA;और अनासक्ति दोनों का अद्भुत मिश्रण है। एक ओर तो प्रकृति के विशाल प्रांगण में विचरण करता हुआ वह कहता है&#xA;PASENIE नीलब्मवण्णा रुचिरा सीतवारी सुचिन्धरा। ॐ असता इन्दगोपकस छन्ना ते सेला रमयन्ति माम् ।।&#xA;मास्का (वनवच्छथेरो, गाथा-१६) (नीलाभ वर्ण वाले, रुचिर, शीतल जल से भरे तथा इन्द्रगोपियों से आच्छादित ये पहाड़ मुझे रमाते हैं।) तो दूसरी ओर वह अपने चित्त में झांक कर सुसमाहित होकर कहता&#xA;[&#xA;PRE धरणी च सिञ्चति वात माणूता।&#xA;धरणी च सिञ्चति वाति मालूतो विज्जुता चरति नभे। उपसम्मन्ति वितक्का चित्तं सुसमाहितं मम।।&#xA;(विमलो थेरो, गाथा -५३)&#xA;१. हिस्ट्री आफ संस्कृत लिटरेचर : एम. विण्टरनित्स, भाग-२, पृ.१०६ २. घेरगाथा : एन.के. भागवत द्वारा सम्पादित, भूमिका पृ. ११ पर उद्धृत।&#xA;जागा&#xA;६७&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य (धरती वर्षा के जल से सिंच रही है, पवन बह रहा है, आकाश में बिजली चमक रही है। पर मेरे भीतर के वितर्क शान्त हो रहे हैं और मेरा चित्त सुसमाहित है।) या जिथेरगाथा का काव्य वस्तुतः अन्तर्जगत् की ओर लौटने का काव्य है, और बाह्य जगत् का विस्तीर्ण दृश्यफलक इस वापसी की आधारभूमि है। पर इस आधारभूमि को गाथाकारों ने असीम श्रद्धा और आस्था में भरकर निहारा है। वे कहते हैं&#xA;सत्वचा व मालूते उपवायन्ते सीते सुरभिगन्धके। गामाला इनाम मा&#xA;अविजं दालयिष्यामि निसिन्नो नगमूर्धनि।। बने कुसमसच्छन्ने पब्भारे वन सीतले। विमुत्तिसुखेन सुखितो रमिस्सामि गिरिव्रजे।।&#xA;(एकविहारियो थेरो, गाथा- ५४७-४८) गरि (शीतल और सुरभित गन्ध वाला पवन बहता रहेगा। मैं इस पर्वत के शिखर पर बैठा हुआ अपने भीतर की अविद्या को नष्ट कर डालूंगा। इस फूलों से भरे वन में इस शीतल परिसर में विमुक्ति के सुख से सुखी होकर मैं इस पर्वतप्रान्त में रमता रहूंगा।)&#xA;वैयक्तिकता और एकान्तसाधना से जन्मी हुई मुक्तककविता के दुर्लभ उदाहरण थेरगाथा की गाथाएं प्रस्तुत करती हैं। मुक्ति की अभीप्सा वाले साधक की अन्तरंग कामनाएं यहाँ प्रतिध्वनित हैं। साधक अपने आप से पूछता है कि मैं कब पर्वतकन्दराओं में एकाकी&#xA;और अद्वितीय हो कर विहार करूंगा? कब मैं सारे संसार को नश्वर देख पाऊंगा? मुक्ति की परिपूर्ण स्थिति मुझे कब मिलेगी? ।&#xA;शिमा, कदा नु अह पब्बतकन्दारासु।वितिसत सामी काव्यात&#xA;िएकाकियो अदुतियो विहस्सम्। जति काम कर रुमा ति अनिच्चतो सब्बभवं विपस्सम्। कहिन जिट वाली&#xA;माजी - तं मे इदं नु कदा भविस्सदि?|| दिलान किया दिर (तालपुटो थेरो, गाथा - १०६४)&#xA;यदि थेरगाथा की कविता निस्संगता के साथ-साथ अकलुष प्रकृति-प्रेम की कविता है, तो थेरीगाथा के काव्य में इसकी अपेक्षा भावना की तीव्रता और कारुणिकता है। थेरीगाथा की गाथाएं बौद्ध भिक्षणियों के द्वारा लिखी गयी हैं। इनमें घर-परिवार की उन विडम्बनामय स्थितियों के मार्मिक चित्र हैं, जिनसे उद्धेजित होकर इन महिलाओं ने संघ में प्रवेश किया। एक-एक गाथा अपने आप में एक संपूर्ण कविता है, और समाज में विभिन्न नारी-वर्गों की छवि का अंकन यहां किया गया है। रानी, राजकुमारी, सेठानी, सुशिक्षित ब्राह्मणी, दासी, वेश्या, नर्तकी भिखारिन आदि सभी प्रकार की स्त्रियों के जीवन के चित्र अलग-अलग गाथाओं में हैं। थेरीगाथा में कुल ५१८ पद्य हैं। यदि थेरगाथा में साधक के&#xA;EE&#xA;अन्तर्जगत् की आधारभूमि के रूप में प्रकृति का विशाल फलक है, तो यहां साधिकाओं के अन्तरंग जीवन की अभीप्साओं की आधारभित्ति विस्तीर्ण सामाजिक फलक है। अनुभूति की सुकुमारता के साथ जगत् की ८ क्षणभंगुरता और निर्वेद साधिकाओं ने अपने काव्य में हृदयंगम कराया है। एक साधिका अपने देह के विषय में कहती है&#xA;कालका भमरवण्णसदिसा वेलिलग्गा मम मूद्धजा अहु।&#xA;ते जराय सालवाकसदिसा सच्चवादिवचनं अनजथा।। (२५२) मेरे जो केश भौंरे के समान काले और घने थे, वे अब सन के समान सफेद हो गये। सत्यवादी बुद्ध का वचन अन्यथा नहीं हो सकता।&#xA;थेरीगाथा की गाथाकत्रियों में गौतमी और वासिष्ठी ने संतान से बिछड़ जाने की मर्मच्छेदी व्यथा को शब्द दिये हैं। पटचारा ने तो गाथाओं के माध्यम से अपने जीवन की दारुण दुःखद गाथा ही कह दी है। इनमें से अनेक गाथाएं &amp;lsquo;अहम्&amp;rsquo; से आरंभ होती हैं, और नितांत वैयक्तिक अनुभूतियों का संसार हमारे आगे खोलती हैं। तीन&#xA;का यदि वैदिक संहिताओं से प्रस्फुटित हुई भारतीय मुक्तक की सम्पन्न परम्परा धेरगाथा और थेरीगाथा जैसी पालि की रचनाओं में वैराग्य की भूमि पर अवस्थित हुई, तो प्राकृत की गाथाओं में उसे फिर से राग और प्रेम की रसमय भूमि मिली। ईसा के कुछ पहले से लगाकर ईसा की बाद की कुछ शताब्दिों में रची गयी प्राकृत गाथाओं का अत्यन्त महत्त्वपूर्ण संकलन हाल की &amp;lsquo;गाहासतसई&amp;rsquo; है। परम्परा सातवाहन राजा हाल को इन गाथाओं के अनूठे कोश के निर्माण का श्रेय देती आयी है। सातवाहन राजाओं का साम्राज्य दक्षिण भारत में लगभग २२० ई.पू. से २२५ ई. तक रहा। यह काल भारतीय इतिहास में सातवाहन-युग कहलाता है। भोज ने अपने सरस्वतीकण्ठाभरण में तथा उनके टीकाकार रत्नेश्वर ने आढ्यराज शालिवाहन (सातवाहन) के राज्य में प्राकृत भाषा को विशेष आश्रय मिलने का उल्लेख किया है। यदि थेरगाथा तथा थेरीगाथा के मुक्तक जीवन और जगत् की क्षद्रताओं और विषमताओं से ऊपर उठ कर शान्तरस की सष्टि करते हैं, तो गाहासतसई के मुक्तक इस सारी विषमता और क्षुद्रता के बीच आनन्द, रस और राग की फुहारे छोड़ते हैं। घर-परिवार, खेत-खलिहान और गांव-देहात के बीच छोटी-छोटी बातों में यहां गाथाकारों ने अनन्त मधु पाया है। सोहनी जैसे विद्वानों ने तो कालिदास पर भी गाहासतसई का प्रभाव पाया है। कालिदास प्राकृत गाथासाहित्य से प्रभावित हुए थे या नहीं- यह शंकास्पद है, परन्तु अमरुक पर तो अवश्य ही प्राकृत गाथा-साहित्य का सूक्ष्म प्रभाव है। गाहासतसई की एक गाथा में नायिका के मुख से कहलाया गया है&#xA;तथा अमयमअ गअणसेहर रअणीमुहतिलअ चन्द हे छिवसु। शार&#xA;छित्तो जोहि पिअवमो ममं तेहि विअ करेंहि।। (११६) मस्या&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य रहिवाल की (अमृतमय गगनशेखर रजनीमुखतिलक चन्द्र हे स्पृश। और निवार स्पृष्टो यैः प्रियतमो मामपि तैरेव करैः।।) निशाना&#xA;(हे अमृतमय गगनशेखर रजनीमुखतिलक चन्द्र, तू मुझे उन्हीं किरणों से छू, जिनसे तूने मेरे प्रियतम को छुआ है।)&#xA;कालिदास ने मेघदूत के एक पद्य में यक्ष के मुख से कहलाया है कि उत्तर की ओर से देवदारु के किसलयपुटों को खिलाती हुई जो हवाएं बहती हुई आती हैं, उन तुषाराद्रि के स्पर्श से शीतल हवाओं का मैं यह सोच कर आलिंगन करता हूं कि वे तुम्हारे देह को छू कर बहती हुई आ रही होगी। गाहासतसई की गाथा तथा मेघदूत के पद्य में यह भावसाम्य प्रणयभावना की दोनों की गहरी पकड़ और प्रेमी के मनोविज्ञान के प्रतिभास्फूर्त चित्रण का कारण है, इसमें एक का दूसरे से प्रभावित होना कारण हो-यह आवश्यक नहीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ अमरुक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/03_amaruka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/03_amaruka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अमरुक संस्कृत गीतिकाव्यपरम्परा में कालिदास के पश्चात् सर्वाधिक स्पृहणीय कवि हैं। मुक्तककाव्यपरम्परा में शृङ्गार और प्रेम के कवि के रूप में उन्होंने अनन्य सामान्य प्रशंसा तथा प्रसिद्धि पायी। पर अमरुक की कविता जितनी अधिक सराही जाती रही है, स्वयं अमरुक उतनी ही बड़ी पहेली बने रहे हैं। डी.डी. कोसाम्बी जैसे विद्वान तो अमरुक नामक किसी कवि के अस्तित्व पर ही प्रश्नचिह्न लगाते हैं। क्योंकि संस्कृत के सर्वप्राचीन सुभाषितसङ्ग्रह सुभाषितरत्नकोश में अमरुशतक के दस पद्य तो अज्ञातकर्तृक बता कर उद्धृत किये हैं और सोलह पद्य बारह अन्य कवियों के नाम से उद्धृत किये हैं, इसलिये ग्यारहवीं-बारहवीं शताब्दी में कोशकार विद्याकर की दृष्टि में अमरुशतक का कर्तत्व किसी एक कवि का नहीं है, वे उसे कवियों की रचनाओं का संकलन मात्र समझते हैं।&#xA;पर कोसाम्बी ने इस तथ्य को अनदेखा कर दिया है कि विद्याकर के बहुत पहले आनन्दवर्धन जैसे संस्कृत काव्यशास्त्र के महान् आचार्य की दृष्टि में अमरुक मुक्तक कवि के रूप में प्रतिष्ठित हैं। अतएव न तो अमरुक के अस्तित्व को अस्वीकार किया जा सकता है, न अमरुकशतक के सन्दर्भ में उनके कर्तृत्व को। यह सम्भावना अवश्य प्रबल लगती है कि मुक्तक कवि के रूप में अमरुक की असाधारण ख्याति के कारण दाम्पत्य और प्रणय के विषय में कतिपय अन्य कवियों के अच्छे पद्य भ्रान्तिवश अमरुक के मान कर उनके शतक में बाद में जोड़ दिये गये।&#xA;अमरुशतक के कर्तृत्व को ले कर एक दूसरा सन्देह उससे जुड़ी एक किंवदन्ती के कारण प्रकट किया जाता रहा है। वस्तुतः इस किंवदन्ती का साक्षात् सम्बन्ध आदि-शंकराचार्य के जीवन से है और इसका सर्वप्रथम उल्लेख कदाचित् माधवाचार्य (स्वामी विद्यारण्य) के शङ्करदिग्विजय में हुआ है, जिसके आधार पर अमरुशतक के रविचन्द्र आदि टीकाकारों ने भी अमरुशतक की पृष्ठभूमि में इसे समाविष्ट किया है। इस किंवदन्ती के अनुसार मण्डनमिश्र की पत्नी भारती से कामशास्त्र पर शास्त्रार्थ का अवसर जब आया, तो इस शास्त्र का ज्ञान न होने से शंकराचार्य ने अपना जीव अमरुक नाम के राजा के शव में प्रविष्ट करा दिया, जिसका ठीक उसी समय निधन हुआ था। उस राजा के देह के माध्यम से उन्होंने कामशास्त्र का प्रत्यक्ष ज्ञान अर्जित किया और तभी अमरुशतक की रचना भी की। इस किंवदन्ती को सत्य मानते हुए अमरुक के कुछ टीकाकारों ने उन्हें कश्मीर का एक राजा बताया है।  जहां शंकराचार्यविषयक किंवदन्ती सर्वथा सन्दिग्ध है, अमरुक का निवास स्थान कश्मीर में होने की बात विचारणीय है। डा. भोलाशंकर व्यास तो अमरुक नाम की दृष्टि&#xA;सुभाषितरत्नकोश, सं. डी.डी. कोसाम्बी तथा ईगाल्स, भूमिका पृ. ७१ तथा एन एंथोलोजी आफ संस्कृत कोर्ट पोएट्रीः इंगाल्स, पृ. ४४-४५&#xA;१०२&#xA;काव्य-खण्ड से इस कवि को निश्चित रूप से कश्मीर का ही निवासी मानते हैं, क्योंकि इस प्रकार के नामकरण की परम्परा कश्मीर में रही है।&#39;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ भर्तृहरि-शतकत्रय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/04_bhartRhari-shatakatraya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/04_bhartRhari-shatakatraya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय मुक्तक सुभाषितों की शतक-परम्परा में भर्तृहरि के नीति, श्रृंगार और वैराग्य शतक अपेक्षाकृत अधिक लोकप्रिय है। कोई ऐसा संस्कृत पण्डित न होगा जिसे भर्तृहरि के इन शतकों ने आकर्षित न किया हो। भाषा की सरलता, भावों की तरलता तथा चमत्कार की विरलता भर्तृहरि-शतकों के पद-पद में पायी जा सकती है।&#xA;भर्तृहरि के नाम से बहुविध विपुल साहित्य ज्ञात होता है। भर्तृहरि के नाम से प्रचलित ग्रन्थ ये हैं-(6) महाभाष्य की त्रिपदी दीपिका टीका, (२) वाक्यपदीय, (३) वाक्यपदीय के प्रथम और द्वितीय काण्ड की वृत्ति, (४) शब्दधातुसमीक्षा और (५) नीति, शङ्गार और वैराग्यशतक । इनके अतिरिक्त कुछ और ग्रन्थ भी भर्तृहरि के रचे बताये जाते हैं जो पूर्णतः&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य&#xA;१०६ विवादास्पद अथवा अनुपलब्ध हैं। जैसे (१) भट्टिकाव्य, (२) मीमांसासूत्रवृत्ति, (३) वेदान्तसूत्रवृत्ति, (४) भागवृत्ति, (५) विटवृत्त, (६) विज्ञानशतक इत्यादि। कुछ लोग इनके रचे वेदभाष्य के अतिरिक्त विद्वच्छतक, दरिद्रशतक, व्यवहारशतक, मूर्खशतक, योगशतक, इत्यादि बारह शतक बताते हैं। इनके साथ ही भर्तृहरिसंहिता, राहतकाव्य, २२ श्लोकी रामायण इत्यादि की भी गणना की जाती है।&#xA;साधारणतया भर्तृहरि का नाम लेते ही संस्कृतज्ञों को उसके नीति, श्रृंगार तथा वैराग्यशतकत्रय की याद आ जाना, इन शतकों की लोकप्रियता का प्रमाण है। सातवीं सदी के अन्त में चीनी यात्री इत्सिंग इन शतकों की चर्चा तो नहीं करता है, परन्तु जब वह महाभाष्य की भर्तृहरिकृत टीका के विषय में कहता है कि यह मानवीय जीवन के सिद्धान्तों तथा व्याकरण ज्ञान का विशद प्रतिपादन करती है। और उसका सम्बन्ध अनेक परिवारों के उत्थान-पतन के कारणों से है तो लगता है कि वह प्रत्यक्ष ज्ञान के आधार पर नहीं, अपितु सुनी-सुनाई बातों के आधार पर टिप्पणी कर रहा है और यह करते हुए वह शतकत्रय और वाक्यदीय आदि को अनजाने ही मिला देता है।(१.ए रिकार्ड आफ बुद्धिस्ट रिलिजन, पृ.१७८ तथा भर्तृहरि : के. ए. सु. अय्यर, पृ. १०-११) तिमा&#xA;सोमदेव के ६५६ ई. में रचित यशस्तिलकचम्पू (जिल्द २, पृष्ठ ११३) में भर्तृहरि सहित अनेक कवियों का उल्लेख किया गया है। यथा-उर्वभार-विभवभूति- भर्तृहरि-भर्तृमेण्ठ कण्ठ-गुणाढ्य- व्यास-भास- वोस-कालिदास-बाण-मयूर-नारायण- कुमार-माघ- राजशेखर महाकविकाव्येषु तत्र तत्रावसरे भरतप्रणीते काव्याध्याय सर्वजनप्रसिद्धेषु तेषूपाख्यानेषु-इसी ग्रन्थ (भाग -२, पृष्ठ EE) में भर्तृहरि का &amp;lsquo;प्राणाघातान्निवृत्तिः&amp;quot; इत्यादि श्लोक भी उद्धृत किया गया है। दसवीं सदी के अन्त में धनिक ने भर्तृहरि के नाम से उसके शतकों तथा वाक्यपदीय से श्लोक उद्धत किये हैं। क्षेमेन्द्र, श्रीधरदास तथा भीमार्जुनसोम भी भर्तृहरि का उल्लेख करते हैं। चौदहवीं सदी का मेरुतुंग अपनी प्रबन्थचिन्तामणि में भर्तृहरि को वैराग्यशतकसहित विभिन्न काव्यों का रचयिता बताता है। जिला निक&#xA;&amp;ldquo;तेन भर्तृहरिणा वैराग्यशतकादि प्रबन्धानि भूयांश्चक्रिरे।&amp;rdquo; प्रबन्धचिन्तामणि में भर्तृहरि का &amp;lsquo;दानं भोगो नाशः&amp;quot; आदि श्लोक भी उद्धृत है जो नीतिशतक का है। एक पारम्परिक श्लोक में शतकत्रय के रचयिता से वैयाकरण भर्तृहरि को अभिन्न माना गया है।&#xA;महान्तः कवयः सन्तु महान्तः पण्डितास्तथा। महाकविर्महाविद्वानेको भर्तृहरिर्मतः।।।।&#xA;१.द. शतकत्रयादिसुभाषितसमह, भूमिका, पृ.-७E तथा भर्तृहरिस्मारिका (१९७५) में कृष्णप्रसाद&#xA;घिमिरे का लेख।&#xA;११०&#xA;-काव्य-खण्ड&#xA;एक परवर्ती कवि रामभद्रदीक्षित के पतञ्जलिचरित में भी यही बात कही गयी है।&#xA;संदर्भणेन च भर्तृहरिः पदानां कन्दर्प-कार्मुक-रसार्पणकर्मठेन।। शृङ्गारनीतिविगतस्पृहानुबन्धमन्यत्र पद्यशतकत्रयमाततान ।। ग्रन्थोधिकृत्य किल वाक्यपदे बुधानां चक्रेऽथ तेन निखिलार्थविबोधहेतुः। यस्यातनोविवरणप्रणयेन हेलाराजः शशीव किरणेन विवृद्धिमब्धेः।। पतञ्जलिचरित काव्यमालता-५१,८१०,३१&#xA;पहले कहा जा चुका है कि सातवीं सदी का इत्सिंग भी भर्तृहरि की चर्चा करते हुए शतकों और वाक्यपदीय के रचयिता को मिला देता है। इत्सिंग ने भर्तृहरि सम्बन्धी विवरण अनुश्रुतियों के आधार पर लिखा है। इसलिए विद्वान् अब यह मानने लगे हैं कि उसका यह कथन असार प्रतीत होता है कि भर्तृहरि की मृत्यु ६५१ ई. में हुई थी। क्योंकि विभिन्न प्रमाणों से अब यह सिद्ध हो चुका है कि वाक्यपदीय की रचना चन्द्रगुप्त द्वितीय (३७५-४१३ ई.) से बाद की नहीं है। क्योंकि अष्टाङ्गहृदय के टीकाकार इन्दु ने उत्तरतन्त्र टीका में वाक्यदीप की &amp;ldquo;संयोगो विप्रयोगश्च&amp;rdquo; आदि दो कारिकाएं उद्धृत की हैं। यह इन्दु&#xA;चन्द्रगुप्त द्वितीय का समकालीन माना जाता है। वाक्यपदीय के टीकाकार पुण्यराज के &amp;lsquo;अनुसार भर्तृहरि का गुरु वसुरात था। दिङ्नाग के प्रमाणसमुच्चय और उसके अनुपलब्ध ग्रन्थ त्रैकाल्यपरीक्षा में दिङ्नाग ने वाक्यपदीय का उपयोग किया है। दिङ्नाग का समय ३४५-४२५ ई. के लगभग माना जाता है। अतः वाक्यपदीय इससे पूर्व की रचना है। ऐसा ही विचार मुनि जम्बूविजय का भी है। (११&amp;hellip;..) कवि भर्तृहरि के विषय में डी.डी. कोसंबी का भी यही मत है कि वह सातवीं सदी से पर्याप्त पूर्ववर्ती रहा। शिकार&#xA;छ अनुश्रुतियां भर्तृहरि को विक्रमादित्य का अग्रज बताती हैं। बारह वर्ष तक सफलतापूर्वक राज्य संचालन करने के बाद विक्रमादित्य को राज्य सौंपकर वह संन्यासी बन गया। कहते हैं भर्तृहरि अपनी प्रिय पत्नी के कदाचार से खिन्न हो संन्यासी बना था। इस भाव का एक श्लोक भी उसके नीतिशतक में बताया जाता है, जिसे कोसंबी ने संशयित श्लोक माना है&#xA;यां चिन्तयामि सततं मयि सा विरक्तामणगीतिर साप्यन्यमिच्छति जनं स जनोऽन्यसक्तः।&#xA;तीन अस्मत्कृते च परितुष्यति काचिदन्या&#xA;धिक् तां च तं च मदनं च इमां च मां च ।। ३११ नाथ-परम्परा में गोरखनाथ के शिष्य के रूप में भर्तृहरि का विशेष आदर है। ज्ञानार्णव के रचयिता शुभचन्द्र और भर्तृहरि भी राजा भोज के सौतेले भाई बताये गये हैं। तदनुसार शुभचन्द्र तो जैन साधु बन गया और भर्तृहरि रससिद्धि में तत्पर होकर नाथ साधु बन गया।&#xA;१. ज्ञानार्णव, शुभचन्द्र, भूमिका।&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा शतककाव्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ मयूरभट्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/05_mayUrabhaTTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/05_mayUrabhaTTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मयूरभट्ट नामक अनेक कवि, राजा व मन्त्री मिलते हैं। इनमें से एक मयूर कवि महाराज हर्षवर्धन के सभापण्डित थे। राजशेखर ने लिखा है-म की सात तासन्यता&#xA;अहो प्रभावो वाग्देव्या यन्मातङ्ग-दिवाकरः। नकली शाट श्रीहर्षस्याभवद् सभ्यः समो बाणमयूरयोः।।&#xA;रको हर्षचरित में बाण ने मयूर को अपना बचपन का साथी बताते हुए लिखा है कि मयूर उनका जाङ्गलिक मायूरक नाम साथी है (हर्षचरित, जीवानंद, प्र.उ.पृ.E१) पं. बलदेव उपाध्याय ने अपनी कृति &amp;lsquo;संस्कृत सुकवि समीक्षा&amp;rsquo; में मयूरभट्ट का सम्पूर्ण परिचय दिया है। बाण का समय सन् ६०० से ६७८ है अतः यही समय मयूरभट्ट का माना जाना चाहिए।&#xA;१. द्र, मर्तृहरिस्मारिका में डा. राधावल्लभ त्रिपाठी तथा डा, भगवतीलाल राजपुरोहित के लेख। गत&#xA;TT BATTLES THL TELL&#xA;HET&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य जान । कि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ सूर्यशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/06_sUryashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/06_sUryashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सूर्यशतक मयूरभट्ट का एक उत्तरकाव्य है। इस स्तोत्र काव्य की अनेकानेक . हस्तलिखित प्रतियाँ प्राप्त हुई हैं। संभवतः टीकाकार ने इस कृति में १०१वां पद्य और जोड़ दिया है&#xA;पनि चीत&#xA;OF THIति मानक के अशा का श्लोको लोकस्य भूत्यै शतमिति रचिता श्रीमयूरेण भक्त्या कि मौक युक्तश्चैतान पठेद्यः सकृदपि पुरुषः सर्व-पापैर्विमक्तः। तर आरोग्यं सत्कवित्वं मतिमतुलबलं कान्तिमायुः प्रकर्ष&#xA;विद्यामैश्वर्यमर्थं सुतमपि लभते सोज़ सूर्यप्रसादात् ।। (श्रीमयूर ने लोगों के कल्याण के लिए भक्ति से एक सौ श्लोकों की रचना की। जो कोई योगपूर्वक एक-एक बार भी इन्हें पढ़ेगा, वह सब पापों से मुक्त हो जायेगा और आरोग्य, सत्कविता, सद्बुद्धि, अतुल बल, शोभा, दीधार्यु सद्विद्या, ऐश्वर्य, अर्थ और सुपुत्र भी सूर्य भगवान् की कृपा से प्राप्त करेगा।) इस काव्य का प्रमुख विषय भगवान् भास्कर की भक्ति से भूति प्राप्त करना है। कहते हैं मयूर कुष्ठरोग से आक्रान्त हो गये थे। उसकी निवृत्ति के निमित्त उन्होंने सूर्यशतक की रचना की थी&#xA;शीर्णघ्राणांघ्रिपाणीन व्रणभिरपघनैर्घर्धराव्यक्तघोषान दीर्घाघातानघौघैः पुनरपि घटयत्येक उल्लाघयन् यः।&#xA;घाशोस्तस्य वोऽन्तर्द्विगुणघनघृणाविघननिर्विघ्नवृत्तेः RHEOR&#xA;दत्तार्धाः सिद्धसंधैः विदधतु घृणयः शीघ्रमंघोविघातम्।। वाल्या सूर्यशतक गौड़ी रीति तथा ओज गुण से युक्त अनुप्रास बहुल स्तोत्र है। अपने श्लोकों में एक-एक अक्षर २५-२५ बार भी आया है। उपर्युक्त श्लोक में भी &amp;lsquo;घ&amp;rsquo; २३ बार आया है। इस स्तोत्र में यमकों की संख्या भी पर्याप्त है। अलंकारों में उपमा, रूपक, उत्प्रेक्षा, व्यतिरेक, दीपक, तुल्ययोगिता, विरोधादि पूरे स्तोत्र में वितरित हैं। सग्धरा छंद में रचित यह स्तोत्र प्रौढ एवं ओजस्विनी रचना है।&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ बाणभट्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/07_bANabhaTTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/07_bANabhaTTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाकवि बाणभट्ट भगवती सरस्वती के वरदपुत्र थे। इन पर लक्ष्मी और सरस्वती दोनों की समान- कृपा रही। महाकवि ने अपना जीवन चरित अपनी गद्य कृति &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo;, के आरम्भ में सविस्तार दिया है। ये शोणनदी के किनारे शाहाबाद (आरा) के निवासी थे। ब्रह्मा से चित्रभानु तक की वंशावली में बाण पिता चित्रभानु व माता राजदेवी के पुत्र थे। बचपन में ही बाण की माता का देहान्त हो गया था तथा जब वे १४ वर्ष के थे तब पिताश्री का निधन हो गया था, फलतः बाण आवारा वृत्ति के होकर अनेक कुमित्रों के साथ अनेक&#xA;Pा&#xA;काव्य-खण्डमा बम&#xA;देशों में घूमते रहे। समयान्तर में वे थानेश्वर नरेश हर्षवर्धन के सभापण्डित बने। बाण संस्कृत गद्य साहित्य के सम्राट् माने जाते हैं। उनका समय छठी शताब्दी माना जाता है।&#xA;pिhotीका&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ चण्डीशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/08_chaNDIshataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/08_chaNDIshataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चण्डीशतक मयूर के सूर्यशतक की भाँति १०० पद्यों का स्तोत्र होना चाहिए। इस कृति की कोई प्रामाणिक प्रति उपलब्ध नहीं है। एक किंवदन्ती के अनुसार मयूरभट्ट के शाप से अपने को बचाने के लिए बाण ने भगवतीपरक एक सौ श्लोकों की स्रग्धरा छन्द में &amp;lsquo;चण्डीशतक&amp;rsquo; नामक रचना की। इस कृति में ओज गुण का बाहुल्य है तथा पदविन्यास सर्वथा श्रेष्ठ है&#xA;Film टॉकीजल प्रशस्त गर्मशानाही असा विद्राणे रुद्रवृन्दे सवितरि तरले वजिणि ध्वस्तवजे हि मीच जाताशके शशाङ्के विरमति मरुति व्यक्तवैरे कुबेरे। जा गरि वैकुण्ठे कुण्ठितास्त्रे महिषगतिरुषं पौरुषापघ्ननिघ्नं प्रकार लागण निर्विघ्नं विघ्नती वः शमयतु दुरितं भूरिभावा भवानी।। तक कि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ भल्लट : भल्लटशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/09_bhallaTa_bhallaTashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/09_bhallaTa_bhallaTashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भल्लट भी अमरुक की भांति प्राचीन मुक्तककारों में अग्रगण्य हैं तथा आनन्दवर्धन के द्वारा ध्वन्यालोक में (बिना नामोल्लेख) उनके शतक का एक पद्य उद्धृत किया गया है, अतः उनका भी समय आनन्दवर्धन के पूर्व ८०० ई. के आस-पास होना चाहिए। कुछ विद्वानों का अनुमान है कि मल्लट आनन्दवर्धन के समकालिक युवा कवि रहे होगें, अतएव उन्होंने भल्लट का नामोल्लेख करने की आवश्यकता नहीं समझी। भल्लट का दूसरा महत्त्वपूर्ण उल्लेख कल्हण की राजतरङ्गिणी में किया गया है। कल्हण कहते हैं कि राजा शङ्करवर्मा गुणियों की संगति से पराङ्मुख था, अतएव उसके राज्य में भल्लट जैसे कवियों को कष्टमय जीवन बिताना पड़ रहा था।&#xA;त्यागभीरुतया तस्मिन् गुणिसङ्गपराङ्मुखे।&#xA;आसेवन्तावरा वृत्तीः कवयो भल्लटादयः।। (राजत. ५२०४) शङ्करवर्मा का शासनकाल ८८३ ई. से ६०२ ई. तक है। निश्चय ही भल्लट आनन्दवर्धन के कनिष्ठ समकालीन हैं, क्योंकि आनन्दवर्धन राजा अवन्तिवर्मन के समय रहे थे। उस समय भल्लट एक उभरते हुए कवि रहे होगें। उन्हें अवन्तिवर्मा के शासनकाल में कश्मीर में हुए महाकवियों मुक्ताकण, शिवस्वामी तथा आनन्दवर्धन का सांनिध्य भी मिला होगा। माला ल FFIFE I S FILEp कक&#xA;मार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० अप्पय दीक्षित : वैराग्यशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/10_appaya_dIxita_vairAgyashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/10_appaya_dIxita_vairAgyashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नीलकण्ठदीक्षितरचित नीलकण्ठचम्पू के साक्ष्य के आधार पर अप्पयदीक्षित का समय १६वीं शती का अन्तिम चरण माना जाता है। इनकी ३० रचनाओं में वैराग्यशतक अन्यतम है। इस शतक में १०१ पद्य हैं जिनमें कवि ने संसार की असारता, जीव की क्षणभङ्गुरता, ज्ञान की महत्ता और अन्त में शिवभक्ति की श्रेष्ठता का प्रतिपादन अत्यन्त सरल एवं प्राञ्जल शैली में किया है। वीतराग पुरुष की धीरता का परिचय देते हुए कवि का कथन है - (RF पततु नभः स्फुटतु मही चलन्तु गिरयो मिलन्तु वारिधयः। निमयर लिफा कि अधरोत्तरमस्तु जगत् का हानिर्वीतरागस्य।। (वैराग्यशतक ६) सन्त पुरुष स्त्रीरूपी प्रचण्ड हवा के झोंके से पर्वत की भाँति झुकते नहीं हैं -&#xA;तृणवद् भ्रमन्ति चपलाः स्त्रीनामनि चण्डमारुते चलति। ASTRधरणिधरा इव सन्तस्तत्र न किञ्चित्प्रकम्पन्ते।। (वै.श.१५) - व्यक्ति के जीवन में विरोधाभास का कितना सटीक वर्णन है- *गी बसर&#xA;मात कामानि&#xA;का मावि&#xA;१. काव्यमाला गुच्छक प्रथम पृ. ६१ पादटिप्पणी। २. काव्यमाला गुच्छक प्रथम में चौखम्बा भारती अकादमी, वाराणसी, १८८ ई. में प्रकाशित&#xA;१२०&#xA;काव्य-खण्ड लाह पितृभिः कलहायन्ते पुत्रानध्यापयन्ति पितृभक्तिम्।।&#xA;परदारानुपयन्तः पठन्ति शास्त्राणि दारेषु।। (वै. श. २४) नाशिक अन्त में परमशिव की शरणागति को जीवन का चरम लक्ष्य मानते हुए कवि का कथन है:&#xA;त्यज संसारमसारं भज शरणं पार्वतीरमणम्।काला मार विश्वसिहि श्रुतिशिखरं विश्वमिदं तव निदेशकरम् ।। हिजार&#xA;तानाश (वै. श. ६१) -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ शिल्हणकृत शान्तिशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/11_shilhaNakRta_shAntishataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/11_shilhaNakRta_shAntishataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शान्तिशतक के रचनाकार शिल्हण कश्मीर के निवासी प्रतीत होते हैं। सदुक्तिकर्णामृत (श्रीधरसेन, १२०५ ई.) में इनके पद्य उद्धृत किये गये हैं, अतः शिल्हण का समय १३वीं शताब्दी के पूर्व माना जा सकता है। डा. एस.के.डे. ने शिल्हण को राजशेखर से परिचित&#xA;और विद्धशालभजिका नाटिका के एक पद्य से प्रभावित बताया है। पिशेल विल्हण तथा शिल्हण को अभिन्न मानते हैं, पर उनकी मान्यता प्रान्त प्रतीत होती है।&#xA;शान्तिशतक में चार अध्याय हैं- परितापशमन, विवेकोदय, कर्तव्यता तथा ब्रह्मप्राप्ति । संपूर्ण काव्य में शान्तरस की प्रधानता है और भर्तृहरि के वैराग्यशतक का प्रभाव परिलक्षित होता है। शिल्हण की इस रचना की एक अन्य सुदुर्लभ विशेषता वैदिक, बौद्ध, तथा जैन धर्म और दर्शन के नीतियुक्त सदुपदेश का समन्वय है। शिल्हण की भाषाशैली सूक्तिप्रवण, तत्त्वावगाहिनी, सरल, और प्रांजल है। मनुष्य की बढ़ती हुई अपूरणीय कामनाओं पर कटाक्ष करते हुए कवि कहता है-अलिक विकि वास्ता शिवाय त्वामुदर साधु मन्ये शाकैरपि यदसि लब्धपरितोषम् । ती&#xA;EE हृतहृदयं यधिकाधिकवाञ्छाशतदुर्भरं न पुनः।। जय&#xA;हे उदर, तुम ही भले हो, जो साग-भाजी से भी संतुष्ट हो लेते हो। इस मुए हृदय का क्या किया जाय, जिसकी जितनी ही इच्छाएं पूरी करो, उतनी ही बढ़ती है।&#xA;वस्तुतः शिल्हण मनस्विता और मनुष्य की स्वाधीनता का गायन करने वाले कवि हैं। वे मनुष्य को उसके सहज अकृत्रिम जीवन की ओर ले जाना चाहते हैं&#xA;मूलो वल्कलमास्तरं किसलयान्योकस्तरूणां तलम्।&#xA;मूलानि क्षतये क्षुधां गिरिनदीतोयं तृषाशान्तये। आकाः क्रीड़ा मुग्धमृगैर्वयांसि सुहृदो नक्तं प्रदीपाः शशी&#xA;। स्वाधीने विभवे तथापि कृपया याचन्त इत्यद्भुतम् ।। (वल्कल के वस्त्र, पत्तों की शय्या, तरुतल के नीचे घर, क्षुधा, की पूर्ति के लिये फल-फूल और तृषा की शांति के लिये नदियों का जल, भोलेभाले मृगों के संग क्रीड़ा, पक्षियों की मैत्री और रात को चंद्रमा का दीपक-यह सारा वैभव जब स्वाधीन है, तो फिर भी कपण लोक भीख मांगते फिरते हैं- बड़े आश्चर्य की बात है।) १. हिस्ट्री आफ संस्कृत लिटरेचर, डे तथा दासगुप्ता, पृ.४०१&#xA;१२२&#xA;काव्य-खण्ड पनि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ खड्गशतकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/12_khaDgashatakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/12_khaDgashatakam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;खड्गशतकम्&amp;rsquo; किसी अज्ञातनामा तथा अनिर्णीतदेशकाल कवि की उत्कृष्ट काव्यरचना है। कश्मीरनरेश के पुस्तकालय में इसकी हस्तलिखितप्रति प्राप्त होने से अनुमान होता है कि कवि संभव है कश्मीर का अभिजन हो। अनेक स्थलों पर त्रुटित पाठ के साथ इस काव्य के ६६ ही पद्य प्राप्त होते हैं, जिन पर (कदाचित् कवि की स्वोपज्ञ) टीका भी है।&#xA;संपूर्ण काव्य स्रग्धरा छन्द में है तथा इसमें किसी राजा के खड्ग (तलवार) का अत्यंत ओजस्वी वर्णन है। गौडीरीति, सानुप्रास दीर्घवृत्तियों तथा गाढबंधा पदावली का आयंत सफल निर्वाह कवि ने किया है। शब्दचित्र और अर्थचित्र दोनों प्रकार के काव्यों का उसने समन्वय । करने का प्रयास भी किया है, फिर भी अर्थचित्र की अपेक्षा शब्दचित्र की छटा कुछ अधिक&#xA;ही हावी होकर रचना में उभरी है। उदाहरणार्थ- त&#xA;झात्कारान् जैत्रजन्ये झगिति जनयतो झन्मिकर्णज्वरार्ति झञ्झावातानुकाराज्झणझणितिझणत्कारिणः प्रोज्जिहानः। झाषाङ्की तामवस्था झगिति रिपुजनं ग्राहयन् धूर्जटीष्टां&#xA;झूरन्नभ्राहितेषूज्झितरणरभस प्राज्ज्हिीतेऽस्य खड्गः।। (८) संपूर्ण काव्य में खड्ग के कर्तृत्व और चमत्कार पर कवि की दृष्टि इस तरह आसक्त है कि खड्ग चलाने वाले राजा का न तो उसने नामोल्लेख किया है, न &amp;lsquo;अस्य&amp;rsquo; इस सर्वनाम के अतिरिक्त अन्य कोई विशेषण ही उसके लिये दिया है। सानुप्रासपदावली के गुंफन के साथ-साथ काव्य में कल्पना का समुचित उपयोग करते हुए अर्थालंकारों का भी अच्छा विन्यास कवि ने किया है। खड्ग के लिये आवश्यतानुसार अनेक पद्यों में &amp;lsquo;कृपाणी&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग करते हुए उसे कहीं काली से उपमा दी गयी है, तो कहीं वारवनिता के पुलक, राग, आश्लेष आदि हाव-भाव और चेष्टाओं का उसमें दर्शन करके श्लिष्टोपमाओं की छटा प्रकट की गयी है&#xA;पिन को सश्रीका विस्फुरन्ती सततपुलकितं दर्शयन्ती निजाङ्गता सिद्रागा वीर्यमात्रा मनसि सरभसं क्षोभमुत्पादयन्ती। In आश्लिष्यन्ती किलान्यं समिति सुविपुले कण्ठदेशेऽतिगाढं&#xA;TIF या वारस्त्रीव सक्ता भवति विजयते सास्य जैत्रा कृपाणी।। शनि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ नरहरिकृत श्रृङ्गारशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/13_naraharikRta_shrRngArashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/13_naraharikRta_shrRngArashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रृङ्गारशतक के रचयिता नरहरि का काल अज्ञात है। काव्य की पुष्पिका में कवि के कथन से विदित होता है कि कालिदास, बाण और श्रीहर्ष के काव्य से परिचित हैं। अतः उसका समय १२वीं शती के पश्चात् होना चाहिए। इस शतक में शार्दूलविक्रीडित, नग्धरा, ५.., काव्यमाला एकादश गुचाक&#xA;fore गुना कम मुलाक बराक झिी&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य&#xA;१२३ मन्दाक्रान्ता, आर्या, मालिनी, पृथ्वी, वसन्ततिलका तथा अन्त में शिखरिणी छन्द का क्रमशः प्रयोग है। भाषा और शैली अत्यन्त स्निग्ध, मसृण, और रसाप्लुत है, अनेक पद्यों में कवि ने अपना नामोल्लेख करके स्वयं को श्रृङ्गार की धारा में गोता लगाता हुआ चित्रित किया है। रूपक आदि अलंकारों की छटा से उसकी वाणी और सज-संवर उठी है-काणी&#xA;मुक्तामण्डितकर्णशूक्तिरुचिरे बिम्बोष्ठरत्नाकरे या कि किती&#xA;पर्यन्तस्थितनीलकुन्तलवने लावण्यकल्लोलिनि। चार्वङ्ग्या मधरस्मितामतनिधौ शोभासमद्रे मखेर&#xA;चक्षमीनमनोहरे नरहरेश्चेतो निमग्नं सखि।। (जिसमें कान की रुचिर सीपी मुक्ता से मंडित है, बिंबाधर रत्नाकर सा है। पीछे नील कुंतलवन है, लावण्य की कल्लोलें उठ रही हैं, मधुर मुस्कान का चंद्रमा ऊपर उदित है, नयनों के मीन क्रीड़ा कर रहे हैं, ऐसे उस तन्वंगी की शोभा के समुद्र मुख में नरहरि का चित्त डूब गया है। माया पति त तपसमा मा निगमा शिणा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ कुसुमदेव : दृष्टान्तशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/14_kusumadeva_dRShTAntashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/14_kusumadeva_dRShTAntashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दृष्टान्तशतक के रचयिता कुसुमदेव का समय १५वीं शताब्दी के पूर्व है, क्योंकि वल्लभदेव ने अपनी &amp;lsquo;सुभाषितावली&amp;rsquo; में उन्हें उद्धृत किया है। इस पूरे शतक में दृष्टान्तों का प्रत्येक पद्य में प्रयोग करते हुए पूर्वार्ध में कथित सूक्तिवाक्य को सोदाहरण हृदयंगम उत्तरार्ध में बनाया गया है। सूक्तियों में कवि का जीवनानुभव पिरोया हुआ है और उसके लिये दृष्टान्त-योजना सर्वत्र सटीक ही उसने की है। उदाहरण के लिये&#xA;धनमपि परदत्तं दुःखमौचित्यभाषांत किया कि जाता उगायतनिक भवति हृदि तदेवानन्दकारीतरेषाम् । नानातिकातीकारकीति&#xA;मलयजरसबिन्दुबर्बाधते नेत्रमन्त- समाचार&#xA;जनयति च स एवास्लादमन्यत्र गात्रामा सज्जन व्यक्ति के लिये दूसरों का दिया धन क्लेशदायक ही होता है,पर वहीं धन दूसरों के लिये आनंददायक हो जाता है। चंदन का रस आंख में पड़ गया, तो कष्ट देता है, वही रस देह में लगाने पर आह्लाद देता है। माना जाता तो निशिगत&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ गुमानिकवि : उपदेशशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/15_gumAnikavi_upadeshashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/15_gumAnikavi_upadeshashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपदेशशतक के कर्ता गुमानिकवि का समय अज्ञात है। इस काव्य का भी स्वरूप दृष्टान्तशतक के समान है।&#xA;दृष्टान्तस्वरूप कवि ने इतिहासपुराणों के आख्यानों या सुप्रसिद्ध कथाओं का अच्छा उपयोग किया है। समान विपत्ति में पड़े हुए व्यक्ति से मित्रता फलदायक होती है, जिसनकार राम ने सुग्रीव से मित्रता की१२४&#xA;काव्य-खण्ड काला&#xA;निकाल कल्स पिक सुग्रीवो रघुपतिना हृतदारेणोपगम्य हृतदारः। शाह जमाना&#xA;कनिक दृढभावबन्धसख्यं समानदुःखः सखा कार्यः।। (१६)शाम से मना&#xA;उपदेशशतक में अधिकांश दृष्टांत भागवत तथा हरिवंशपुराण से लिये गये हैं, जिनसे वैष्णव-परंपरा के प्रति कवि की आस्था प्रकट होती है तथा जिस श्रोतृवर्ग को वह उपदेश देना चाहता है, वह भी कृष्णकथा तथा महाभारत के प्रसंगो में रमा हुआ होगा, ऐसा कहा जा सकता है। साम के प्रयोग का दृष्टांत बड़ा सटीक है- जिसप्रकार वसुदेव ने देवकी को मारने के लिये उद्यत कंस को मधुर उक्तियों से समझाकर अपनी पत्नी की प्राणरक्षा की, उस प्रकार व्यक्ति को साम का प्रयोग करना चाहिये&#xA;हन्तुं देवकीतनयान् वसुदेवेनोधतायुधः कंसः। मित सहा मधुरोक्तिभिरनुनीतः साम्ना मूर्ख वशे कुर्यात् ।। (८) यशाना&#xA;&amp;lsquo;कुतुकाय कोविदानां मूढमतीनां महोपकाराय&amp;rsquo; (१०१) विरचित उपदेशशतक में आद्यंत आर्या छन्दों में प्रसन्नगम्भीरपदा सरस्वती से उत्कर्षान्वित स्मृति तथा पुराण दोनों का अच्छा सामंजस्य प्रस्तुत हुआ है। आणि हा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ विश्वेश्वर पाण्डेय : रोमावलीशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/16_vishveshvara_pANDeya_romAvalIshataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/16_vishveshvara_pANDeya_romAvalIshataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विश्वेश्वर पाण्डेय अठारहवीं शताब्दी के उल्लेख्य तार्किक, आलंकारिक, वैयाकरण तथा कवि हैं। ये अल्मोड़ा जिले के पाटिया ग्राम के मूल निवासी थे। इन्होंने अलङ्कारकौस्तुभ, अलङ्कारप्रदीप, अलकारमुक्तावली, कवीन्द्रकण्ठाभरण, रसचन्द्रिका, वैयाकरणसिद्धान्तसुधानिधि आदि प्रौढ़ शास्त्रीय ग्रंथों के अतिरिक्त नाटिका, सट्टक और मुक्तक की विधाओं में प्रचुर काव्यरचना की। काव्यों में काव्यतिलक, काव्यरत्न, वक्षोजशतक, षड्जातुवर्णन तथा होलिकाशतक के अतिरिक्त इनका रोमावलीशतक तथा आर्यासप्तशती उल्लेखनीय रचनाएं&#xA;हैं।&#xA;रोमालीशतक में उत्प्रेक्षा या कल्पना की उड़ान है। नायिका के देह-सौंदर्य का चमत्कारमय वर्णन करने वाले काव्यों की परंपरा में यह उन काव्यों में है, जिनमें अंग या प्रत्यंग के किसी एक कोने पर ही कवि मुग्ध होकर उसे विविध उपमानों, बिंबों या अप्रस्तुतविधानों के आलोक में ताकता रह जाता है। विश्वेश्वर पाण्डेय कहते हैं- ..&#xA;वहिन विनैव तव रोमलतामिषेण AL लाल र घूमावली स्फुरति नाभिगभीरदर्याम् । जति कामाजिक&#xA;संख्यामतीतमतिदुर्लभमत्र-तेन सामान बिलगमनाया उन्मानाका परिवाना मन्यामहे कुसुमचापमहानिधानम् ।। (२) पिया-प्रशालाला&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा: शतककाव्य&#xA;१२५ रोमलता के बहाने से मानो तुम्हारी नाभिरूपी गहन गुहा से धुमावली निकल रही है। लगता है इस गुहा में कामदेव के असंख्य और अतिदुर्लभ शस्त्रों का खजाना छिपा हुआ है।&#xA;वसन्ततिलकावृत्त में भाषा के निखार और रसमाधुरी के अभिषेक से विश्वेश्वर ने रोमावली को परम उज्ज्वल रूप में प्रस्तुत किया है, कहीं वह नायिका के हृदय में स्थित शिव के क्रोध से जलते कामदेव को हलधारी बलराम समझकर उसकी आग बुझाने दौड़ पड़ी कलिंदकन्या सी लगती है (२४), तो कहीं नाभिकूप से रसघट खीचने वाली रज्जु (१०), तो कभी वह कवि को वक्षोरुहक्षितिधरद्वितयान्तराल से फूट पड़ी &amp;ldquo;शुचिरसमयी सरस्वती&amp;rdquo; लगती है (२४)। व जगागागा का&#xA;विश्वेर की आर्यासप्तशती गोवर्धन कवि के इसी नाम के कोशकाव्य को आदर्श बनाकर की गयी रचना है। गोवर्धन की कृति के ही समान यहां भी व्रज्या-क्रम से स्फुट आर्याओं को कवि ने संकलित कर लिया है। श्रृंगार की इस सप्तशती में पूर्ववत् प्रमुखता&#xA;म&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ नागराजकत भावशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/17_nAgarAjakata_bhAvashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/17_nAgarAjakata_bhAvashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भावशतक की पुष्पिका से विदित होता है कि नागराज धारा के राजा थे। कर्पटिगोत्र के विद्याधर उनके पूर्वपुरुष थे, उनका वंश टाकवंश कहलाता था। इस वंश में विद्याधर के पुत्र जालप हुए और उनके पुत्र नागराज। नागराज का समय विचारणीय है। भावशतक के अंतिम पांच पद्यों (६८-१०२) में जिस प्रकार नागराज की वंशावली तथा प्रशस्ति प्रस्तुत की गयी, उससे लगता है कि यह शतक उनका स्वयं का लिखा न होकर उनके आश्रित किसी कवि ने उनके नाम पर रचा होगा।&#xA;__भावशतक शृङ्गारपरक स्फुट श्लोकों का संकलन है, जिसके साथ चूर्णिमा भी दी गयी है। इन पद्यों में दूतिकावचन, विभ्रम और हाव, वसंत-वर्णन आदि शृंगारकाव्य के पिटेपिटाये अभिप्रायों का अनुवर्तन अधिक है, नवीनता का आकर्षण नहीं है।&#xA;TE साता किनि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ कोदण्डशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/18_kodaNDashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/18_kodaNDashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कोदण्डशतक धारानगरी में भोज के द्वारा बनवाये गये प्रासाद में प्रस्तरशिलाओं पर उत्कीर्ण है। शतक की पुष्पिका में इसे भोजरचित ही कहा गया है- इतिमहाराजाधिराजपरमेश्वर श्रीभोजदेवविरचितः कोदण्ड इत्यादि। तथापि अन्तःसाक्ष्य से प्रमाणित होता है कि इस शतक की रचना भोज ने नहीं, उनके किसी सभापण्डित ने की होगी। इस शतक में राजा भोज के शौर्य का ओजस्वी वर्णन है और भोज की प्रशस्ति इसकी विषयवस्तु है।&#xA;१. द. परमार इंस्किप्सस, पृ. ७० तथा प्रतिभा भोजराजस्य : डॉ.भगवतीलाल राजपुरोहित पृ. ५४&#xA;महामार काव्य-खण्डमा आई THIS जा गिनी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ काव्यभूषणशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/19_kAvyabhUShaNashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/19_kAvyabhUShaNashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काव्यभूषणशतक के प्रणेता श्रीकृष्णवल्लभकवि का देश, काल अज्ञात है। इनके इस शतक में श्रृङ्गाररस की उन्मद धारा प्रवाहित है। कवि की शैली अत्यन्त अलङ्कत और चमत्कृतिमय है। पृथ्वी, मन्दाक्रान्ता, शार्दूलविक्रीडित, स्रग्धरा आदि विविध छन्दों का निपुण प्रयोग इस शतक में किया गया है। नायिका के देह को रङ्गमञ्च बताकर सागरूपक का चतुराई से निर्वाह करता हुआ कवि कहता है&#xA;गि अङ्ग रङ्गस्थलं ते कुवलयनयने मन्मथः सूत्रधारो कि त&#xA;हीभारः स्थापकोऽयं तरलितवलयक्वाणभगिंश्च नान्दी। हमाठ किनिदष्टा केलिप्रदीपस्तरुणिमललितं नाटनीयं वसन्तः कि किती उन्न । - सन्ध्यव्यसयन्नुरोनावरणजवनिकां नायकोऽयं प्रविष्टः ।।२१।। गाना&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० देवीशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/20_devIshataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/20_devIshataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कश्मीर के शैव तथा शाक्त स्तोत्रों की परम्परा में आनन्दवर्धन का नाम सर्वप्रथम लिया गया है। इस शतक की प्रान्तप्रशस्ति से ज्ञात होता है कि अर्जुनचरित काव्य तथा विषमबाणलीला प्राकृत काव्य की रचना करने वाले सुप्रसिद्ध आलंकारिक ध्वन्यालोककार&#xA;आनन्दवर्धन इसके रचयिता हैं जिनका समय नवीं शताब्दी है। देवीशतक पर कैय्यट की टीका मिलती है, जो १०३५ वि.सं. (६७.ई.) में लिखी गयी।&#xA;देवीशतक चित्रकाव्यबहुल रचना है, मुरजबन्ध, गोमूत्रिकाबन्ध, सर्वतोभद्र आदि के साथ यमक के नाना प्रकारों का प्रयोग इसमें आचार्य आनन्दवर्धन ने किया है। कतिपय पद्य पूर्णतया प्रसादगुणसम्पन्न तथा जटिलता से मुक्त है। यथा&#xA;ऋषीणां सादयामास या तमांसि त्रयीमयी।&#xA;पायाद् वः सा दयामाधिच्छिदं जगति बिभ्रती।। (६) प्रायः सभी पद्य दुरूह हैं तथा कैय्यट की विवृति के बिना अर्थबोध दुष्कर है। पर कहीं-कहीं यमक या मुरजबन्ध आदि का निर्वाह करते हुए भी कवि ने प्रसादरम्यता की क्षति नहीं होने दी है। उदाहरणार्थ मुरजबन्ध का यह प्रयोग द्रष्टव्य है&#xA;१. काव्यमाला नवम गच्छक प. 4-398 HAINDA HAIR R PRETS दिला २. येनानन्दकथायां त्रिदशानन्द च लालिता वाणी। शाद शाकि जाता&#xA;पातेन सुदुष्करमेतत् स्तोत्रं देव्याः कृतं भक्त्या ।। १०४ की&#xA;कैप्पट की विवृति के अनुसार आनन्दकचा का अर्थ विषमबाणलीला तथा विदशानन्द का अर्थ ही&#xA;अर्जुनचरित है (काव्यमाला गु.-६, पृ. ३०) ३. देवीशतक -विवृतिकार कैथ्यट वैयाकरण कैय्यट से भिन्न हैं। ये वल्लभदेव के पौत्र तथा चन्दादित्य&#xA;के पुत्र थे तथा आनन्दवर्धन के समकालीन थे। (द. वही, पृ.१ पादटिप्पणी । हामी&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य संयतं याचमानेन यस्याः प्रापि द्विषा वधः। गणक संयतं या च मानेन युनक्ति प्रणतं जनम् ।। या दमानवमानन्दपदमाननमानदा।&#xA;दानमानमाक्षमानित्यधनमानवमानिता।।१४,१५ एक ही पद्य का प्रतिलोमपाठ अन्य पद्य में बदल जाता है- इसप्रकार की चमत्कारपूर्ण रचना का भी आनन्दवर्धन ने प्रदर्शन यहां किया है।&#xA;देवीशतक चित्रकाव्य का विलक्षण उदाहरण है। एक ही पद्य में संस्कृत, महाराष्ट्री, पैशाची, मागधी, शौरसेनी तथा अपभ्रंश इन छ: भाषाओं का एकत्र सन्निवेश द्रष्टव्य है&#xA;1 मिनरल व अलोल कमले चित्तललाम कमलालये।&#xA;का पाहि चण्डि महामोहभङ्गभीमबलामले।। (दे.श. ७४) F कार मा&#xA;HESE TERZIHEN ME DEP&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ सोमेश्वर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/21_someshvara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/21_someshvara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सोमेश्वर का समय १३वीं शताब्दी माना जाता है तदनुसार वे अणहिलपाटन के चालुक्यनरेशों के परम्परागत पुरोहित थे। उनका मूल निवास बड़नगर था। सोमेश्वर विख्यात वेदज्ञ, प्रख्यात पण्डित एवं प्रकाण्ड-याज्ञिक थे। इन्होंने कीर्तिकौमुदी, सुकृतसंकीर्तन (महाकाव्य), उल्लासराघब (नाटक) तथा रामशतक की रचना की है। वे एक प्रतिभावन् कवि हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ रामशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/22_rAmashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/22_rAmashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्रग्धराछंद में सोमेश्वर ने भगवान् राम के सम्पूर्ण जीवन को प्रस्तुत किया है। यह कृति भक्तिभाव व रासिकता से युक्त है। भगवान् के दर्शन करने वालों की विभिन्न धारणाओं को इस श्लोक में कवि ने प्रस्तुत किया है&#xA;पुण्यानां प्राक्तनानां फलमिति जनकेनान्तरात्मेतिमात्रा र साक्षादक्षीयमाणप्रणयनिधिरिति मातृभिस्तिसृभिर्यः। नीतिमूर्तीत्यमात्यैः परपुरुष इति ज्ञानिर्भिज्ञायमानः भर प्राप प्रौढ़ि क्रमेण दृढ़यतु नितरां राघवः सश्रियं वः।।&#xA;नौ (पिता ने पूर्व पुण्य के फल के रूप में, कौशल्या ने अन्तरात्मा के रूप में, तीनों माताओं ने साक्षात् अक्षयप्रेमनिधि के रूप में, अमात्यों ने नीतिमूर्ति के रूप में, और ज्ञानियों ने परमपुरुष के रूप में, जिन्हें पहचाना, ऐसे यौवन प्राप्त कर रहे राघव आप सबकी श्री को सुदृढ़ करें।)&#xA;रामवनगमन पर उनका स्वागत कवि ने यों वर्णित किया है&#xA;सन्दोहे पादपानां विकिरति कुसुमस्तोभमुच्चैः पिकानां गीते नृत्यं श्रितासु व्रततिषु मरुता कीचकेषु ध्वनत्सु।&#xA;संगीतं काननेन प्रथतमिव मुदा यत्र नाथे त्रयाणां पगशालाकिलोकानामभ्युपेते स भवदवभयात् पातु पीताम्बरो वः।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ सुन्दरीशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/23_sundarIshataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/23_sundarIshataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उत्प्रेक्षावल्लभ कवि की यह रचना बड़ी ही मनोहारिणी, रसमयी तथा प्रसादमयी है। कवि का मूलनाम गोपाल था, परन्तु उत्तम काव्यरचना के कारण उत्प्रेक्षावल्लभ कहलाते थे। इस शतक का रचनाकाल सोलहवीं शती है। इनके देश का पता नहीं चलता। इस शतक में १११ पद्य हैं। एक उदाहरण द्रष्टव्य है&#xA;त्वमधिक गुणासि मालति मल्लीलवलीलवङ्गलतिकाभ्यः। DIR सकललतिकानुसारी यथानिबद्धःषडविरपि (900)&#xA;मामि विनि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ ईश्वरशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/24_Ishvarashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/24_Ishvarashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;o&#xA;ARE THANE&#xA;काश्मीरी अवतार कवि के द्वारा विरचित काव्य ईश्वरशतक&amp;rsquo; में भगवान शंकर की स्तुति है। अवतार कवि का आविर्भाव सत्रहवीं शती के प्रथम चतुर्थांश (१६२५ ई.) में हुआ। इस काव्य की रचनाशैली आनन्दवर्धन के देवीशतक के समान नाना बन्धों से संयुक्त है। प्रतीत होता है कि काश्मीर में मध्ययुग में इस प्रकार की रचना का विशेष प्रचलन था। ईश्वरशतक में ११३ पद्य नाना छन्दों में हैं। जिलागि जिस्म&#xA;एक उदाहरण पर्याप्त है&#xA;भव जलवायुन भोजन रुचिकर-म (म) दनलराज रमा (सा) मयदेह। अव मामतिमोहक मारसहर हर नम इह ते पुर भयदेह ।। १०५&#xA;किमि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ अन्यापदेशशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/25_anyApadeshashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/25_anyApadeshashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस शतक के रचयिता मधुसूदन मैथिल कवि हैं। इनके पिता का नाम पद्मनाभ और माता का नाम शुभदा है। यद्यपि इनके समय का निश्चय नहीं है। किन्तु ये विशेष प्राचीन&#xA;१. द्रष्टव्य- काव्यमाला नवमगुच्छक में प्रकाशित २. इष्टव्य, काव्यमाला गुच्छक नवम ३. द्रष्टव्य, काव्यमाला गुच्छक नवम&#xA;१२६&#xA;मुक्तक-काव्य-परम्परा : शतककाव्य नहीं है। इस शतक में अन्योक्ति की प्रधानता है। कविता प्रसादमयी है। एक उदाहरण द्रष्टव्य है- मामात&#xA;इतस्ततः श्रावणवारिवाह किमूषरे वारिकरव्ययेन। बुरा त्वमुर्वरां शश्वदिमां निषिञ्च जीवातुभूता जगतां यदेषा ।।८३ ।।&#xA;नाम&#xA;गाता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ सुदर्शनशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/26_sudarshanashataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/26_sudarshanashataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्रूरनारायण कवि दाक्षिणात्य तथा विशिष्टाद्वैत मतानुयायी थे। इनका देशकाल अज्ञात है। इन्होने सुदर्शन चक्र की स्तुति में सुदर्शनशतकम् काव्य की रचना की। नग्धराछन्द में सुदर्शन की कान्तिमत्ता तथा प्रभावातिशय का प्रभावपूर्ण वर्णन इस काव्य में है। कवि ने भक्ति-भावातिरेक के द्वारा सुदर्शन के विग्रह, विष्णु के सान्निध्य में उसमें विविधवर्णो की छटाओं की सम्भिन्नता का अलौकिक स्वरूप उपस्थित कर दिया है-शाम&#xA;श्याम धामप्रसृत्या क्वचन भगवतः क्वापि बभ्रुप्रकृत्या मार शिमा शुभं शेषस्य भासा क्वचन मणिरुचा क्वापि तस्यैव रक्तम्। ।&#xA;छ त नीलं श्रीनेत्रकान्त्या क्वचिदपि मिथुनस्यादिमस्यैव चित्रांक काव्यातन्वानं वितानश्रियमुपचिताच्छर्मवश्चक्रभानम् ।।१५।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ गीतिशतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/27_gItishataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/27_gItishataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;देवीस्तोत्रों में सुन्दराचार्यकृत &amp;lsquo;गीतिशतकम्&amp;rsquo; एक भावपूर्ण रचना हैं । सुन्दराचार्य दक्षिण भारत के थे-यह उनके स्तोत्र से विदित होता है, पर उनका समय निर्धारण करना कठिन है। गीतिशतक में अत्यन्त लयपूर्ण गेय पदविन्यास के साथ अम्बिका की कान्ति का निर्वचन है। कान्तिमत्यम्ब की आवृत्ति प्रत्येक पद्य के अन्त में की गई है। कवि की दीनता और देवी की तेजस्विनी तथा वदान्यता दोनों का आख्यान तारतम्य और व्यतिरेक का विशद अनुभव देता है। कवि देवी को भक्ति और प्रेम में भरकर उपालम्भ भी देता है।&#xA;मामसकृदाप्रसादाद् दुष्कृतकारीति माममन्यस्व।&#xA;स्मर किं न मया सुकृतं वर्धितमिदमद्य कान्तिमत्यम्ब ।।(७) हे कान्तिमती अम्बिके, मैं अभी तक पाप करता रहा -यह समझकर मेरी उपेक्षा मत करो। यह क्यों नही देखती कि आज तुम्हारा नाम लेकर मैंने अपनी सुकृति को बढ़ा ली ही। अपनी हीनता का आख्यान करते हुए कवि ने रूपक का सुन्दर प्रयोग किया है।&#xA;१. काव्यमाला गुचाक, पृ. १३२- १४०&#xA;काव्य-खण्ड ध्यानाम्बरवसतेर्मम मानसमेघस्य दैन्यवर्षस्य। जिस&#xA;पदयुगली तव शम्पालक्ष्मी विदधातु कान्तिमत्यम्ब ।। हे कान्तिमती अम्बिके, ध्यानरूपी आकाश में निवास करने वाली, दैन्य की वर्षा करने वाले मेने मानसमेघ पर तुम्हारे चरणयुगल की विद्युल्लक्ष्मी का अवतरण करे।&#xA;एक उदाहरण और द्रष्यव्य है&#xA;करुणाविषयं यदि मां न तनोषि यथा तथा वर्तेऽहम् । भवति कृपालुत्वं ते सीदाभि मृषेति कान्तिमत्यम्ब ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ जैन शतक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/28_jaina_shataka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/04_muktaka-kAvya-paramparA_shatakakAvya/28_jaina_shataka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जिनशतक-जम्बूगुरु कवि के जिनशतक पर नागेन्द्र कुलोत्पन्न साम्बमुनि की टीका मिलती है। टीका की पुष्पिका में साम्ब ने टीका-समाप्ति का काल वि. सं. १०२५ बताया है &amp;rsquo; । अतएव &amp;ldquo;जिनशतक&#39;२ ) की रचना ११वीं शती के पूर्व हो चुकी थी।&#xA;यह सम्पूर्ण शतक स्रग्धरा छन्द में है तथा चार भागों में विभाजित है। प्रत्येक भाग में २५-२५ पद्य हैं। प्रथम भाग में जिन के चरण, द्वितीय में उनके हाथ, तृतीय में उनके मुख तथा चतुर्थ में उनकी वाणी का वर्णन है। इस शतक में पाञ्चाली रीति तथा अलङ्कारों की छटा मनोहर है। प्रायः सभी पर्यों में अनुप्रास का सातत्य बनाये रखने का कवि ने आयास किया है, जिसके कारण सम्पूर्ण काव्य में प्रसाद गुण की क्षति और चमत्कार तथा चित्रकाव्य के गुणों की वृद्धि हुई है।&#xA;हाल जिन के चरण के विषय में कवि का कथन है&#xA;क्षोणी क्षान्त्या क्षिपन्तः क्षणिकरनिकरस्त्रीकटाक्षाक्षताक्षा मोक्षक्षेत्राभिकाङ्क्षाः क्षपितशुभशताक्षेमविक्षेपदक्षाः। अक्षोभाः क्षीणरुक्षाक्षरपटुवचनाभिक्षवो मझ्वलक्ष्मी&#xA;साक्षाद्वीक्ष्य क्षिपन्ति क्षपयतु स जिनः क्षय्यपक्षं यदङ्घी।। (६) भिक्षु या संन्यासीजन जिन जिन भगवान् के चरणों को देखकर अलक्ष्मी या अमङ्गल को दूर कर देते हैं, वे जिन आपके क्षय्यपक्ष का शत्रुपक्ष का क्षपण करें- इतनी सी बात को कहने के लिए कवि ने वाग्जाल का विस्तार किया है। माता&#xA;मत पणा&#xA;की किया कि पति ।&#xA;१. काव्यमाला, गुच्छक-७, पृ.५२ पर पादटिप्पणी-१ २. काव्यमाला गुच्छक-७ (पृ. ५२ - ७५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
