<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१३ रागकाव्यपरम्परा on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/</link>
    <description>Recent content in &#43;१३ रागकाव्यपरम्परा on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ रागकाव्यपरम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/01_rAgakAvyaparamparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/01_rAgakAvyaparamparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रागकाव्य नामक विधा की गणना उपरूपक के भेदों में नाट्यशास्त्र की परम्परा में की गयी है। इसके लिये संक्षेप में &amp;lsquo;काव्य&amp;rsquo; संज्ञा का प्रयोग भी होता आया है। रागकाव्य का सर्वप्रथम लक्षण करने वाले आचार्य कोहल हैं। कोहल का नाट्यशास्त्रविषयक ग्रन्थ प्राप्त नहीं होता। इनके लक्षण आचार्य अभिनवगुप्त ने अभिनवभारती में उद्धृत किये हैं और उपरूपक, जिन्हें प्राचीन परम्परा में नृत्तप्रबन्ध कहा गया है, के विवेचन के प्रसंग में कोहलकृत काव्य या रागकाव्य का लक्षण अभिनवगुप्त के उद्धरणानुसार इस प्रकार है&#xA;लयान्तरप्रयोगेण रागैश्चापि विवेचितम् । नानारसं सुनिर्वाह्यकथं काव्यमिति स्मृतम् ।।&#xA;(अभिनवभारती, भाग-१, पृ. १८२, बड़ौदा सं., १६५६ ई.) इस लक्षण के अनुसार काव्य या रागकाव्य की विशेषताएं ये हैं - विभिन्न लयों का प्रयोग, विभिन्न रागों का प्रयोग, विभिन्न रसों का प्रयोग तथा कथा की सुनिर्वाह्यता।&#xA;अभिनवगुप्त के अनुसार रागकाव्य के प्राचीन उदाहरण राघवविजय तथा मारीचवध हैं - &amp;lsquo;राघवविजय-मारीचवधादिकं रागकाव्यम्&amp;rsquo; - (वही, पृ. १८१)। अभिनव के अनुसार एक रागकाव्यप्रबन्ध को एक ही राग से भी गाया जा सकता है। राघवविजय ठक्कराग से गाया जाता था तथा मारीचवध ककुभग्राम राग से (वही, पृ. १८२)। गेयता ही अभिनव के मत में रागकाव्य का प्रमुख लक्षण है - और इस दृष्टि से इसे &amp;lsquo;गीत&amp;rsquo; भी कहा जा सकता है- &amp;lsquo;गीयते इति गीतं काव्यम्&amp;rsquo;- (वही, पृ. १५०)। पर सभी गीत रागकाव्य या काव्य नहीं कहे जा सकते, क्योंकि अभिनवगुप्त ने यह अतिसामान्य लक्षण भरत के इस कथन की व्याख्या में दिया है - &amp;lsquo;गीतप्रयोगमाश्रित्य नृत्तमेतत् प्रवर्त्यताम्&amp;rsquo; (नाट्यशास्त्र, ४।२६८)। अतएव नृत्त के साथ गाये जाने वाले गीत ही काव्य या रागकाव्य माने जाने चाहिये।&#xA;१. कोहल का &amp;lsquo;काव्य&amp;rsquo; का लक्षण अभिनव ने निम्नलिखित उपोद्घात के साथ उद्धृत किया है - &amp;lsquo;एष&#xA;एव तु प्रकारः कलाविधिना निबध्यमानो राघवविजयमारीचवधाविक रागकाव्यमुभावयति। यथोक्तं (कोहलेन) - अभिनवभारती, भाग-१, पृ. १८१। इससे स्पष्ट है कि कोहल तथा अभिनव की दृष्टि से रागकाव्य का एक संक्षिप्त प्रचलित नाम काव्य भी है, जिसे कविता-सामान्य के अर्थ में प्रयुक्त&#xA;&amp;lsquo;काव्य&amp;rsquo; से भिन्न तथा रागकाव्य का ही पर्याय माना जाना चाहिये। २. वही, पृ. १८१&#xA;रागकाव्यपरम्परा&#xA;४E७&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ काव्य, रागकाव्य तथा चित्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/02_kAvya_rAgakAvya_tathA_chitrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/02_kAvya_rAgakAvya_tathA_chitrakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अभिनवगुप्त तथा कोहल ने काव्य और रागकाव्य को पर्याय मानकर दोनों का&#xA;उपरूपकभेदविशेष के अर्थ में निर्वचन किया है। आचार्य भोज ने इन तीनों में सूक्ष्म अन्तर किया है। उनके अनुसार काव्य तो उपरूपकविशेष अथवा नृत्तप्रबन्धविशेष का नाम है, जिसके दो भेद हो सकते है - रागकाव्य तथा चित्रकाव्य। यदि एक ही राग से सारा प्रबंध गाया जाय, तो रागकाव्य कहा जायेगा, तथा अलग-अलग रागों में प्रबन्धन्तर्वर्ति गीत गाये जायें, तो चित्रकाव्य होगा। आ&#xA;R E गोही युक्त लयान्तरैर्यच्च ध्वनिकास्थाननिर्मितेर्भवति। तिमोर शार व काव्यमिति विविधरागं चित्रमिति तदुच्यते कृतिभिः ।। 6) T RAR HABERLER (शृङ्गारप्रकाश, खण्ड-२, पृ. ४२३) मिा पाएका एशिया&#xA;दशकरूपक की अवलोक टीका में धनिक ने &amp;lsquo;काव्य&amp;rsquo; (रागकाव्य) की गणना डोम्बी, श्रीगदित आदि के साथ नृत्य के भेदों में की है। वस्तुतः डोम्बी, श्रीगदित आदि के लक्षण कोहल तथा अभिनवगुप्त आदि आचार्यों ने किये हैं और इन्हें नृत्तप्रबन्ध बताया है। हेमचन्द्र ने इनको गेयरूपक कहा है। शारदातनय तथा रामचन्द्रगुणचन्द्र ने भी काव्य या रागकाव्य का रूपक-प्रभेदों में उल्लेख तथा लक्षण किया है। इन आचार्यों ने रागकाव्यों के विविध उदाहरण नामोल्लेख करते हुए दिये हैं, जिससे स्पष्ट है कि रागकाव्य इनके समय में बड़ी संख्या में लिखे गये थे। शारदातनय ने गौडविजय, सागरनन्दी ने &amp;lsquo;उत्कण्ठमाधवम् अमृतानन्दयोगी&amp;rsquo; ने माधवोदय या यादवोदय तथा साहित्यदर्पणकार विश्वनाथ ने काव्य या रागकाव्य का उदाहरण माधवोदय बताया है। चार में&#xA;१. जिस प्रकार रागकाव्य के प्रसंग में प्रयुक्त &amp;lsquo;काव्य&amp;rsquo; शब्द का अर्थ अलंकारशास्त्र के काव्य से सर्वथा&#xA;पृथक् है, उसी प्रकार यहां प्रयुक्त चित्रकाव्य शब्द का अर्थ भी अलंकारशास्त्र के &amp;lsquo;चित्रकाव्य&amp;rsquo; से&#xA;पृथक् समझा जाना चाहिये। २. डोम्बी-श्रीगदितं -भाणो भाणी प्रस्थानरासकाः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ रागकाव्य के लक्षण का व्यवस्थापन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/03_rAgakAvya_ke_laxaNa_kA_vyavasthApana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/03_rAgakAvya_ke_laxaNa_kA_vyavasthApana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कोहल, अभिनवगुप्त, हेमचन्द्र आदि आचार्यों के रागकाव्यविषयक विवेचन से इसके लक्षण को इस प्रकार व्यवस्थापित किया जा सकता है - शु किपिलाकामा&#xA;(१) रागकाव्य लय तथा ताल से युक्त गेय काव्य है। कि । साम (२) इस पर नृत्य तथा अभिनय किया जा सकता है। नृत्य के साथ गायन के लिये लिखा गया गीत भी रागकाव्य कहा जा सकता है, और कवि ने मूलतः नृत्य की संगत के लिए गीत न भी लिखा हो, पर वह लय और ताल में निबद्ध हो तथा उस पर नृत्य तथा&#xA;अभिनय हो सके, तो उसे रागकाव्य माना जाना चाहिये।&#xA;(३) रागकाव्य की प्रमुख विशेषता राग-बद्धता है। कई गीत एक ही राग में गाये जायें या अलग-अलग रागों में, सामान्यतः दोनों स्थितियों में प्रबन्ध को रागकाव्य कहा जाना चाहिये। वा प्रमाणात&#xA;(४) रागकाव्य में ध्रुवक (स्थायी) का प्रयोग होता है। * म अंतिम लक्षण को ऊपर उद्धृत किसी भी आचार्य ने स्पष्टतः कहा नहीं है। पर नृत्य की संगत में गाये जाने वाले गीत यदि रागकाव्य हैं, तो उनमें ध्रुवक स्थायी का प्रयोग होगा ही। आधुनिक गायन में भी गीत में स्थायी तथा अन्तरा सदैव रहता है। संभवतः रागकाव्य का यह लक्षण इस प्रकार सर्वविदित था कि आचार्यों ने इसे कहने की आवश्कयता नहीं समझी।&#xA;निमामि या मायामा प्रस्तुत अध्याय में रागकाव्य के नाम से जिन अध्यायों प्रबन्धों का विवेचन है, उन सभी में प्रत्येक गीत में ध्रुवक है। अतः रागकाव्यलक्षण में यहां ध्रुवक की अनिवार्यता हमने मानी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ रागकाव्य की परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/04_rAgakAvya_kI_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/04_rAgakAvya_kI_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;रागकाव्य&amp;rsquo; यह संज्ञा आचार्य-परम्परा में अत्यन्त प्राचीन काल से प्रचलित है। उसी प्रकार रागकाव्यों की परम्परा भी प्राचीन है। परन्तु गीतगोविन्द के पूर्व लिखा हुआ ऐसा कोई प्रबन्ध हमें उपलब्ध नहीं है, जिसे ऊपर दिये गये समन्वित लक्षण के आधार पर पूर्णतः रागकाव्य कहा जा सके।&#xA;डा. प्रभातशास्त्री ने गीतगोविन्द से पूर्व रचित कृष्णलीलातरङ्गिणी को रागकाव्य का उदाहरण माना है।&amp;rsquo; यह विचारणीय है।&#xA;लीलाशक (बिल्वमंगल) के कृष्णकर्णामृत का उल्लेख भी गीतगोविन्द की परम्परा के काव्यों में किया जाता रहा है। इस काव्य पर नृत्य और अभिनय की परम्परा रही है। पर इसमें गीत या ध्रुवक का प्रयोग नहीं है। कम)&#xA;गिरोहोर&#xA;१. रागकाव्यविमर्शः डा. प्रभात शास्त्री, पृ. ४२&#xA;रागकाव्यपरम्परा&#xA;४EE&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ उपसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/05_upasaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/13_rAgakAvyaparamparA/05_upasaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रागकाव्य की परम्परा गीतगोविन्द से बहुत प्राचीन है, पर गीतगोविन्द के पूर्व रचे रागकाव्यों में कोई भी प्राप्य नहीं है। परवर्ती रागकाव्यों की भाषा, भाव, छन्दोविधान, शैली, वस्तुयोजना-सभी पर महाकवि जयदेव की अमिट छाप है।&#xA;राधा-कृष्ण के समान अन्य देवी-देवों की भी माधुर्यभाव से उपासना तथा गीतगोविन्द की लोकप्रियता ने परवर्ती कवियों को रागकाव्य-रचना के लिये प्रेरित किया होगा। नायक&#xA;रागकाव्यों का आकर्षण उनकी गेयता और अभिनेयता में ही अधिक है। अपभ्रंशकाल तथा नव्य भारतीय भाषाओं के उदय के साथ भारतीय साहित्य में चौपाई आदि नवीन छन्दों के प्रयोग की भी विशेषता इनमें है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
