<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१४ सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/</link>
    <description>Recent content in &#43;१४ सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सुभाषितरत्नकोष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/01_subhAShitaratnakoSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/01_subhAShitaratnakoSha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृतसुभाषितसंग्रहों की परम्परा का प्राचीनतम उपलब्ध सर्वांगपूर्ण सुभाषितसंग्रह विद्याकर द्वारा संकलित &amp;lsquo;सुभाषितरत्नकोष&amp;rsquo; है। इसकी एक अपूर्ण प्रति म.म. हरप्रसाद शास्त्री को १८६५ से १६०० के बीच प्राप्त हुई थी, जिसे १६१२ में एफ.डब्ल्यू. टामस ने बिल्लियोथिका इंडिका में भूमिकासहित प्रकाशित किया। प्राप्त प्रति में सुभाषितसंग्रह तथा उसके संकलनकर्ता का नाम भी नहीं दिया गया और निम्नलिखित प्रथम पद्य के आधार पर म.म. हरप्रसाद शास्त्री ने अपनी ओर से अनुमान करके इस संग्रह का नाम &amp;lsquo;कवीन्द्रवचनसमुच्चय&amp;rsquo; समझ लिया&#xA;नानाकवीन्द्रवचनानि मनोहराणि संख्यावतां परमकण्ठविभूषितानि। आकम्पकानि शिरसश्च महाकवीनां&#xA;तेषां समुच्चयमनर्द्धमहं विधास्ये। बम्बई के विद्वानों को इस संग्रह की अपेक्षाकृत पूर्ण प्रति १६४६ ई. के लगभग जब मिली, तो विदित हुआ कि कवीन्द्रवचनसमुच्चय वस्तुतः भ्रान्त नाम है, संकलन का वास्तविक नाम &amp;lsquo;सुभाषितरत्नकोष&amp;rsquo; है। संकलनकार का नाम पहले भीमार्जुनसोम समझा गया। बाद में डा. दामोदर धर्मानन्द कोसांबी के प्रयासों से तिब्बत और नेपाल से इस संग्रह&#xA;सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि की पांडुलिपियाँ मिलने पर यह निश्चित हुआ कि संकलनकार का वास्तविक नाम विद्याकर है तथा उन्होंने ११५५७ वि.सं. से ११८७ वि.सं. (११०० से ११३० ई.) के बीच इस संकलन का निर्माण किया।&amp;rsquo; सुभाषितरलकोष के संपादकों के अनुसार विद्याकर पालवंशीयनरेशों के शासनकाल में- अनुमानतः रामपाल के समय- ११०० ई. के आसपास विद्यमान थे।&#xA;&amp;lsquo;सुभाषितरत्नकोष&amp;rsquo; में ५० व्रज्याओं में १७३६ पद्य संकलित हैं। प्रथम छ: बज्याएँ मांगलिक पद्यों की हैं। इनमें क्रमशः सुगत, लोकेश्वर, मंजुघोष, महेश्वर, शिवगण तथा विष्णु की स्तुति के पद्य संकलित हैं। इसके पश्चात् छहों ऋतुओं तथा शृंगार से संबद्ध व्रज्याएँ हैं। असती, अन्धकार, अपराह्मण, चंद्र, मध्याह्न-इन शीर्षकों की व्रज्याओं में अनेक प्राचीन दुर्लभ पद्य विद्याकर ने संकलित किये हैं। अन्यापदेशव्रज्या, वातव्रज्या तथा सबज्या के पद्य भी महत्त्व के हैं। विशेष रूप से इस संग्रह की दीनव्रज्या तथा जातिव्रज्या- ये दो व्रज्याएँ उल्लेखनीय हैं, जिनमें भारतीय ग्रामजीवन, मध्यवर्ग और निम्नवर्ग की जनता के यथार्थ&#xA;और मार्मिक चित्र हैं। वीरव्रज्या, वार्धक्यव्रज्या, शान्तिव्रज्या, पर्वतव्रज्या तथा सड़कीर्ण व्रज्या इनमें विषयों की विविधता के साथ सम्पन्न काव्यसौन्दर्य से मंडित पद्यावली संगृहीत हैं।&#xA;सुभाषितरत्नकोष में कालिदास (११ पद्य तथा ८ पद्य संदिग्ध) कुमारदास (एक पद्य), क्षेमीश्वर, भवभूति, राजशेखर, बाण, भास, मुरारि, शूद्रक, हर्षदेव शीलादित्य आदि प्रख्यात कवियों के पद्य तो उद्धृत हैं ही; अभिनन्द, योगेश्वर, उत्पलराज, धर्मकीर्ति, छित्तप, वसुकल्प, लक्ष्मीधर आदि उन अज्ञात कवियों के भी पद्य उद्धृत हैं, जो अपने समय के श्रेष्ठ कवि रहे हैं और जिनका काव्य सुरक्षित नहीं रह सका है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सदुक्तिकर्णामृत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/02_saduktikarNAmRta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/02_saduktikarNAmRta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस सुभाषितसंग्रह का निर्माण श्रीधर ने बंगाल में १२६२ वि.सं. (१२०५ ई.) में किया। इसमें बंगाल के कवियों के अनेक लुप्त पद्य सुरक्षित हैं। संकलनकार श्रीधर तथा उनके पिता बटुदास बंगाल के राजा लक्ष्मणसिंह की सभा में थे।&#xA;&amp;lsquo;सदुक्तिकर्णामृत&amp;rsquo; का विभाजन पाँच प्रवाहों में किया गया है। प्रत्येक प्रवाह में कई वीचियाँ हैं, प्रत्येक वीचि में पाँच-पाँच पद्य हैं। पूरे संकलन में ४७६ प्रवाह हैं और कुल २३७० पद्य संकलित हैं। कुल उद्धृत कवियों की संख्या ४८५ है।&#xA;कवियों में आनन्दवर्धन, उद्भट, उत्पलराज, वराहमिहिर, व्याडि, वामन, वार्तिककार आदि आचार्य कवियों के अज्ञात पद्य श्रीधर ने संगृहीत किये हैं। प्रख्यात महाकवियों के साथ-साथ विद्याकर के ही समान अनेक अज्ञातपाय किन्त प्रतिभाशाली महाकवियों के पद्य भी उन्होंने संजोये हैं।&#xA;१. विस्तृत विवरण के लिये द्रष्टव्य सुभाषितरत्नकोष : सं. गोखले तथा कोसांबी, भूमिका, पृ. १३-२०&#xA;तथा संस्कृत साहित्य में अन्योक्ति : डा. राजेन्द्रमित्र, पृ. २२४-२६ ।&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ सूक्तिमुक्तावलानी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/03_sUktimuktAvalAnI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/03_sUktimuktAvalAnI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस सुभाषितसंग्रह का संकलन जल्हण ने १३४२ वि.सं. (१२६ ई.) में किया। जल्हण लक्ष्मीधर के पुत्र थे और दक्षिण के राजा कृष्ण की राजसभा में रहे। गोयन कि&#xA;&amp;lsquo;सूक्तिमुक्तावली&amp;rsquo; १३३ पद्धतियों में विभाजित है, इसमें २७६० पद्य संकलित हैं तथा कुल २४० कवि उद्धृत हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ शार्ङ्गधरपद्धति</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/04_shArngadharapaddhati/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/04_shArngadharapaddhati/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुभाषितसंग्रहों में शार्गधर द्वारा संकलित यह संग्रह सर्वाधिक लोकप्रिय रहा है। इसके संग्रहकार दामोदर के पुत्र राघव के पौत्र तथा राजा हम्मीर के थे। इन्होंने १४१३ वि.सं. (१३६३ ई.) में यह संकलन तैयार किया। इसमें १६३ पद्धतियाँ हैं तथा कुल ४६८६ पद्य प्राप्त होते हैं। मूलतः संकलन में ६३०० पद्य प्राप्त होने का&#xA;उल्लेख मिलता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ प्रसन्नसाहित्यरत्नाकर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/05_prasannasAhityaratnAkara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/05_prasannasAhityaratnAkara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह सुभाषितसंग्रह अभी तक अप्रकाशित है। इसका संकलन नन्दन ने १५वीं शताब्दी में किया था। यह विद्याकर के सुभाषितरत्नकोष की अनुकृति है। इसमें कुल १४२८ पद्य संकलित हैं तथा इसका विभाजन भी व्रज्याओं में किया गया है। सी.&#xA;बृहच्छा धरपद्धति यह संकलन शार्गधरपद्धति का बृहत् संस्करण है। इसमें ५८८ पद्धतियाँ तथा ७५८६ पद्य हैं। यह अठारहवीं शताब्दी में तैयार किया गया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ सुभाषितावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/06_subhAShitAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/06_subhAShitAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इसके संकलनकर्ता वल्लभदेव हैं तथा संकलनकाल १५वीं शताब्दी है। शाधिरपद्धति के समान ही यह भी सुभाषितसंग्रहों में सर्वाधिक लोकप्रिय तथा प्रचलित संकलन रहा है। संकलनकार वल्लभदेव स्वयं भी कवि थे।&#xA;&amp;lsquo;सुभाषितावली&amp;rsquo; में १०१ पद्धतियों में ३५२७ पद्य संकलित हैं तथा लगभग ३६० कवियों के मुक्तक इसमें हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ सूक्तिरत्नहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/07_sUktiratnahAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/07_sUktiratnahAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह सुभाषितसंकलन दक्षिण में तैयार किया गया। इसके निर्माता सूर्यकलिंगराज या सूर्यपंडित कहे गये हैं, यद्यपि संकलनकार कौन थे-इसके विषय में विवाद है। संकलनकाल विक्रम की १४वीं शताब्दी माना गया है।&#xA;सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि&#xA;४५१३ &amp;lsquo;सूक्तिरत्नहार&amp;rsquo; में चार पर्वो में कुल २३२७ पद्य संकलित हैं, जो अधिकांशतः नीतिपरक हैं। प्रत्येक पर्व में क्रमशः चार पुरुषार्थों में से एक-एक को विषय बनाया गया है। इसमें लगभग ८१ ग्रन्थों से ५७ ग्रंथकारों के पद्य उद्धृत हैं, जिनमें बहुसंख्य पद्यों का कर्तृत्व विवादास्पद है। उद्धृत कवियों या ग्रन्थकारों में कई ऐसे हैं, जो प्रायः अन्य सुभाषित संग्रहों में उद्धृत नहीं हैं। उद्धृत ग्रन्थों में कौटिल्यकृत अर्थशास्त्र, नीतिद्विषष्टिका, व्याससुभाषितसंग्रह आदि उल्लेख्य हैं तथा ग्रन्थकारों या कवियों में प्रतापरुद्र, रविगुप्त जैसे&#xA;अल्पज्ञात रचनाकार हैं। माही की शिकार&#xA;न हि निशिनर&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ सुभाषितसुधानिधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/08_subhAShitasudhAnidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/08_subhAShitasudhAnidhi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सुभाषितसुधानिधि&amp;rsquo; के सारे पद्य एक ही रचनाकार-सायण के हैं तथा संपादक डॉ. के. कृष्णमूर्ति ने इसका समय चौदहवीं शताब्दी माना है, परन्तु लुडविक स्टर्नबाख का मत है कि सूक्तिरत्नहार तथा सुभाषितसुधानिधि मूलतः एक ही संकलन हैं और सूक्तिरत्नहार ही मौलिक है, जिसमें यत्र-तत्र किंचित् परिवर्तन करते हुए सुभाषितसुधानिधि तैयार किया गया है।&#xA;&amp;lsquo;सूक्तिरत्नहार&amp;rsquo; के निर्माणकर्ता सूर्यकलिंगराज राजा कुलशेखर के मंत्री कहे गये हैं, जिसका शासनकाल १३२५ वि.सं. से १३६५ वि.सं. (१२६८ से १३०८ ई.) के बीच है। स्टर्नबाख का यह भी अनुमान है कि वास्तविक संकलनकार सायण ही हैं, सूर्यकलिंगराज का नाम संकलनकार के रूप में उनकी प्रतिष्ठावृद्धि की दृष्टि से जोड़ दिया गया। दोनों संग्रहों का पर्वो और पद्धतियों में विभाजन एक सा है तथा अधिकांश पद्य भी समान हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ व्याससुभाषितसङ्ग्रह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/09_vyAsasubhAShitasangraha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/09_vyAsasubhAShitasangraha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्टर्नबाख के अनुमान से इस संग्रह का निर्माणकाल उपर्युक्त दोनों संकलनों के पहले का है। इसके अधिकांश पद्य सूक्तिरत्नहार में व्यासशतक के नाम से उद्धृत हैं। सजा इस संकलन में कुल ११० पद्य हैं। सभी पद्य नीतिपरक हैं तथा पद्यों के साथ कवि का नाम अलग-अलग नहीं दिया गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पुराणार्थसङ्ग्रह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/10_purANArthasangraha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/10_purANArthasangraha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पुराणों, धर्मशास्त्रों तथा दार्शनिक ग्रन्थों से सूक्तियाँ लेकर यह सुभाषितसंग्रह वेंकटराय के द्वारा तैयार किया गया। इसका संकलनकाल अज्ञात है। संकलन को क्रमबद्ध तथा प्रबन्धात्मक रूप देने के लिये लक्ष्मी और नारायण के संवाद के रूप में इसे लिखा गया है। संकलनकार नै मूल सुभाषितवाक्यों को अपने शब्दों में भी ढाला है।&#xA;१. महासुभाषितसङ्ग्रह : स्टर्नबाख, भाग-१, भूमिका, पृ. ८४-८५किकामी काव्य-खण्डा गीत जाक्तिीक&#xA;जमीलोकमान निसीबी 187&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ वेङ्कटनाथकृत सुभाषितनीवी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/11_venkaTanAthakRta_subhAShitanIvI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/11_venkaTanAthakRta_subhAShitanIvI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सङ्कल्पसूर्योदय नामक प्रतीकनाटक के कर्ता वेदान्ताचार्य-वेङ्कटनाथ तेरहवीं शताब्दी के दक्षिण भारत के अन्यतम पंडितों तथा रचनाकारों में अन्यतम हैं। न्यायदर्शन तथा तन्त्र पर इनके अनेक ग्रन्थ प्रसिद्ध हैं। ना हो कि का&#xA;&amp;lsquo;सुभाषितनीवी&amp;rsquo; वेड्कटनाथ का नीतिपरक काव्य है। इसमें बारह पद्धतियाँ हैं। प्रत्येक पद्धति में बारह ही पद्य हैं। क्रमशः इन पद्धतियों के विषय हैं - अनिपुण, दृप्त, खल, दुर्वृत्त, असेव्य, महापुरुष, समुचित, सदाश्रुत, नीति, वदान्य, सत्कवि और परीक्षक। विषय के महाविस्तार के अनुरूप कवि की भाषा प्रांजल और प्रफुल्ल है तथा अनुष्टप् से शिखरिणी तक की छटाएँ उसमें समन्वित हैं। अन्योक्तिपरक शैली का सधा हुआ प्रयोग, व्यंग्यात्मक भाषा तथा विचार और चिन्तन का परिपोष वेड्कटनाथ के इस काव्य में मिलता है। अनिपुणपद्धति में वटवृक्ष को लेकर कहा है ह मागहमा गहानाही ।&#xA;नवदलपटे कल्प्या यस्य प्रभोरपि कल्पधी- का काम&#xA;नटपरिवृढो यस्याधस्ताच्छमं शमयिष्यति। शिम जित निक&#xA;वटविटपिनस्तस्याङकराननत्कटपल्लवान HD&#xA;स्थपुटचटसापेक्षी भिक्षुः प्रतिक्षणमीक्षते ।। (१।११) जिस वट के नवदलपुट पर प्रलय होने पर प्रभु विष्णु विश्राम करते हैं, जिसके नीचे महानट शिव श्रम दूर करने के लिये विराजते हैं, उसी वटवृक्ष के नये-नये पल्लवों को भिक्षु दोना बनाने की लालसा से ताक रहा है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ प्रस्तावरत्नाकर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/12_prastAvaratnAkara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/12_prastAvaratnAkara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस संकलन की पूर्ति हरिदास कवि द्वारा १६२४ वि.सं. (१५५७ ई.) में की गयी। हरिदास खारागढ़ के राजा वरवीरशाहि के शासनकाल में रहे थे। उनके पिता पुरुषोत्तम विद्वान् तथा कुलीन ब्राह्मण थे।&#xA;&amp;lsquo;प्रस्तावरत्नाकर&amp;rsquo; में इक्कीस परिच्छेद हैं, जिनमें चतुर्थ अन्योक्ति परिच्छेद दुर्लभ और संग्राह्य अन्योक्तियों के प्रस्तुतीकरण की दृष्टि से महत्त्व का है। छो यह सुभाषितसंग्रह अभी तक अप्रकाशित है तथा इसकी हस्तलिखित प्रति हिन्दी साहित्य सम्मेलन प्रयाग के संग्रहालय में है। नाम मा माली माई&#xA;शा मानसिक तनाव की&#xA;ता शालिनि कि कि शिकाकाई&#xA;.&#xA;१. संस्कृत साहित्य में अन्योक्ति, पृ. १४३-४४ हामी निगाह |&#xA;DAIशालामा&#xA;सीप सिकि सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि वि जल ती फीश ५१५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ सूक्तिमुक्तावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/13_sUktimuktAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/13_sUktimuktAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सूक्तिमुक्तावली&amp;rsquo; का संकलन रूपगोस्वामी ने किया। रूपगोस्वामी का समय सोलहवीं शती वि.सं. का पूर्वार्ध है। वे चैतन्यमहाप्रभु के शिष्य तथा उज्ज्वलनीलमणि जैसे काव्यशास्त्रीय ग्रन्थ के प्रणेता के रूप में प्रख्यात हैं। कटायिक&#xA;अन्य सुभाषितसंग्रहों की भाँति रूपगोस्वामी के इस संकलन में विविध विषय नहीं है। गौडीय भक्ति-संप्रदाय के अनुयायी होने के नाते गोस्वामी जी ने इस संप्रदाय से सम्बद्ध स्तुतिपरक पद्यों का ही संकलन सूक्तिमुक्तावली में किया है। इसमें कुल १२६ कवियों के ३८७ पद्य संकलित हैं। स्वयं संकलनकार के अपने पद्य भी इसमें हैं। संकलित कवियों में अधिकांश की रचनाएं अप्राप्य हैं तथा इतर सुभाषितसंग्रहों में भी इन कवियों को प्रायः स्थान नहीं मिला है।&#xA;हा एक काली मावान नीट&#xA;किया कि किर)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ सुभाषितमुक्तावली (१)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/14_subhAShitamuktAvalI_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/14_subhAShitamuktAvalI_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सुभाषितमुक्तावली&amp;rsquo; के संकलनकार का नाम अज्ञात है। इसकी पांडुलिपि १६२३ ई. की है, अतः १६२३ ई. के पूर्व इसका निर्माण हो चुका था। सुभाषितमुक्तावली का विभाजन ३२ मुक्तामणियों में किया गया है तथा इसमें ६२४ पद्य संकलित हैं। इसमें ऐसे अनेक दुर्भल पद्य प्राप्त होते हैं, जो अन्य सुभाषितसंग्रहों या काव्यरचनाओं में नहीं हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ सुभाषितमुक्तावली (२)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/15_subhAShitamuktAvalI_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/15_subhAShitamuktAvalI_2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सुभाषितमुक्तावली&amp;rsquo; के ही नाम से एक अन्य संकलन हरिहर ने सत्रहवीं शताब्दी के पूर्वार्ध में तैयार किया। हरिहर मैथिल ब्राह्मण थे। इस संकलन के अधिकांश पद्य स्वयं हरिहर के ही रचे हुए हैं, केवल कुछ ही सुभाषित हरिहर ने ऐसे लिए हैं, जो उन्हें वाचिक परम्परा से प्राप्त हुए थे।&#xA;सुभाषितमुक्तावली बारह प्रकरणों में विभाजित हैं, जिनके विषय देवस्तुति, बाल्यावस्था, युवकों को उपदेश, राजप्रशस्ति, राजनीति, ऋतुवर्णन, शृङ्गार तथा नायिकाभेद आदि हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ हरिहरसुभाषितम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/16_hariharasubhAShitam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/16_hariharasubhAShitam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;हरिहरसुभाषित&amp;rsquo; के प्रणेता हरिहर के देशकाल के विषय में प्रामाणिक जानकारी उपलब्ध नहीं है। यह पूरा सुभाषितसंग्रह हरिहर का स्वयं ही बनाया हुआ है। इसमें १२ प्रकरण हैं - मंगल, बालविनय, सुहृदुपदेश, प्रवास, राजप्रशस्ति, राजोपासन, राजनीति, समयवर्णन, शृङ्गारवर्णन, नायक-नायिकाभेद, प्रकीर्णक तथा परमार्थ। माया __इस संग्रह के बारह प्रकरणों में कुल ६२७ पद्य हैं, जिनमें अनुष्टप्, शिखरिणी, आर्या, वसन्ततिलका, शार्दूलविक्रीडित, मन्दाक्रान्ता, उपजाति आदि विभिन्न छन्दों का प्रयोग हुआ है।&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;ors हरिहर के काव्य की विविधता और विदग्धता उल्लेखनीय है। कवि ने वैदर्भी रीति का सर्वत्र सफलतापूर्वक निर्वाह किया है। अनुभूत सत्य की प्रामाणिकता को दृष्टांतों के द्वारा हृदयंगम बनाने में भी हरिहर सिद्धहस्त हैं। जैसे - TFOR मित पुर्णीमानाकामा शिशौ प्रविशतः प्रायः प्रतिवेशिगुणागुणी। नी जान की प्रति&#xA;गन्धोऽन्यसन्निधेरेव सङ्कामति समीरणे।। २५|| श 18T(बच्चे में पड़ोसियों की अच्छाइयाँ और बुराइयाँ घर कर लेती हैं, हवा में समीपस्थ&#xA;स्थान की गंध ही संक्रांत होती है।)&#xA;कल हालही यावन्न यौवनप्राप्तः शिष्यते तावदात्मजः।। कोश पर 25 साइकिनि व्यतीतकाले केदारे कर्षणैः किं करिष्यते।। २।५४० किलोक&#xA;(पुत्र को तभी तक सीख दी जा सकती है, जबतक कि वह तरुण न हो जाय। समय बीत जाने पर क्यारी जोतने से क्या ?)&#xA;अनेक स्थलों पर श्लेष का कुशल प्रयोग हरिहर ने किया है, उत्प्रेक्षाओं के विन्यास में भी वे प्रवीण हैं। नवम समयवर्णन प्रकरण में वर्षाविषयक पद्य में वारिरूपी धनदान देने को परस्पर स्पर्धा करते झगड़ते बादलों का चित्र द्रष्टव्य है -&#xA;हृष्यन्तश्चिरदुर्गता इव घने दातयुपर्युद्यते दातुं वारिवसून्यसूनिव पुरः प्राप्ते परस्पर्धिनः।&#xA;झञ्झावातविधूतपत्रमुखराः शाखाकरास्फालिनः मित किया कि वर्षासु परस्परेण कलहायन्ते धरित्रीरुहः।। -६१८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ सुभाषितहारावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/17_subhAShitahArAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/17_subhAShitahArAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सुभाषितहारावली&amp;rsquo; के संग्रहकर्ता हरिकवि हैं। नारायण के पुत्र हरिकवि मूलतः दाक्षिणात्य ब्राह्मण थे। वे आरम्भ में सूरत में निवास करते रहे, अनंतर शंभाजी की राजसभा में आश्रित हुए। इनका दूसरा नाम भानुभट्ट था। हरिकवि का समय सत्रहवीं शताब्दी वि.सं. का उत्तरार्थ कहा जा सकता है। इनकी तीन रचनाएं मिलती हैं - शम्भुचरितम्, हैहयेन्द्रचरितम् तथा यह संकलन ।&#xA;सुभाषितहारावली में विभिन्न प्रकरणों पर कुल २०४८ पद्य संकलित हैं। कुल १५० कवियों ने इस संग्रह में स्थान पाया है, जिनमें संग्रहकार स्वयं भी हैं। हरिकवि ने ४४ स्वरचित पद्य इस संग्रह में सत्रिविष्ट किये हैं, जिनसे इनकी उत्तम काव्यनिर्माणक्षमता प्रमाणित होती है। अरसीठक्कुर, सोमव.वि, भानुकर आदि कतिपय ऐसे कवियों के पद्य भी कवि ने उद्धृत किये हैं, जिनकी रचनाएं अन्यत्र अप्राप्य हैं।&#xA;FROPED का हिसार जिल्लाका&#xA;मिछा-&#xA;15 सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि शाल ५१७ पिया नाशीका मा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ शृङ्गारालापसुभाषितमुक्तावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/18_shRngArAlApasubhAShitamuktAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/18_shRngArAlApasubhAShitamuktAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह केवल शृङ्गारपरक पधों का संकलन है। इसमें ११ प्रकरणों में ११४५ वर्णनात्मक पद्य हैं। भंडारकर शोधसंस्थान में संरक्षित इसकी पांडुलिपि १६१३ वि.सं. (१५५६ ई.) की है, जिसके लिपिकार यांत्रिक राम हैं। स्टर्नबाख का अनुमान है कि याज्ञिक राम तथा इस संग्रह के निर्माता कुलीन राम एक ही व्यक्ति हैं और उनका समय सोलहवीं शताब्दी ई. का मध्य भाग है।&#xA;इस संग्रह में अन्य सुभाषितसंग्रहों की भाँति पद्यों के साथ कवियों का नाम नहीं दिया गया है तथा मेघदूत, कुमारसम्भव, रुद्रटकृत शृङ्गारतिलक आदि प्रबन्धों से तो स्फुट पद्यों के स्थान पर प्रकरण के प्रकरण उद्धृत कर दिये गये हैं। शिकारा पान&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ श्लोकसङ्ग्रह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/19_shlokasangraha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/19_shlokasangraha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;श्लोकसंग्रह&amp;rsquo; के कर्ता मणिराम हैं। यह संकलन भी अप्रकाशित है तथा इसकी पांडुलिपि भंडारकर शोध संस्थान में है। इसमें १६०६ वर्णनात्मक पद्य हैं, कुल ११० प्रबंधों को उद्धृत किया गया है तथा कवियों में संग्रहकार मणिराम भी हैं। यह संग्रह १७वीं श्ताब्दी के उत्तरार्ध में तैयार किया गया। आनी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० बुधभूषण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/20_budhabhUShaNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/20_budhabhUShaNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;बुधभूषण&amp;rsquo; के संग्रहकार महाराज शंभु (शंभा जी) कहे गये हैं, पर शंभाजी ने स्वयं इसे तैयार किया होगा- इस पर शंका है। इसमें ८८२ उपदेशपरक पद्य हैं, जिन्हें तीन खण्डों में रखा गया है। प्रथम खण्ड के १६४ पद्य विभिन्न प्रख्यात कवियों के हैं, द्वितीय खण्ड के ६३० पद्य अर्थशास्त्रविषयक हैं और कामन्दकीय नीतिसार उनका मुख्य स्रोत है, मत्स्य, विष्णुधर्मोत्तर आदि पुराणों तथा महाभारत के भी पद्य यहाँ हैं, तृतीय खण्ड के ५८ पद्य राजनीति और राजचर्या से संबद्ध हैं।&#xA;किली मावा किया&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ पद्यरचना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/21_padyarachanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/21_padyarachanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस सुभाषितसंग्रह का संकलनकाल भी सत्रहवीं शताब्दी है, इसे संग्रहकर्ता लक्ष्मणभट्ट अंकालकर हैं। इसे १५ व्यापारों में विभाजित किया गया है, इन व्यापारों में कुल मिलाकर । ७६६ पद्य विन्यास हैं। संकलित कवियों में अनेक परवर्ती कवि हैं, जिनकी रचनाएं अप्राप्त हैं। संकलनकार लक्ष्मण के भी १५० पद्य इसमें हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ रसिकजीवन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/22_rasikajIvana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/22_rasikajIvana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;रसिकजीवन&amp;rsquo; के संग्रहकर्ता गदाधरभट्ट हैं। ये मैथिल हैं तथा गौरपति के आत्मज हैं। रसिकजीवन के १० प्रबन्धों में कुल १४७८ विविधविषयक पद्य हैं। १३६ कवियों को&#xA;५१८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;नामतः उद्धृत किया गया है तथा ५३५ पद्य अज्ञात कवियों के हैं। चतुर्थ प्रबन्ध से नवम प्रबंध तक विभिन्न रसों से संबद्ध पद्य हैं, जिनमें शृंगार रस पर सर्वाधिक सामग्री है। रसिकजीवन का अन्योक्तिपरक पद्यों का संग्रह बड़ा ही बहुमूल्य है। पलांडु (प्याज), शण, बिल्व, तृण, तुंबी जैसे अप्रचलिक विषयों पर अन्योक्तियाँ रोचक हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ सभ्यालङ्करण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/23_sabhyAlankaraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/23_sabhyAlankaraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सभ्यालकरण&amp;rsquo; का संग्रह गोविन्दजी ने रसिकजीवन की अनुकृति पर सत्रहवीं शताब्दी के लगभग किया। चिमनीचरित से उद्धरण होने के कारण इसकी पूर्ति १७१२ वि. सं. (१६५५ ई.) के पश्चात् हुई है। संग्रहकर्ता गोविन्द गिरिपुर के निवासी चक्र के पुत्र थे। सभ्यालकरण में कुल ६५३ उपदेशपरक पद्य हैं, जिनका विभाजन मरीचियों में किया गया है। लगभग १०१ कवियों और प्रबन्धों से इसमें सामग्री ली गयी है। साथ ही&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ पद्यवेणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/24_padyaveNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/24_padyaveNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;पद्यवेणी&amp;rsquo; के संग्रहकर्ता वेणीदत्त यात्रिक गोत्र में उत्पन्न नीलकंठ के पौत्र तथा जगजीवन के पुत्र थे। उन्होंने सत्रहवीं शताब्दी में प्रस्तुत संग्रह तैयार किया, जो छः तरंगों में विभक्त है। पद्यवेणी में ११४ नामतः कहे गये कवियों तथा कुछ अज्ञात कवियों के कुल मिलाकर ८८६ पद्य संकलित हैं। अनेक कवि वेणीदत्त के समकालिक प्रतीत होते हैं। वेणीदत्त ने स्वयं अपने रचे सुभाषित २३० भी इस संकलन में उद्धृत किये हैं।&#xA;छ कि बिजाए ए जि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ पद्यामृततरङ्गिणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/25_padyAmRtatarangiNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/25_padyAmRtatarangiNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पद्यामृततरङ्गिणी&amp;rsquo; के संग्रहकार हरिभास्कर आजाजी भट्ट या आपाजिनंद के पुत्र थे। वे काश्यपगोत्र में अग्निहोत्री ब्राह्मणकुल में हुए। उनके संग्रह में कुल ३०१ वर्णनात्मक पद्य हैं। हरिभास्कर ने इन पद्यों के साथ ४५ कवियों और ११ प्रबन्धकाव्यों के नाम दिये हैं। यह संकलन उन्होंने १७३० वि.सं. (१६७३ ई.) में तैयार किया। उनके पुत्र, जयराम ने । इस संकलन पर टीका लिखी थी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ सूक्तिसुन्दर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/26_sUktisundara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/26_sUktisundara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;सूक्तिसुन्दर&amp;rsquo; का संकलन सुन्दरदेव ने किया। इस संकलन में १७४ पद्य हैं। अकबर, शाहजहाँ आदि मुगल बादशाहों की प्रशस्ति में रचे गये अनेक पद्य भी यहाँ सम्मिलित किये गये हैं। इस संकलन के अनेक सुभाषित पद्यवेणी में भी मिलते हैं। पर&#xA;सूक्तिसुन्दर में २ कवियों को नामतः उद्धृत किया गया है। इसके संकलन का काल १६४४ से १७१० के मध्य माना गया है। १. आफ्रेट ने इसका संकलनकाल १६४४ ई. तथा राजेन्द्रलाल मित्र ने १७१० ई. माना है।&#xA;द्र.-महासुभाषितसंग्रह, भूमिका, पृ. ३ व डीक BF डा नावावर गलशिला नीपत&#xA;५१E&#xA;सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ अन्योक्तिमुक्तावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/27_anyoktimuktAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/27_anyoktimuktAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;अन्योक्तिमुक्तावली&amp;rsquo; के संग्रहकार हंसविजयगणि जैन मुनि थे, जिन्होंने सम्प्रदायपरक अन्योक्तियों का यह संकलन १७३६ वि.सं. (सन् १६७६ ई.) में तैयार किया। अन्योक्तिमुक्तावली अन्योक्तियों का सबसे बड़ा संकलन है, जिसमें ८ परिच्छेदों में ११६६ पद्य हैं। इसकी अनेक अन्योक्तियाँ अन्यान्य सुभाषित संग्रहों में भी प्राप्त होती हैं। I&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ श्रीसूक्तावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/28_shrIsUktAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/28_shrIsUktAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;श्रीसूक्तावली&amp;rsquo; भी उपरिलिखित अन्योक्तिमुक्तावली की कोटि का संग्रह है। इसके संग्रहकार का नाम और देशकाल अज्ञात है। इसमें चौदह पद्धतियों में १२ उपदेशपरक पद्य संगृहीत हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ पद्यामृततरङ्गिणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/29_padyAmRtatarangiNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/29_padyAmRtatarangiNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;पद्यामृततरङ्गिणी&amp;rsquo; का संकलन व्रजनाथ ने १८१० वि.सं. (१७५३ ई.) में किया। व्रजनाथ राजा जयसिंह के पुत्र माधवसिंह के दरबार में थे। उनका यह सुभाषितसंग्रह दो संस्करणों में मिलता है, बृहत् संस्करण में १२ तरंग हैं तथा लघु संस्करण में दस । बृहत् संस्करण खंडित रूप में मिलता है।&#xA;लघु संस्करण में कुल ४८६ पद्य हैं। इनमें से अधिकांश पद्य सुप्रसिद्ध हैं तथा प्राचीन सुभाषितसंग्रहों में प्राप्य हैं। बहुत से नीतिपरक पद्य व्रजनाथ ने पञ्चतन्त्र, हितोपदेश, भर्तृहरिशतक आदि से लिये हैं।&#xA;Foil] आ मलित करीमनार मा । यी मनामकी कम है&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० अन्य सुभाषितसंग्रह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/30_anya_subhAShitasaMgraha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/30_anya_subhAShitasaMgraha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपर्युक्त सुभाषितसंग्रहों के अतिरिक्त अनेक सुभाषितसंग्रहों का उल्लेख और विवरण भी स्टर्नबाख ने प्रस्तुत किया है, जो पांडुलिपियों में प्राप्य हैं, अथवा अप्राप्य हैं। इनमें &amp;lsquo;बहुदर्शन&amp;rsquo; नामक सुभाषितसंग्रह की प्रति का उपयोग ओ. बोतलिंक ने अपने कोशनिर्माण में किया है। &amp;lsquo;दम्पतिशिक्षा&amp;rsquo; बंगाली तथा संस्कृत में मिश्रित सुभाषितसंग्रह है। गौरमोहन द्वारा संकलित &amp;lsquo;कवितामृतकूप&amp;rsquo; में १०६ पद्य हैं। खण्डप्रशस्ति अथवा दशावतारखण्ड के संग्रहकार हनुमान् कहे गये हैं, इनमें २८३ पद्य हैं। &amp;lsquo;लौकिक न्यायश्लोक&amp;rsquo; में सर्वथा अछूते पद्य प्राप्त होते हैं। इसमें लौकिक न्यायों की व्याख्या करने वाले १०७ पद्य हैं, जो पहले के संग्रहों में नहीं मिलते। नरामरण में ३०१ नीतिपरक सुभाषित हैं, जिनमें से अधिकांश पूर्वप्रचलित&#xA;उक्त सुभाषितसंग्रहों का निदर्शन मात्र स्थालीपुलाकन्याय से ही किया गया है। संस्कृत साहित्य के विशल भांडागार में ऐसे छोटे-बड़े प्रायः सहस्राधिक सुभाषितसंग्रह तैयार किये गये हैं।&#xA;५२०&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ सुभाषितप्रबन्ध</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/31_subhAShitaprabandha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/31_subhAShitaprabandha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुभाषितप्रबन्ध की हस्तलिखित प्रति भण्डारकर प्राच्यविद्या शोध-संस्थान (क्र. २५८) में उपलब्ध है। इसमें २५५ श्लोक संकलित हैं। पुष्पिका में कहा गया है- &amp;lsquo;इति भोजप्रबन्धीयः श्लोकसङ्ग्रहः सारश्लोकसङ्ग्रहः सम्पूर्णः । इस सुभाषितप्रबन्ध के कर्ता राजा भोज प्रतीत होते हैं। आफ्रेट, विश्वनाथ रेऊ, क.मा. मुंशी, श्रीनिवास आयंगर, इ. डी. कुलकर्णी आदि विद्वानों ने इसे भोज की ही रचना माना है। संकलित सुभाषितों के साथ १६४ वें श्लोक को छोड़ कर कहीं भी रचनाकार का नाम नहीं दिया गया है। १E४ वें श्लोक के आगे &amp;lsquo;बालभारतस्य&amp;rsquo; यह अंकित है। तथापि इसमें संकलित पद्य अनेक पूर्ववर्ती तथा परवर्ती कवियों के हैं।&#xA;इस संकलन के ७वें से १वें तक के १३ पद्यों में भोज के ही प्रताप और कीर्ति का वर्णन है। इन १३ पद्यों में से भी ७ भोजप्रबन्ध में मिलते हैं। अवशिष्ट संकलन निम्नलिखित शीर्षकों में विभाजित है- प्रातः, सन्ध्या, चन्द्रोत्प्रेक्षा, कटाक्ष, शृङ्गार, वायु, पर्जन्य, दरिद्रोक्ति, अन्योक्ति, राजवर्णन, पण्डितवर्णन, समस्या, वैराग्य, मनुष्य, ब्राह्मण, कुपण्डित, मूर्ख, कूट तथा चन्द्र। मक&#xA;क वस्तुतः इस सुभाषित-संकलन का कर्तृत्व भोज से जोड़ा जाना सर्वथा सन्देहास्पद है, क्योंकि इसमें बिल्हण (१२वीं शताब्दी वि. का पूर्वार्ध), कृष्ण मिश्र (समय-वही) प्रसन्नराघवकार । जयदेव (१२वीं शताब्दी), शार्गधर (विक्रम की १४वीं शताब्दी का उत्तरार्ध), भानुपण्डित या सूक्तिमुक्तावली के संकलनकार जल्हण (१३वीं शताब्दी) तथा पण्डितराज जगनाथ (१७वीं शताब्दी) तक के कवियों के द्वारा रचित पद्य संकलित हैं। अतएव किसी परवर्ती संग्रहकार - ने इस संकलन का निर्माण किया है। भ्रमवश भानुपण्डित का एक ही पद्य दो बार (१०२ तथा २५१ क्रमांक पर) संकलित कर लिया गया है। पं. बलदेव उपाध्याय का अनुमान है कि १८वीं शताब्दी में शृंगवेरपुर के राजा राम या ऐसे ही अन्य किसी राजा के आश्रम में रहने वाले किसी पण्डित ने इस संकलन का निर्माण किया होगा, क्योंकि इस संग्रह में १०६ ।। वें पद्य में राजा राम अथवा रामचन्द्र राजा की रक्षाप्रार्थना तथा राजवर्णन है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ सुभाषितों के कवि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/32_subhAShitoM_ke_kavi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/32_subhAShitoM_ke_kavi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रसिद्ध और सुविदित महाकवियों के अतिरिक्त संस्कृत कवियों की सुदीर्घ परम्परा में असंख्य रचनाकार ऐसे हैं जिनके कवित्व से हम सुभाषितसंग्रहों, काव्यशास्त्र तथा । नाट्यशास्त्र से संबद्ध ग्रंथों में उनकी रचनाओं से प्रदत्त छिटपुट उद्धरणों के द्वारा ही परिचित हैं। इनमें से अनेक कवियों के तो स्वयं सुभाषितसंग्रहकर्ताओं को नाम तक विदित नही हैं। जिन कवियों के नाम विदित भी होते हैं, उनकी रचनाओं का परिचय नहीं मिलता।&#xA;१. प्रतिभा भोजराजस्य : डा० मगवतीलाल राजपुरोहित, पृ. ५५-५६&#xA;सुभाषितसंग्रह तथा सुभाषितकवि&#xA;५२१ पर इन कवियों में शताधिक कवि ऐसे होंगे, जिनकी प्रतिभा और काव्यात्मक अवदान संस्कृत के श्रेष्ठ कवियों के समतुल्य हैं तथा अपने रचनात्मक उत्कर्ष के कारण ही उनकी रचनाओं से कतिपय मार्मिक सुभाषित या स्फुट पद्य शताब्दियों तक वाचिक परम्परा में संजोये जाते रहे हैं और संग्रहकारों और शास्त्रकारों के द्वारा इसीलिये उद्धृत भी होते रहे&#xA;हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ अन्य कवि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/33_anya_kavi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/14_subhAShitasaMgraha_tathA_subhAShitakavi/33_anya_kavi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुभाषितसंग्रहों तथा अन्य ग्रंथों में उद्धृत ऐसे कवियों की संख्या सहस तक पहुँच सकती है, जिनकी रचनाएं पृथक् रूप से प्राप्य नहीं हैं! ऐसी स्थिति में सब कवियों का यहाँ विवरण देना असंभव है। कुछ अन्य महत्त्वपूर्ण रचनाकारों का उल्लेखमात्र प्रस्तुत है।&#xA;बाण ने कादम्बरी के प्रास्ताविक पद्यों में अपने गुरु भर्तु का उल्लेख किया है। भर्नु (नश्च) नाम के कवि के पद्य भी सक्तिकर्णामृत आदि में संकलित हैं। यही स्थिति बाण के द्वारा उल्लिखित मातंगदिवाकर कवि की है। अत्यंत प्राचीन कवियों में पाणिनि, कात्यायन, वररुचि आदि के बहुसंख्य पद्य संकलनकार उघृत करते आयें है। इसके साथ ही सुभाषितसंग्रहों से काव्यशास्त्र के महनीय आचार्यों का कवित्वपक्ष, जो प्रायः अनजाना रहा है, हमारे सामने आता है। ऊपर विवृत उद्भट, आनन्दवर्धन, अभिनव आदि के स्फुट पद्यों के अतिरिक्त विद्याकार, श्रीधर, वल्लभदेव तथा शाङ्गधर के संकलनों में वामन (आठवीं शताव्दी, काव्यालंकारसूत्र के प्रणेता), भट्टनायक, आदि के पद्य मिलते हैं। आश्चर्य का विषय है कि दर्शन के मूर्धन्य आचार्यों और महान् चिंतकों में सांख्यकारिकाकार ईश्वरकृष्ण, कुमारिलभट्ट, प्रभाकर, उत्पलराज (अभिनवगुप्त के गुरु) आदि के उत्तम और रमणीय काव्य सुभाषितसंग्रहों में ही छिटपुट सुरक्षित हैं। इन संग्रहों के अवलोकन से विदित होता५५४&#xA;गतान काव्य-खण्डमा है कि प्रवरसेन तथा वाक्पतिराज जैसे प्राकृत भाषा के महाकवियों ने संस्कृत में भी रचनाएं की थीं। शास्त्रकारों में वराहमिहिर, गादाधरी के कर्ता गदाधर, कोशकारों में अमरसिंह तथा हलायुध आदि की भी काव्यात्मक पद्यरचनाएं सुभाषितसंग्रहों में मिल जाती हैं। कुछ कवियों के तो इतने अधिक पद्य इन संकलनों से मिल कर एकत्र किये जा सकते हैं कि उनके कवित्व का सर्वांगीण आकलन केवल उन्हीं से हम कर सके। उदाहरण के लिये ऊपर विवृत योगेश्वर के अतिरिक्त जयदेव के समकालिक कवि उमापतिधर (सदुक्तिकर्णामृत में ८५ पद्य उद्धृत) तथा शरण (उसी में २० पद्य उद्धृत) तथा भोज के समकालिक कवि छित्तिप (उसी में ३६ पद्य) आदि के नाम गिनाये जा सकते हैं। इसके साथ ही संस्कृत के सुप्रसिद्ध महाकवियों या नाटककारों के भी कतिपय स्फुट पद्य सुभाषितसंग्रहों में हैं, जो उनकी प्राप्त रचनाओं में नहीं हैं। भवभूति के अतिरिक्त राजशेखर, माघ, विशाखदत्त, मुरारि आदि ऐसे कवियों में उल्लेख्य हैं।&#xA;व का विकास का शिलान् मिस न&#xA;जाता का&#xA;काम तमाम मामी नावाद शामिका निमशान में&#xA;आलाँकि माया पिछविमाया ।&#xA;पंचदश अध्याय&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
