<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/</link>
    <description>Recent content in &#43;गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ गद्यसाहित्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/01_gadyasAhityam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/01_gadyasAhityam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकोत्तर-वर्णना-निपुण-कवि-कर्म-काव्यम् दृश्य&amp;rsquo; श्रव्यत्व-भेदेन द्विविधम् प्रकारान्तरेण गद्य-पद्य-मिश्र-भेदेन त्रिविधम् । तत्र गद्यम् गद्यते सुव्यक्तं प्रतिपाद्यते यदिति व्युत्पत्त्या अनुपसर्गात् ‘गद व्यक्तायांवाचि&amp;rsquo; इतिधातोः कर्मणि यत् प्रत्यये निष्पन्नं रचना-विशेषरूपमर्थम भिधत्ते । एतदेव गद्यम् आचार्यदण्डिमते &amp;lsquo;अपादः पद सन्तानो गद्यम्&amp;rsquo; इति पाद रहित-पदसमूह&#xA;रूपम्, आचार्य विश्वनाथोऽनुसारञ्च वृत्तबन्धोज्झितरूपम्&amp;rsquo; भवति।&#xA;आचार्य वामनः वृत्तगन्धि, चूर्णम्, उत्कलिकाप्रायञ्चेति त्रिविधं गद्यं स्वीकुर्वाणः गद्ये वृत्तस्य गन्धे सत्यपि गद्यत्वं मनुते। विश्वनाथोऽपि तथा स्वीकुरुते । (१) तत्र ‘पद्य-भागवद्वृत्तगन्धि&amp;rsquo; इति लक्षणेन छन्दोगन्धसमन्वितं गद्यं &amp;lsquo;वृत्तगन्धि&amp;rsquo; भवति।&#xA;यथा पातालतालुतलवासिषु दानवेषु इति गद्यांशे वसन्ततिलकावृत्तस्य भागः प्रत्यभिज्ञायते। (२) अनाविद्ध-ललितपदं गद्यं चूर्णं भवति। अर्थात् यस्मिन् गद्ये अदीर्घसमासानि ललितानि&#xA;पदानि भवन्ति तद् गद्यं चूर्णम् । यथा-&amp;lsquo;अभ्यासो हि कर्मणां कौशलमावहति इत्यादि। (३) उत्कलिकाप्रायं गद्यं तद् यस्मिन् दीर्घसमासानि उद्धतानि पदानि भवन्ति। (४) चतुर्थं प्रभेदम् &amp;lsquo;मुक्तक&amp;rsquo;रूपमपि मन्यते। तदनुसारं समास-रहितं गद्यं मुक्तकम्। यथा&#xA;&amp;lsquo;गुरुर्वचसि पृथु रुरसि&amp;rsquo; इत्यादि।&#xA;एतस्यैव गद्यस्य आर्चायेदण्डिमते कथा आख्यायिका चेति प्रमुखं भेदद्वयं भवति, यदस्मिन् अध्याये साङ्गोपाङ्गं प्रतिपाद्यते।&#xA;१. दृश्यं तत्राभिनेयम्-तद्पारोपात्तुरूपकम्। साहित्यदर्पणे ६।। २. श्रव्यं तत् काव्यमाहुः यन्नेक्ष्यते नाभिनीयते।&#xA;श्रोत्रयोरेव सुखदं भवेत् तदपि षड्विधम् ।।&#xA;सरस्वतीकण्ठाभरणे २।१४०। ३. दृश्य-श्रव्यत्व-भेदेन पुनः काव्यं द्विधा मतम्। सा.द. ६१॥ ४. गद्यं पद्यं च मिश्रं च तत् त्रिधैव व्यवस्थितम्। काव्यादर्श १।११।&#xA;गद्यं पद्यं च मिश्रं च काव्यं तत् त्रिविधं स्मृतम्। अग्निपुराणे ३३७।८ ।&#xA;गद्यं पद्यं च मिश्रं च काव्यं यत् सा गतिः स्मृता। सर. कण्ठा. २१८ । ५. गद मद चर यमश्चानुपसर्गे (पा. मू. ३।।१००) इति यत्। ६. काव्यादर्श १।२३।। ७. वृत्तबन्धोज्झितं गद्यं मुक्तकं वृत्तगन्धि च।&#xA;भवेदुत्कलिकप्रायं चूर्णकञ्च चतुर्विधम्।। सा.द. ८. आद्यं समास-रहितं वृत्तभागयुतं परम्।&#xA;अन्यद् दीर्घ-समासाढ्यं तुर्य चाल्पसमासकम् ।। तत्रैव ६३१०।३८&#xA;गद्य-खण्ड हिना&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ चम्पू-काव्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/02_champU-kAvyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/02_champU-kAvyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शब्दार्थ-संयोजनरूपं लोकोत्तर-वर्णनानिपुण-कविकर्म काव्यम् दृश्यश्रव्य-भेदेन प्रथमतो द्विविधम्।&#xA;तत्र श्रव्यम्-गद्यं पद्यं मिश्रञ्चेति त्रिविधरूपम्। एतेषु वृत्तबन्धोज्झितं गद्यम्, छन्दोबद्धपदं पद्यम्,&#xA;गद्य-पद्यमयं मिश्रञ्चेति श्रव्यकाव्य-प्रभेदानां त्रीणि रूपाणि काव्य-शास्त्रे निर्दिष्टानि, यानि पूर्वाध्याये विस्तेरण प्रतिपादितानि सन्ति। गद्य-पद्योभयात्मकस्य मिश्रकाव्यस्य चम्पू:, करम्भकम्, विरुदम्&amp;rsquo; जयघोषणाचेति अनेक-प्रभेदाः सन्ति, यत्र सर्वत्र गद्य-पद्ययोर्मिश्रणं प्राप्यते। एतेषु “करम्भकं तु विविधाभि भाषाभिर्विनिर्मितम्” इतिलक्षणात् &amp;lsquo;विश्वनाथप्रशस्तिरत्नावली&amp;rsquo; करम्भकम् विद्यते।&#xA;“गद्यपद्यमयी राजस्तुतिविरुदमुच्यते”&#xA;इत्येत विरुद-स्वरूप-निरुपणात् तदुदाहरणतया रघुदेवकृता-&amp;lsquo;विरुदावली&amp;rsquo;, कल्याण-रचिता &amp;lsquo;विरुदावली&amp;rsquo; च प्रसिद्धा।&#xA;अन्वर्थनामिकायां जयघोषणायामपि गद्यपद्यात्मकं वर्णनं भवति । यथा &amp;lsquo;सुमतीन्द्र जयघोषणा&amp;rsquo; इत्यादि। ताम्रपत्र-शिलापट्टादौ उत्कीर्णं गद्यपद्यमयं दानपत्रम्, आज्ञापत्रञ्च मिश्रकाव्य रूपात्मकं विद्यते। अतो मिश्रकाव्यम् द्विविधम्-(१) ख्यातम्-प्रबन्धात्मकं चम्पूरूपम्&amp;rsquo; (२) प्रकीर्णम्-विरुद-करम्भकादिरूपम् ।&#xA;यथाहि प्रतिपाद्यते अग्निपुराणे “मिश्रं वपुरिति ख्यातं प्रकीर्णमिति च द्विधा।&amp;quot; (क) चम्पूकाव्य-निर्माण-निदानम्&#xA;छन्दोबद्धं रागलयात्मकं पद्यं रसगुण-रीत्यलंकारातिरिक्तया गेयधर्मितयापि सहृदय हृदयमाकर्षति। गद्यकाव्यञ्च स्वकीयेन अर्थगौरवेण रस-गुणालंकारसहितेन पाठकान् समाह्लादयति। गेयधर्मस्य अर्थगौरवस्य च उभयोरेकत्र समावेशाय चमत्कृतचम्पूकाव्यस्य सृष्टिः प्रादुरभवत्। यथाहि संकेतयति भोजदेवः स्वीये &amp;lsquo;चम्पूरामायणे&amp;rsquo;&#xA;१. गद्यं पद्यं च मिश्रं च तत् त्रिथैव व्यवस्थितम् । काव्यादर्श १/११ अग्नि पु. ३३७/८/ तच्च&#xA;गद्य-पद्य-मिश्र भेदैस्त्रिधा/वाग्भटालंकारे। श्रव्यं तु त्रिविधं ज्ञेयं गद्य-पद्योभयात्मना। मन्दारमरन्द. २. साहित्यदर्पणे ६/३३७४८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;f&#xA;गद्यानुबन्ध-रस मिश्रित-पद्य-सूक्ति हृद्याहि वाद्यकलया कलितेव गीतिः। तस्माद् दधातु कविमार्गजुषां सुखाय&#xA;चम्पू-प्रबन्ध-रचनां रसना मदीया।।३।। यथा वीणा-वाद्येन सहितं गानं श्रोतॄणामधिक-प्रमोदाय जायते तथैव गद्य-सम्बन्धेन मनोहरं पद्यम् अतीव हृदयाहादकं भवति। अतएव कविमार्गानुगामिनां जनानां परम-प्रमोदाय चम्पू-प्रबन्ध-काव्य-रचना-प्रयासो विधीयते कविना। तत्र भावात्मक-विषयाणां वर्णनं पौः, वर्णनात्मक-वस्तूनाञ्च विवरणम् गद्येन सामान्यतो विधीयते चम्पूकारेण। यदि कुत्रापि एतस्यानुपालनं नावलोक्यते तत्र चम्पूकारस्य अनवधानमेव तन्निदानम्।&#xA;(ख) चम्पूशब्दार्थः&#xA;गत्यर्थकात् चौरादिक चपि धातोः औणादिके ऊ प्रत्यये सति निष्पन्नः चम्पूशब्द: गतेः अनेकार्थकत्वात् तादृशं रचना-विशेषं बोधयति, येन परमानन्दसहोदरः आनदोऽनुभूयते।&#xA;हरिदास भट्टाचार्यस्तु चम्पूशब्दम् “चमत्कृत्य पुनाति सहृदयान् विस्मितीकृत्य प्रसादयतीति चम्पूः” इत्येवंरूपेण व्युत्पादयति। चमत्पूर्वकात् पूज् पवने इत्यस्मात् पृषोदरादित्वात् निष्पन्नः चम्पूशब्दः चमत्कार-प्रधानं स्वनिहितमर्थं प्रतिपादयति। उभयथापि योगरूढोऽयं चम्पूशब्दः काव्यविशेष लक्षयति।&#xA;(ग) चम्पू-लक्षणम्&#xA;सप्तशतकोत्तरार्द्ध विद्यमान आचार्यदण्डी&#xA;“गद्यपद्यमयी वाणी (काचित्) चम्पूरित्यभिधीयते” इत्येवं चम्बूं परिभाषमाणः चम्पूकाव्ये गद्य-पद्ययोः मिश्रणमेव अपेक्षते। एतल्लक्षणेन निश्चीयते यद्दण्डिनः समये चम्पूकाव्यं लक्ष्यतया अस्तित्वे आसीत्। हेमचन्द्राचार्यः (१०८८-११७२) स्वकीये &amp;lsquo;काव्यानुशासने&amp;rsquo;&#xA;__ “गद्यपद्यमयी साङ्का सोच्छ्वासा चम्पू:२” इत्येवं लक्षयन् चम्पूकाव्ये साङ्कत्वं सोच्थ्वासत्वं चापि तत् स्वरूपाधायकं तत्त्वं मनुते। __ डा. सूर्यकान्तेन सम्पादितस्य &amp;lsquo;नृसिंहचम्पू&amp;rsquo;-काव्यस्य भूमिकायाम् अज्ञात कर्तृकमेकं-चम्पू-काव्य-लक्षणमुपलभ्यते, यत्र गद्यपद्य-मिश्रणम्, साङ्कत्वम्, सोच्छ्वासत्वमित्येतैः सह उक्ति-प्रत्युक्ति-विष्कम्भशून्यत्वमपि समपेक्षितम्, यच्च&#xA;&amp;ldquo;गद्य-पद्यमयी साङ्का सोच्छ्वासा कवि-गुम्फिता। उक्ति-प्रत्युक्ति-विष्कम्भ-शून्या चम्पूरुदाहृता&amp;rdquo;&#xA;१. काव्यादर्श १/३१ २. काव्यानुशासने ८/E&#xA;सम्पादकीयम्-चम्पू-काव्यम्&#xA;४६ इत्येतल्लक्षणेन विज्ञायते। एतल्लक्षणोदाहरणन्तु त्रिविक्रमभट्टविरचिता ‘नलचम्पू:&amp;rsquo;, या हि गद्यपद्यमयी, साङ्का, सोच्छ्वासा, उक्ति-प्रत्युक्ति-विष्कम्मकरहिता चे विद्यते। किन्तु लक्षणमिदम् अव्याप्ति-दोष-ग्रस्तम्, यतोहि बहुषु चम्पूकाव्येषु लक्षणमिदं न घटते। भागवत चम्पू:, भारतचम्पू:, पुरुदेवचम्पू:, आनन्दवृन्दावनचम्पू:, रामानुजचम्पूः एवंविधा अन्याश्च स्तवकेषु विभक्ता नोच्छ्वासेषु यशस्तिलकचम्पूः, वसुचरितचम्पूः, नीलकण्ठविजयचम्पू, यात्राप्रबन्धचम्पूश्च आश्वासेषु विभक्ता नोच्छ्वासेषु। आनन्दकन्दचम्पू-यतिराजविजयचम्पू-नाथमुनि विजयचम्पू-कुवलयाश्वविलासचम्पूप्रभृतयः उल्लासेषु विभक्ताः। रामायणचम्पू-विरूपाक्ष वसन्तोत्सवचम्पू-प्रभृतयः काण्डेषु विभक्ताः शंकरमन्दार-सौरभचम्पू-विद्वन्मोदतरणिी चम्पू प्रभूतयः तरङ्गेषु विभक्ताः। बालभागवतचम्पू-भरतेश्वराभ्युदयचम्पू-प्रभूतयः सर्गेषु विभक्ताः रघुनाथविजयचम्पू-वरदाभ्युदयचम्पू-प्रभृतयः विलासेषु. विभक्ताः। जीवन्धरचम्पू: लम्भकेषु विभक्ता।&#xA;__ आचार्यदिग्विजयचम्पू: कल्लोलेषु विभक्ता। मन्दारमन्दचम्पू: मनोरथेषु विभक्ता। रामचन्द्रचम्पू: परिच्छेदेषु विभक्ता। __एवं हि चम्पूकाव्ये सोच्छ्वासत्वस्य नियामकत्वं नास्ति। एवमेव उक्ति-प्रत्युक्ति-शून्यत्वं चम्पूकाव्ये अनिवार्यं नास्ति, विश्वगुणादर्शचम्पू-वीरभद्रविजयचम्पू-तत्त्वगुणादर्शचम्पू विद्वन्मोदतरणिीचम्पू-प्रभृतयः उक्ति-प्रत्युक्ति-सहिताः सन्ति।&#xA;एवमेव विस्कम्भकशून्यत्वमपि चम्पूलक्षणे निरर्थकम्, चम्पूकात्यस्य श्रव्यकाव्यत्वात्। विष्कम्भकस्य विधानं दृश्यकाव्ये एव भवति। अतः उपर्युक्तेषु चम्पू-लक्षणेषु किमपि लक्षणं निर्दष्टं नास्ति। . यथा हि महाकाव्ये सर्गबन्धत्वमनिवार्यम् तथा चम्पूकाव्ये उच्छ्वासादि- बन्धत्वमनिवार्य नास्ति । चम्पूकाराः स्वेच्छया तद्विभाजनं कुर्वते। गद्य-पद्यमयत्वमेव सर्वत्र एकरूपतया प्राप्यते। किन्तु गद्य-पद्यमयत्वं जातकमालायाम्, पञ्चतन्त्रादौ चापि अवाप्यते। अतः एतादृशेन चम्पू-लक्षणेन भाव्यं येन अन्यस्मिन् मिश्रकाव्ये विरुद-करम्भक-पञ्चतन्त्रादौ एतल्लक्षणं नातिव्याप्तं भवेत्। एतत् प्रसङ्गे डा. कैलासपति त्रिपाठिना व्याख्यातस्य नलचम्पूकाव्यस्य भूमिकायाम्, निर्दिष्टं निम्नोक्तं लक्षणं समुपयुक्तं प्रतिभाति-“गद्यपद्यमयं श्रव्यं सम्बद्धं बहुवर्णितम्।&#xA;__ सालंकृतं रसैः सिक्तं चम्पूकाव्यमुदाहृतम् ।।” अत्र श्रव्यकथनेन गद्य-पद्य-मिश्रित नाटकादे यावर्तनम्।&#xA;सम्बद्धप्रबन्ध-कथनात् गद्यपद्यमिश्रितस्य पञ्चतन्त्रादेः, मुक्तकरूपस्य विरुद-दानपत्रादेश्च व्यावृत्तिः, यतो हि एतेषु सम्बद्धप्रबन्धकता नास्ति। एवं हि उपर्युक्त लक्षणेन चम्पूकाव्यम्-गद्य-पद्य-मिश्रितं भवति, श्रव्यं भवति, प्रबन्धरूपं भवति, वर्णन-प्रधानं भवति, सालंकारं रसाभिव्यञ्जकञ्च भवति। एतत् सर्व प्रख्यातचम्पूकाव्ये एव एकत्र प्राप्यते नान्यत्र मिश्रकाव्येषु ।&#xA;५०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;सश्च-पद्यात्मक काव्यस्य गद्यात्मक काव्यस्य च प्रणयनं यथा आदि कालदेव दृश्यते तथैव गद्य-पद्योभयात्मक मिश्रकाव्यस्यापि रचनारम्भः आदि काले एवाभूत्। ऐतरेयब्राह्मणस्य हरिश्चन्द्रोपाख्याने मिश्रकाव्यस्य मूलरूपं प्राप्यते यत्र वर्णनात्मकविषयस्य गद्येन भावनात्मकविषयस्य च पद्येन प्रतिपादनं दृश्यते-“हरिश्चन्द्रोह वैधस ऐक्ष्वाको राजाऽपुत्र आस । तस्यह शतं जाया बभूवुः । तासु पुत्रं न लेभे। तस्यह पर्वत नारदौ गृह ऊषतुः। सह नारदं पप्रच्छेति।&#xA;यंन्विदं पुत्रमिच्छन्ति ये विजानन्ति ये चन। किंस्वित् पुत्रेण विन्दते तन्म आचक्ष्व नारद ।। इति।।&#xA;इयंहि मिश्रशैली प्रश्न-मुण्डक-कठ केनाद्युपनिषत्सु चापि प्राप्यते। ब्राह्मणानामुपनिषदाञ्च मिश्रशैली सर्वथा स्वाभाविकी अकृत्रिमा वर्तते।&#xA;चम्पूकाव्यस्य कृत्रिमताया मूलरूपं समुद्रगुप्तस्य दिग्विजय-प्रशस्ति-वर्णने (३५० ख्रिष्टाब्दे) स्पष्टमवलोक्यते, यत्र कविवर हरिषेणः गद्य-पद्यमयस्वकीये प्रशस्तिकाव्ये रस-भाव-गुणालंकार कला-चातुरी सञ्चारयन् सहृदयान् चमत्करोति। नूनमियं प्रशस्तिः चम्पूकाव्यस्य पूर्वपीठिका। एतत् परम् कविता-कामिनीपञ्चबाणेन, महादण्डधारिणा दण्डिना वा, न जाने किमर्थम्, चम्पूलतां तिरस्कृत्य कल्पतरुरिव गद्यतरुरेव समादृतः। उपलब्धासु चम्पूरचनासु महाकवि त्रिविक्रमभट्टस्य नलचम्पूरेव प्रथमा कृतिरिति मन्यते ऐतिहासिकैः । त्रिविक्रमभट्टः-विदर्भाभिजनः शाण्डिल्यगोत्रीयः श्रीधर-पौत्रः देवादित्य-तनूजः कविचक्रवर्ती त्रिविक्रमभट्टः खिस्टीयदशमशतक पूर्वार्द्ध प्रायः, ६१५ खिष्टाब्दे, जायमानः गद्यपद्यमयीं सरसां सालंकारां महाभारतीय नल-दमयन्ती-कथाश्रितां हरचरणसरोजाकां सप्तोच्छ्वासां मनोहरां नलचम्पूं व्यरचयाञ्चकार ।&#xA;__यथा छत्रस्य विशिष्टवर्णनेन भारविः &amp;lsquo;छत्रभारविः&amp;rsquo;, घण्टायाश्चमत्कृतवर्णनया माघः &amp;lsquo;घण्टामाघः&amp;rsquo;, दण्डस्य&amp;rsquo; वर्णनाद् ‘दण्डी&amp;rsquo;, तालस्य अपूर्ववर्णनात् तालरत्नाकरः, तथैव यमुनाया विशिष्टवर्णनात् त्रिविक्रमः ‘यमुनात्रिविक्रम&amp;rsquo; इति नाम्ना प्रसिद्धि प्राप। यथाहि&#xA;उदयगिरिगतायां प्राक्प्रभा पाण्डुराया मनुसरति निशीथे शृङ्गमस्ताचलस्य। जयति किमपि तेजः साम्प्रतं व्योम-मध्ये&#xA;सलिलमिव विभिन्न जाहवं यामुनञ्च ।। ६/१/ दमयन्त्या वयोवचनयोर्वर्णन-प्रसड़े त्रिविक्रमेण स्वाभिप्रेतं काव्यस्वरूपं यथा व्यञ्जनया प्रकाशितं तत् तस्य रचना-चमत्कृतिं जनयति। तथाहि-&amp;lsquo;प्रसन्नम् उदारं सत्कान्ति श्लिष्टं सुकुमारम् अनेकालङ्कार-भाजनं वयोवचनंच। ६/२१/। अयमाशयः-यथाहि दमयन्त्या&#xA;सम्पादकीयम्-चम्पू-काव्यम्&#xA;वयः वचनञ्च प्रसन्नम्, उदारम्, कान्तम्, सुश्लिष्टम्, सुकुमारम् अनेकालङ्कारभाजनं सत् मनोहरं विद्यते, तथैव कवेरेतत्काव्यमपि एभि गुणालङ्कारैः समन्वितं मनोहरं वर्तते।&#xA;नलचम्पूकाव्यस्य कथाया अवसानम् अकाण्डे एव जायते। लोकपालानां दूत्यं कुर्वन् नलः तेषां सम्वादेन दमयन्तीम् अवगतां विदधदेव विरमति। श्वोभावि-स्वयम्वरस्य दमयन्ती-परिणयस्य च मुख्य-विषयस्य वर्णनात् पूर्वमेव अपूर्ण काव्यं समाप्तिमवाप्नोति। एतत् कारणन्तु किमपि निश्चितं न विज्ञायते।&#xA;त्रिविक्रम भट्टस्य काव्य-विषयक-धारणा-गद्य-पद्यमय-रचना-चातुरीचणः त्रिविक्रमभट्टः मनुते यत् कुशलधानुष्कस्य धनुष्काण्डं परस्य हृदये लग्नं सत् यथा तस्य वेदनया शिरोधूर्णयति, तथैव कवेस्तदेव काव्यं वस्तुतः काव्यं यत् परस्य हृदये लग्नं सत् आनन्दानुभूत्या तस्य शिरो घूर्णयति। तथाहि&#xA;किं कवेस्तस्य काव्येन किं काण्डेन धनुष्मता।&#xA;परस्य हृदये लग्नं न घूर्णयति यच्छिरः।।१/५ __एतस्मिन्नेव प्रसङ्गे स स्पष्टं निर्दिशति यत् पद-विन्यास-कौशलेनैव कश्चित् कविः कवि-पुङ्गवत्वं लभते अन्यथा स निरर्थकालापमेव कुरुते :&#xA;अप्रगल्भा पदन्यासे जननी-राग-हेतवः।&#xA;सन्त्येके बहुलालापाः कवयो बालका इव।। १/६ विविधालंकार-योजनायां विख्यात-विक्रमस्य त्रिविक्रमभट्टस्य श्लेष-परिसंख्यालंकार-प्रयोगे विशिष्टमेव कौशलं दृश्यते ।अवलोक्यताम् श्लेष-प्रयोग-कौशलम्&#xA;नास्ति सा नगरी यत्र न वापी न पयोधरा। दृश्यते न च यत्र स्त्री नवा पीनपयोधरा १/२६ नमिताः फल-भारेण न मिताः शालमञ्जरीः।&#xA;केदारेषु हि पश्यन्तः के दारेषु विनिःस्पृहाः।। २/२ एवमेव परिसंख्यालंकारचमत्कारो दर्शनीयो निम्नस्थले&#xA;अव्ययीभावो व्याकरणोपसर्गेषु न धनिनां कुलेषु, दान-विच्छित्तिरुन्माद्यत् करिकपोलमण्डलेषु, न त्यागि-गृहेषु, भोग-भङ्गो भुजङ्गेषु, न विलासिलोकेषु&amp;rsquo;। प्रथमोच्वासे।&#xA;१. अन्ये अनेके विशिष्टप्रयोगा मूलभागे समुद्धृतास्तत्रैव द्रष्टव्याः। -&#xA;साइनानी&#xA;गद्य-खण्ड त्रिविक्रमस्य अपूर्वकल्पनाचमत्कारोऽपि परां कोटिमालम्बते। अस्तं गच्छतः सूर्यस्य अर्द्ध रक्ताभमण्डलं सागरान्तर्गतं विलोकयतः कवेःसमुत्प्रेक्षात्र प्रेक्षणीयाः&#xA;रक्तेनाक्तं विनिहितमधोवस्त्रमेतत् कपालं तारामुद्राः किमु कलयता काल-कापालिकेन। सन्ध्या-वध्वाः किमु विलुठिता कौङ्कमीशुक्तिरेवं&#xA;शङ्कां कुर्वञ्जयति जलधावर्द्धमग्नार्कबिम्बम् ।। ५/७६ २. मदालसाचम्पू:&amp;rsquo;-अस्यैव कविवरस्य द्वितीया विशिष्टा रचना विद्यते- &amp;lsquo;मदालसाचम्पू:&amp;rsquo; इयंहि मार्कण्डेयपुराणान्तर्गतेषु अष्टादशात् एकविंशपर्यन्तेषु अध्यायेषु वर्णितम् मदालसा कुवलयाश्वोपाख्यानमवलम्ब्य रचितास्ति, याहि &amp;lsquo;मुदितमदालसा&amp;rsquo;-मुदित कुवलयाश्वादि&amp;rsquo; नाट्यकृतीनामुपजीव्यरूपा विद्यते। अत्रहि नायक-कुवलयाश्वस्य, नायिका मदालसायाश्च मनोरम चरित्रचित्रणेन सह पातालकेतोर्वधः, मदालसाया विवाहः, तस्या-वियोगः, नागराज सदने कुवलयाश्व-गमनम्, मदालसा-कुवलयाश्वयोः पुनर्मिलनञ्च सम्यग् वर्णितानि सन्ति।&#xA;__यशस्तिलकचम्पू:२ सुप्रसिद्ध जैन कवेः सोमप्रभसूरेः &amp;lsquo;यशस्तिलकचम्पू:&amp;rsquo; चम्पूकाव्य-क्षेत्रे विशिष्टं स्थानमादधाति । चालुक्यराजद्वितीयस्य अरिकेसरिणो ज्येष्ठतनयस्य वाग्राजस्य (कूट-राज) आश्रितोऽयम् सोमप्रभसूरिः राष्ट्रकूटराजस्थ कृष्णराजदेवतृतीयस्य समकालिक आसीत्। अतः एत्च्चम्पूकाव्यस्य रचनाकालः ६५६ इति ख्रिष्टीय-वर्षस्य पार्श्वे स्वीक्रियते। __गुणभद्ररचितं जैनानामुत्तरपुराणमुपजीव्य रचितेऽस्मिन् चम्पूकाव्ये अवन्तिराज यशोधरस्य जीवनलीलामवलम्ब्य जैनधर्मस्य सिद्धान्ता वर्णिताः सन्ति। अष्टसु आश्वासेषु विभक्तस्य प्रकृतचम्पूकाव्यस्य प्रारम्भिकेषु पञ्चसु आश्वासेषु यशोधरस्य अष्टानां जन्मनां कथा वर्णिताः सन्ति। ततः त्रिषुआश्वासेषु जैनधर्म-सिद्धान्तस्य वर्णनं वरीवर्ति, यत्र यशोधरस्य समुज्ज्वलचरित्रम्, तत्पत्न्या धूर्तत्वम्, यशोधरस्य जैनधर्म-दीक्षा-ग्रहणम्, तस्य-शरीरावसानञ्च सम्यग् वर्णितानि सन्ति। जैन धर्म-सिद्धान्तनिरूपणमेतत् काव्यस्य मुख्यं प्रयोजनं विद्यते।&#xA;एतच्चम्पूकाव्यस्य सरसा सालंकारा शैली बाणभट्टस्य &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo;मनुकरोति। अत्र चम्पूकारस्य प्रतिभा, विविधशास्त्राध्ययनजन्य-निपुणता च पदे पदे परिलक्ष्येते। जैनधर्म दीक्षितस्याप्यस्य अनेकानि सरसानि पद्यानि रमणीयतामुद्वमन्ति। दम्पत्योः परस्परानुरागं वर्णयतो निम्नपद्यस्य विच्छित्तिरवलोकनीया&#xA;एषा हिमांशु-मणि-निर्मित-देहयष्टिः त्वं चन्द्रचूर्ण-रचितावयवश्च साक्षात्। एवं न चेत् कथमियं तव सङ्गमेन प्रत्यङ्गनिर्गतजला सुतनुश्चकास्ति ।।&#xA;२/२१६ १. जे. वी. मोदकेन सम्पादिता ४४२ खिष्टी वर्षे पूनातः प्रकाशिता। २. शिवदत्त-वासुदेवशास्त्रिभ्यां सम्पादिता निर्णयसागरात् १६१६ वर्षे प्रकाशिता।&#xA;ghi&#xA;सम्पादकीयम्-चम्पू-काव्यम्&#xA;प्रकृत चम्पूकाव्ये गुम्फिता विविधाः सूक्तयः अस्य महिमानं मण्डयन्ति।&#xA;३. जीवन्धरचम्पू:&amp;rsquo;- हरिश्चन्द्रेण विरचिते &amp;lsquo;जीवन्धरचम्पू&amp;rsquo; काव्ये जैनधर्मोत्तरपुराणे वर्णितयोः विजया-सत्यन्धरयोः तनूजस्य राजकुमारजीवन्धरस्य जीवन-चरितं काव्य- कौशलेन वर्णितमस्ति । पञ्चदश-तीर्थड्करस्य धर्मनाथस्य एव चरितमाधारीकृत्य विरचितस्य &amp;lsquo;धर्मराजाभ्युदय&amp;rsquo; काव्यस्य प्रणेत्रा हरिश्चन्द्रेण सह जीवन्धरचम्पूप्रणेतु हरिश्चन्द्रस्य तादात्म्यं मनुते कीथमहाभागः। अनयोरेकत्वेऽीकृते हरिश्चन्द्रः नोमक-वंशसमुद्भवः कायस्थ आसीत्, यस्य पितुर्नाम आसीत् आर्द्रदेवः मातुश्च रथ्यादवी। समयश्चास्य ख्रिस्टीय दशमैकादश शतकयोरन्तराले स्वीक्रियते ऐतिहासिकैः। &amp;lsquo;हर्षचरिते&amp;rsquo; निर्दिष्टः भट्टार-हरिचन्द्रः एतस्माद् भिन्न इति निश्चितम् ।&#xA;बाणभट्ट-रचनां निदर्शनीयकृत्य एकादशसु लम्भकेषु विभक्ते प्रकृत-चम्पूकाव्ये जीवन्धरस्य चरितचित्रणमाधिकारिकं वस्तु विद्यते। प्रासङ्कितया जैनधर्मोपदेशः कौशलेन समाविष्टोऽस्ति। चम्पूकाव्ये गद्य-पद्ययोर्मञ्जुलसमन्वयेन कोऽप्यपूर्वश्चमत्कारः समुदेतीति मनुतेऽयं चम्पूकारः।&#xA;(५) रामायणचम्पू:- परमारवंशोद्भवेन धाराधीशेन सरस्वतीकण्ठाभरण-शृङ्गार प्रकाशादिग्रन्थ-प्रणेत्रा भोजराजेन विरचिता &amp;lsquo;रामायण-चम्पू:&amp;rsquo; चम्पूकाव्ये विशिष्टं स्थानं दधाति। वाल्मीकि रामायणमाधारीकृत्य विरचितास्य चम्पूकाव्यस्य प्रारम्भिकाणि पञ्चकाण्डानि भोजकृतानि सन्ति। __ अन्तिमञ्च षष्ठं युद्धकाण्डं लक्ष्मणसूरिणा प्रणीतमिति अन्तिमश्लोकेन ज्ञायते। लघु-दीर्घ-समासाञ्चितपदजातरचितकलेवरा, श्लेषोपमादिविविधालंकारविभूषिता, सूर्योदयास्त हेमन्तवर्षर्तुवर्णन-मनोहरा रामायण-चम्पू: विषयवस्तुवैभव-वैशिष्ट्येन अपूर्व चमत्कृति&#xA;जनयति।&#xA;(६) उदयसुन्दरीकथाचम्पू: - कोकणाधिपति मम्मुणिराजाश्रितः दक्षिण-गुर्जर लाटदेश-वास्तव्यः शैव कायस्थः कविवर सोड्ढलः एकादशशतके उदयसुन्दरीकथा-चम्पूं रचयाञ्चकार। प्रतिष्ठानपुराधिपति-मलयवाहनस्य नागलोकाधिराज-शिखण्डतिलक-कन्यया उदयसुन्दरी नामिकया सह विवाहवर्णने चम्पूकारः चमत्कारजनकं रचनाकौशलम् अत्र अष्टसु उच्छ्वासेषु प्रदर्शयामास।&#xA;१. टी.एस. कुप्पूस्वामिशास्त्रिणा सम्पादिता, तञ्जौरस्थ सरस्वती विलास-ग्रन्थमालायां १६०५ वर्षे-प्रकाशिता। २. चौखम्बा विद्याभवन-वाराणसीतः १६५६ वर्षे १६७६ वर्षे प्रकाशिता ३. साहित्यादिकलावता सनगर-ग्रामावतंसान्वित श्रीगङ्गाधरधीर-सिन्धु-बिधुना गाम्बिका सूनुना।&#xA;प्रागभोजोदित पञ्चकाण्ड-विहितानन्दे प्रबन्धे पुनः काण्डे लक्ष्मणसूरिणा विरचितः षष्ठोऽपि&#xA;जीयाच्चिरम्।। ४. गायकवाड ओरियण्टल सीरीज सं. ११/१६२० वर्षे प्रकाशिता&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;(७) भागवतचम्पू:&amp;rsquo; -कृष्णकथात्मकचम्पूकाव्येषु प्रायः प्राचीनतमेयं भागवतचम्पू: याश्रीमद्भागवतीय दशमस्कन्ध-कथाश्रिता विद्यते।&#xA;अभिनवकालिदासोपाधि-धारिणा अज्ञात जन्मनाम्ना एकादशशतके भागवतचम्पू विरचितेति मन्यते कृष्णामाचार्यः। षट्सु स्तवकेषु विभक्तेऽस्मिन् चम्पूकाव्ये राधाकृष्णयोर्मिलनम् शृङ्गाररसाभिव्यञ्जनेन मुख्यतया वर्णितम् चम्पूकारेण। __(८) अभिनवभारतचम्पू:&amp;rsquo;-उपर्युक्तस्यैव अभिनव कालिदासस्य महाभारतकथायाः संक्षिप्तरूपा अप्रकाशिता अभिनवभारतचम्पू:, यस्या उल्लेखः डा. छविनाथत्रिपठिना स्व. शोधप्रबन्धे कृतः&#xA;(E) भारतचम्पू:-अनन्तभट्टेन एकादश-द्वादश-शतकमध्ये महाभारतकथा माधृत्य विरचिता भारतचम्पू: चम्पूकाव्ये विशिष्टं स्थानं दद्याति। अत्र द्वादश स्तवकानि &amp;lsquo;सन्ति, येषु पद्यानामेवाधिक्यम् वर्तते। साकल्येन १०४१ पद्यानां तथा शतद्वयमित गद्य-खण्डनां&#xA;संख्या विद्यते।&#xA;वीररस-प्रधानेऽस्मिन् चम्पूकाव्ये ओजोगुण विशिष्टा रीतिः कवे रचना कौशलं प्रकाशयति।&#xA;(१०) भरतेश्वराभ्युदयचम्पूः - जिनसेनविरचिते आदिपुराणे वर्णितम् ऋषभतनय भरतस्य चरितमाधारीकृत्य दिगम्बरजैनेन आशाधरण त्रयोदशशतके भरतेश्वराभ्युदयचम्पू: विरचिता।&#xA;जैनपुराणेषु जैनप्रमुख पुरुदेवस्य चरितं विस्तरेण चित्रितं वर्तते। तदेव पुरुदेव चरितमाघृत्य आशापरशिष्येण अर्हता अर्हदासेन प्राञ्जलभाषायां विशिष्टशैल्याम्&#xA;(११) पुरुदेवचम्पू: त्रयोदशशतकान्ते विरचिता। उपर्युक्त चम्पूकाव्य-ग्रन्थेभ्यो भिन्ना (१२) अमोघराधवचम्पू: (१३) यतिराजविजयचम्पूः, (१४) विरूपाक्षवसन्तोत्सववचम्पू:, (१५) रुक्मिणी-परिणयचम्पू:,&#xA;(१६) आचार्यविजयचम्पू:, इति पञ्च चम्पू-ग्रन्थाः मूलभागे विवरण-सहिताः प्रदर्शिताः सन्ति। नैते किमपि तादृशं वैशिष्ट्यं दधति।&#xA;(१७) आनन्दवृन्दावनचम्पूः ।&#xA;१. गोपाल नारायण कम्पनी, कालका देवी, मुम्बई १६२१ वर्षे प्रकाशिता २. द्र. लेविसराइस कैटलौग सं. २४६ द्र. चम्पूकाव्य का आलोचनात्मक इतिहास&#xA;लाचनात्मक इतिहास ३. चौखम्बा विद्याभवन वाराणसीतः १६५७ वर्षे प्रकाशिता। ४. वृन्दावनाद् वङ्गलिप्याम् वाराणसीतः देवाक्षरे च प्रकाशिता&#xA;सम्पादकीयम्-चम्पू-काव्यम्&#xA;महाप्रभु श्रीचैतन्यदेवप्रसादाधिगतचेतनेन विविधशास्त्रपारङ्गतेन अलंकारकौस्तुभ चैतन्य- चन्द्रोदयाद्यनेक-वैदुष्यपूर्णग्रन्थ-विरचन-विश्रुतेन कविकर्णपूरेण षोडशशतके प्रणीतं श्रीमद्-भागवत-दशमस्कन्धीय श्रीकृष्णलीलाश्रितम् द्वाविंशतिस्तवकात्मकविशालकलेवरं गुणालंकार-विभूषितम् मधुररस-पेशलम् ‘आनन्दवृन्दावनचम्पू&amp;rsquo;काव्यम् चम्पूकाव्ये विशिष्टं स्थानमाश्रयति। कविकर्म-कौशलविजृम्भिताश्चमत्कारजनकप्रसङ्गा मूलभागे प्रदर्शिताः सहृदयैरास्वाद्याः।&#xA;(१८) गोपालचम्पू:&amp;rsquo; - महाराष्ट्र-प्रदेश-जातेन भारद्वाज गोत्रीयेण व्रजराज-कविराज तनूजेन श्रीचैतन्य महाप्रभु समसामयिकेन जीवराजेन भागवतीय कथामाधृत्य विरचिता गोपालचम्पूः विषयमाधुर्येणं स्वमहिमान् प्रकटयति।&#xA;(१६) वल्लीसयायकविना विरचिता शङ्कराचार्य विजययात्राकथाश्रिता ‘आचार्य दिग्विजयचम्पूः&amp;rsquo;।&#xA;(२०) तेनैव प्रणीता &amp;lsquo;काकुत्स्थ विजय-चम्पू&amp;rsquo;श्च विशेष परिचयार्थं मूलभागे द्रष्टव्ये। (२१) वरदाम्बिकापरिणयचम्पू:&#xA;विजयनगर-महाराजाच्युतराय राजमहिषी तिरुमलाम्बा षोडशशतकमध्यभागे वरदाम्बिका परिणयं चम्पूं प्रणीय महतीं ख्यातिमलभत। शृङ्गार-वीर-रसप्रधानस्यास्य चम्पूकाव्यस्य विषय-वस्तु-वर्णन-कौशलम् काव्यजगति अति विशिष्टं स्थानं भजते।&#xA;(२२) कुमारभार्गवीयचम्पू:-मैथिल श्रोत्रियवंश-प्रसिद्ध-सोदरपुर-सरिसब मूलकेन महामहोपाध्याय-गणपति मिश्र तनूजेन रसमञ्जरी-रसतरङ्गिणी-गीतगौरीपति-रस पारिजातालंकारतिलक चित्रचन्द्रिकाधनेक ग्रन्थानां प्रणेत्रा कविवर भानुदत्त-मिश्रेण षोडश-शतक-पूर्वभागे रसगुणालंकार-विशिष्ट द्वादशोच्छ्वासात्मिका कुमारभार्गवीयचम्पू विरचिता। पार्वती-परमेश्वर-परिणयादारभ्य तारकासुरवधपर्यन्तं शिवपुराण-कुमारखण्डे स्कन्दपुराण माहेश्वर खण्डे च वर्णितवृत्तमाधारीकृत्य निर्मितमिदं चम्पूकाव्यं कविकर्मकौशलमहिम्ना कामपि विशिष्टा विच्छित्तिमभिव्यनक्ति। निदर्शनीभूताः प्रसङ्गाः सौदाहरणा मूलभागे प्रदर्शिताः सन्ति।&#xA;मूलभागे २३ क्रमसंख्यातः ८३ क्रमाकं यावत् निर्दिष्टानां प्रकाशितानाम् अप्रकाशितानाम्, सामान्य-विशेष-कोटिकानां, चम्पूकाव्य-ग्रन्थनां सामान्य-विशेषरूपेण परिचयः उल्लिखितोऽस्ति, योहि जिज्ञासुभिस्तत्रैव द्रष्टव्यः।&#xA;(२३) जानराजचम्पू&#xA;१. वृन्दावनाद् वङ्गलिप्याम् प्रकाशिता। २. लक्ष्मणस्वरूपेण सम्पादिता लाहौरतः प्रकाशिता ३. कविराज-भानुदत्तग्रन्थावली, मिथिला संस्कृत विद्यापीठ १६८८ वर्ष प्रकाशिता। ४. डा. जगन्नाथ पाठकेन सम्पादिता गङ्गानाथ झा केन्द्रीय संस्कृत विद्यापीठात् प्रकाशिता&#xA;५६&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;मिथिलामहीमध्य-दरभङ्गा-प्रमण्डलान्तर्गत प्रसिद्ध उजान ग्रामे श्रोत्रिय- सोदरपुर-कन्हौली मूलकं सवंशे जायमानः भगवती-भवेश-तनूजः कृष्णदत्त उपाध्यायः &amp;lsquo;जानराजचम्पूं&amp;rsquo; प्रणीय काव्यजगति महतीं ख्यातिमलभत। बाल्ये एव वयसि काव्य-कर्म- कौशलेन ख्यातोऽयं बालकविकृष्णदत्तनाम्ना प्रथिमानमवाप। एतस्यान्यरचनासु (१) पुरञ्जनचरितनाटकम् (२) कुवलयाश्वीयनाटकम् (३) गीतगोपीपतिकाव्यम् (४) लक्ष्मीगुणमणिमाला, (५) चण्डिकाचरितचन्द्रिका, (६) कृष्णलीला (७) गीतगोविन्द-व्याख्यादयः प्रसिद्धि प्राप्नुवन्ति।&#xA;अस्य भव्य-गद्य-पद्यमये चम्पूकाव्ये __ पद्यानां संख्या ३०५ तथा गद्यखण्डानि ३७ मितानि। अत्र साहित्यिक-कला-सौन्दर्येण ऐतिहासिक कथामहत्त्वमादधति।&#xA;_नागपुरस्थ भोसल वंशीय राजानां विशेषतः रघुजीमहाराजस्य तत्तनय जानूजी महाराजस्य जीवन-वृत्तमाघृत्य कविकर्मकौशलेन निर्मितमिदे जानराजचम्पूकाव्यं स्ववैशिष्ट्येन कवेर्यशः पल्लवयति, मूलभागे समुद्धृतानि गद्यपद्यानि अदसीयं वैशिष्ट्यं प्रकाशयन्ति।&#xA;इतो भिन्नानामतिसंक्षिप्रपरिचयानाम् डा.वर्णेकर डा. छविनाथ त्रिपाठिम्यां निर्दिष्टानाम् १७५ मित चम्पूग्रन्थानां नामानि प्राप्तपरिचयसहितानि मूलभागे उल्लिखितानि सन्ति। एतेन संस्कृतवाङ्मये चम्पूकाव्य-साम्राज्यं विज्ञातुं शक्यते।&#xA;(२४) सुलोचनामाधवचम्पू:&amp;rsquo; जानकीजननभूमि-मिथिलामध्य-मधुबनी मण्डलान्तर्गत नवानीग्रामवास्तव्यः ललितमणिदेवी-बाबूलालझा तनुजन्मा सर्वतन्त्रस्वतंत्रः धर्मदत्त झा प्रसिद्ध बच्चा झा (१८६०-१६१८) व्याप्तिपञ्चक-विवृति-व्युत्पत्तिवादगूढार्थतत्त्वालोक-सिद्धान्त लक्षण-विवृति रवण्डनखाद्य-टिप्पण शक्तिवादटिप्पणाद्यनेक दर्शनग्रन्थविरचनविख्यात वैदुषीकः विशाल-कलेवरां सुलोचनामाधवचम्पू निरमात्। एतेन स न केवलं न्यायादि दर्शन&#xA;कान्तार-पञ्चाननः, अपितु सुकुमारविषयककाव्य-रचना-चतुरोऽपि।। __पद्मपुराणस्य क्रियायोगसारखण्डे पञ्चमे षष्ठे च अध्याये सुलोचनामाधवकथा वर्णितास्ति। तामेव कथामाधृत्य विरचिता षट्त्रिंशति उच्छ्वासेषु विभक्ता चम्पूरियं स्वकीय-काव्य-सौन्दर्येण चम्पूक्षेत्रे विशिष्टं स्थानं धत्ते।&#xA;बाणभट्टस्य विशिष्टां शैलीमनुसरतोऽस्य चम्पूकारस्य गद्यांशे शब्दार्थालङ्काराणां प्राचुर्य विद्यते। पद्यभागे विशेषतः अन्त्यानुप्रास-छेकानुप्रासोपमोत्प्रेक्षा-प्रतीपार्थान्तरन्यास-दीपका पह्नुति, समासोक्तिप्रभृतयोविविधालंकारा अपरिमितानि पद्यनि विभूषयन्ति। कवेः श्रृङ्गारसाभिव्यञ्जन-कौशलंजगद्रसमयं करोति।&#xA;१. दरभंगास्थ मिथिलाविद्यापीठात प्रकाशित।&#xA;सम्पादकीयम्-चम्पू-काव्यम्&#xA;५७ चमत्कारजनकानि गद्य-पद्यानि मूले उद्धृतानि काव्यवैशिष्ट्यं प्रकाशयन्ति।&#xA;(२५) गुणेश्वरचरितचम्पू:&amp;rsquo;-मिथिलामध्य-मधुबनी-मणलान्तर्गत ग्रामरत्न सरिसब वास्तव्यः श्रोत्रिय-खौआल-वंशावतंसः, १८६३ खिष्टीय जनवरीमासीय द्वादशे दिवसे लब्धजन्मा-राधापरिणयमहाकाव्य-,साहित्यमीमांसान्योक्तिसाहस्री-काव्यकल्लोलिनी भागवतप्रदीप-शोकश्लोकशतकादि-ग्रन्थ प्रणेता, रसमञ्जरीसुरभि-ध्वन्यालोकदीघिति-रसगङ्गा धरचन्द्रिकादि-विशिष्ट टीकाकारः कविशेखर-वदरीनाथ झा &amp;lsquo;गुणेश्वरचरितचम्पूं&amp;rsquo; निर्माय विशिष्टचम्पूकाव्य-विरचन-कलाकौशलमपि प्रदर्शयत्।&#xA;मिथिलेश-नरेश-रुद्रसिंहस्य द्वितीय तनुज-महाराज कुमार गुणेश्वर सिंहस्य चरितमाधृत्य विरचिते चतुर्यु उच्छ्वासेषु विभक्तेऽस्मिन् चम्पूकाव्ये मिथिलास्थः विशिष्ट नदी तीर्थस्थान-देवालयाश्रम प्रसिद्ध-सत्-प्रकाण्ड पण्डितानां पुराणेतिहास-विख्यातविशिष्ट कथानाञ्च विशिष्टकाव्य-कौशलेन चारु चमत्कृत-वर्णनं राराजते।&#xA;रस-रीति-गुणालंकार-निदर्शकानि अनेकानि मनोहराणि उद्धरणनि मूलभागे-चकासति। स्वातन्त्रयोत्तरकाले विरचितानाम् किशोरचन्द्राननचम्पू-श्रीशरन्नवरात्रचम्पू-प्रभृतीनाम् काव्यानाम् संक्षितप्तपरिचयसहित-समुल्लेखो मूलभागान्ते द्रष्टव्यः । मूलभागे यानि २६७ मितानि चम्पूकाव्यानि सामान्य-विशिष्ट परिचयसहितानि डा. त्रिलोकनाथ झा महोदयेन समुल्लिखितानि ततोभिन्नान्यपि विशालेऽस्मिन् देशे विरचितानि प्रकाशितानि अप्रकाशितानि च भवेयुरिति निश्चिनोमि। कालक्रमेण तान्यपि विद्वद् दृष्टिगोचरतां प्रयास्यन्तीति मन्ये।&#xA;या राका शशिशोभना गतघना सा यामिनी यामिनी, या सौन्दर्य-गुणान्विता पतिरता सा कामिनी कामिनी। या गोविन्द-रसप्रमोदमधुरा सा माधुरी माधुरी,&#xA;या लोकद्वय-साधनी चतुरता सा चातुरी चातुरी। विवेकिजन-स्वीकृता, लोक-प्रसिद्धा, मानवजीवनसाफल्याय कल्पिता येयं चातुरी तामेवाधारीकृत्य मत्कृता &amp;lsquo;महामानवचम्पू:&amp;rsquo;, या स्वप्रकाशनं कामयमाना कालं प्रतीक्षते। अत्र प्रेयोनिःश्रेयसयोः सन्तुलनात्मकेन समन्वयात्मकेन च सदाचरणेन मानवो जीवनसाफल्यं लभते ऐहिकमामुष्मिकं च समभीष्टं समश्नुते इत्याधिकारिक-विषयवस्तु आनुषङ्कि-विषय संयोजितंसत्काव्य-कलाकौशलेन वर्णितं विद्यते।&#xA;जडभरत-दौष्यन्ति-भरतद्वय-नाम व्यपदिष्टे विख्यातेऽस्मिन् भारते वर्षे जायन्तां विश्वकल्याण-भाजो महामानवाः, कल्पतां सर्वत्र योग-क्षेमः इति कवेः मंगल्य-मनोहरा&#xA;कामना चम्पूकाव्येऽस्मिन् विजृभते इति शम् ।&#xA;१. राजप्रेसदरभङ्गातः १६५२ ख्रिष्टाब्दे-प्रकाशिता।तृतीयोऽध्यायः कथा-साहित्यम्&#xA;कथाच्छलेन बालानां नीतिस्तदिह कथ्यते।।&amp;rsquo; कथाहि खलु वाक्य-विन्यासरूपा रमणीया रस-मन्दाकिनी।।&#xA;या हि आदिकालादेव आपामर-नर-चित्तेषु कमपि अपूर्वं चमत्कारमादधाना निरन्तरं प्रवहमाना विविधानि रूपाणि स्वीकुर्वाणा सहृदय-हृदय-रसायनतामादधाति। &amp;lsquo;कथ वाक्य प्रबन्धे&amp;rsquo; इति चौरादिक कथ धातोरङि&amp;rsquo; प्रत्यये टापि कथा शब्दो निष्पद्यते, यश्च वार्ता गणना&amp;rsquo;/३ विवरणम्, कल्पितकथा, प्रबन्धकल्पना, वृत्तान्तवर्णनम्, समाचारवाक्यसन्दर्भ इत्याद्यनेकान्&#xA;अर्थान् प्रतिपादयति।&#xA;पुराकिल कथाशब्देन आख्यानस्य उपाख्यानस्य चापि आकलनं भवतिस्म। तत्र स्वयं दृष्ट-वृतान्तस्य कथनमाख्यानम्, श्रुतस्य च वृत्तान्तस्य वर्णनमुपाख्यानमिति न्यरूपयत् श्रीधराचार्यः। महर्षिपाणिनि-मते तु प्रश्नस्योत्तरमाख्यानम् ।&#xA;१. हितोपदेशः १/८ २. चिति पूजि कथि कुम्बि चर्चिश्च। उणादि, ३/३/१०५ ३. अभिमतसमयोऽपि मार्दवं भजते कैव कथा शरीरिषु। रधुवंशम्, कथापि खलु पापानामलमश्रयसे यतः।&#xA;८/४३ शिशुपालवधम् २/४० का कथा बाण-सन्धाने ज्याशब्देनैव दूरतः। हुंकारेणैव धनुषः स हि विघ्नानपोहति ।। अ. शकुन्तलम्, ३/१&#xA;कथा-प्रसङ्गेन जनैरुदाहता किरातार्जुनीयम्, १/२४ ४. सनत्कुमारो भगवान् पुरा कथितवान् कथाम्।&#xA;भविष्यं विदुषां मध्ये तव पुत्र समुद्भवम् ।। रामायणे १/८/६ . ५. प्रबन्धेन कल्पना प्रबन्धस्य अमिधेयस्य कल्पना स्वयं रचना इति सारसुन्दरी-शब्दकल्पद्रुमे। ६. प्रबन्ध-कल्पना कथा-इति अमरकोशः, १/६/६&#xA;प्रबन्ध कल्पनां स्तोक-सत्यां प्राज्ञा कथां विदुः। कोलाहलाचार्यः शब्दकल्पद्रुमे। यद्यद्रोचेत विप्रेभ्यस्तत् तद् दद्यादमत्सरः।&#xA;ब्रह्मोद्याश्च कथाः कुर्यात् पितृणामेतदीप्सितम्।। मनुः ३/२३१ ८. आख्यानैश्चाप्युपाख्यानैर्गाथाभिः कल्पशुद्धिभिः।&#xA;पुराण-संहितां चक्रे पुराणार्थ-विशारदः ।। विष्णु पु. ३/६/१५ ६. स्वयं दृष्टार्थकथनं प्राहुराख्यानकं बुधाः।&#xA;श्रुतस्यार्थस्य कथनमुपाख्यानं प्रचक्षते।। तत्रैव श्रीधरी। १०. अनन्त्यस्यापि प्रश्नाख्यानयोः पा.स. ८/२/१०५ ताकि&#xA;सम्पादकीयम्-कथा-साहित्यम्&#xA;५६&#xA;_ &amp;lsquo;आख्यानं पूर्ववृत्तोक्तिः” इति साहित्यदर्पणानुसारम् दृष्टस्य श्रुतस्य वा पूर्ववृत्तान्तस्य कथनमाख्यानम्। एतेन आख्यानोपाख्यानयो नास्ति कोऽपिभेदः। ब्रह्मवैवर्तपुराणानुसोरणापि एतयो मेंदो नास्तीति निम्नवचनेन विज्ञायते&#xA;कथितं षष्प्युपाख्यानं ब्रह्मपुत्रः यथागमम्। देवी मङ्गलचण्डी या तदाख्यानं निशामय।। सर्वाख्यानं श्रुतं ब्रह्मन्! अतीव परमाद्भुतम्।&#xA;अधुना श्रोतुमिच्छमि दुर्गोपख्यानमुत्तमम् ।। महाभारते तु न केवलम् आख्यानोपाख्यानयोरेकस्मिन्नर्थे प्रयोगो दृश्यते, अपितु आख्यानार्थे इतिहासस्य इतिहासार्थे आख्यानशब्दस्य च व्यवहारोऽवलोक्यते। तथाहि&#xA;चतुर्विंशति साहस्री चक्रे भारतसंहिताम्। उपाख्यानैर्विना तावद् भारतं प्रोच्यते बुधैः।। जयनामेतिहासोऽयं श्रोतव्यो विजिगीषुणा।।&#xA;इदं कविवरैः सर्वैराख्यानमुपजीव्यते।।&#xA;स्कन्दपुराणानुसारम् पुराणस्य यानि सर्ग-प्रतिसर्ग-वंश-मन्नन्तर-वंशानुचरितानि पञ्चाङ्गानि विद्यन्ते तेम्यो भिन्नं यत् किञ्चदपि वर्तते तत् सर्वमाख्यानमित्यभिधीयते। यथाहि&#xA;पञ्चाङ्गानि पुराणस्य चाख्यानमितरत् स्मृतम्।। किन्तु महर्षिमनुः &amp;ldquo;स्वाध्यायं श्रावयेत् पित्र्ये धर्मशास्त्राणि चैव हि। आख्यानानीतिहासांश्च पुराणानि खिलानि च।।&amp;rdquo;&#xA;इत्येवं प्रतिपादयन् इतिहासादेराख्यानं भिन्नमिति मनुते। एवञ्च आख्यानोपाख्यानयोः कथायाः पूर्वरूपता विद्यतेतरामिति विजानते विज्ञाः । तत्र पुराणादि-प्रतिपादितेषु आख्यानोपाख्यानेषु&#xA;१) विश्वामित्र-त्रिशङ्क्वाख्यानादीनि कतिपयानि ज्योतिषविषयकाणि, २) श्रीमद्भागवतीय पुरञ्जनोपाख्यानादीनि कानिचित् प्रतीकात्मकानि, ३) उर्वशी-पुरूरवसादीनि कानिचित् वैदिकानि,&#xA;१. साहित्यदर्पणे, ६/२३७ २. ब्रह्मवैवर्ते प्रकृतिखण्डे, ४१/४४ ३. महाभा. १/१/१०१ ४. तत्रैव १/६/१८ ५. तत्रैव १/२/३८६&#xA;६०&#xA;गद्य-खण्ड ४) हरिश्चन्द्र-राम-कृष्णादिसम्बन्धीनि ऐतिहासिकानि, ५) विष्णु-शिव-दुर्गा-देवी-देवतात्मकानि कानिचन इष्टदेवता-विषयकाणि, ६) मदालसा-रन्तिदेवादि-सम्बन्धीनि कानिचित् उपदेशात्मकानि, तथा&#xA;७) कतिपयानि लोक-विश्वास-मूलकानि उपाख्यानानि सन्ति । इमे एव आख्यानोपाख्यान विषयाः परवर्तिषु कथाप्रभेदेषु समुपलभ्यन्ते।&#xA;__ एतेषामेव आख्यानोपाख्यानेतिहासानामजस्रप्रवाहात् एका विशिष्टा कथासरित् स्व सहोदरया आख्यायिकया सह प्रवाहिताभवत्। एनयोः स्वरूपादि-वैशिष्ट्य-निरूपणम् तत्प्रसङ्गे एव द्रष्टव्यम्।&#xA;काव्य-प्रभेदान् प्रदर्शयता आनन्दवर्धनाचार्येण आख्यायिकाकथाभ्यां सह परिकथा सकल कथा, खण्डकथा रूपाः प्रभेदाअपि प्रतिपाद्याञ्चक्रिरे।&amp;rsquo;&#xA;__ तत्र ‘एक धर्मादि पुरुषार्थमुद्दिश्य प्रकार-वैचित्र्येण अनन्तवत्तान्त-वर्णन-प्रकारा परिकथा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;उच्छ्वासादिना वक्त्रापरवक्त्रादिना च युक्ता आख्यायिका&amp;rsquo; &amp;lsquo;तद्रहिता कथा&amp;rsquo; इति अभिनवगुप्त पादाचार्येण व्याचचक्षे।२&#xA;वाक्य-प्रबन्धरूपाया रचनाया उपर्युक्तप्रभेदेभ्योतिरिक्तः संकथा रूप-प्रभेदोऽप्यस्ति। सम्यक् कथा सङ्कथा इत्यत्र अन्योन्य-कथनस्य प्रामुख्यं भवति।&#xA;विषय-पात्र शैली-भाषाणामाधारेण कथाया वर्गीकरणं निम्नप्रकारेण क्रियते क) विषयमाधारीकृत्य कथा चतुर्धा १) धर्मकथा, २) अर्थकथा, ३) कामकथा, ४) मिश्रकथा च। धर्मकथापि आक्षेपिणी, विक्षेपिणी, संवेदिनी, निर्वेदिनीति प्रभेदेन चतुर्विधा।&#xA;अर्थकथायामर्थस्य, कामकयायां कामस्य च प्रामुख्येन वर्णनं भवति। मिश्रकथायां कथानके मनोरञ्जनस्य कौनुकाधानस्य च मिश्रणं भवति।&#xA;ख) पात्रमाश्रित्य कथायाः दिव्यकथा, मानुष्यकथा, मिश्रकथेति त्रयः प्रभेदा भवन्ति।&#xA;ग) भाषादृष्ट्या संस्कृतभाषामयी, प्राकृतभाषामयी, मिश्रभाषामयीच कथा त्रिविधा भवति।&#xA;घ) शैलीमाधारीकृत्य कथा- सकलकथा, खण्डकथा, परिकथा, परिहासकथा, उल्लापकथा, संकथा, संकीर्णकथेत्यादि-विविध रूपतामाश्रयति।&#xA;विषयाश्रयमप्यन्यदौचित्यं तां नियच्छति।&#xA;काव्य-प्रभेदाश्रयतः स्थिता भेदवती हि सा।। ध्वन्या. ३/७ २. तत्रैव ध्वन्यालोक-लोचने। ३. उल्लापः काकुवागन्योन्योक्तिः संलाप-संकथे।। हेमचन्द्रः। ४. संस्कृत-वाङ्मयकोशः, प्रथमखण्डे पृ. २४३।&#xA;सम्पादकीयम्-कथा-साहित्यम् ङ) कथानकस्याधारेण प्राचीनकथासु पुरातनकथा, दैवतकथा, नीतिकथा, लोककथा, दृष्टान्तकथा, कल्पितकथेत्येवमादयो विविधाः कथाः सन्ति, यासां वर्णनमितिहास-पुराणादौ समुपलम्यते।&#xA;कथानां विकासक्रमं समवलोकयन्तः प्रज्ञावन्तः वैदिककथानां संग्रहः पुरा महर्षिशौनकेन &amp;lsquo;बृहदेवता&amp;rsquo; ग्रन्थे व्यधायि। अत्र अष्टचत्वारिंशत् कथा उपलभ्यन्ते। ततः परं कालक्रमेण रामायण-महाभारत-पुराणोपपुराणत्रिपिटकजैनपुराण-बौद्धजातक-पञ्चतन्त्र-हितोपदेश कथा-सरित्सागरादिषु सहस्रशः धर्म-नीत्पुपदेशात्मिकाः कथा निबद्धा अभूवन्, यासां प्रचारः प्रसारश्च न केवलं भारते, अपितु विश्वस्मिन् कथा-साहित्ये अभूताम्।&#xA;वैदिक वाङ्मयात् समुदभूतासु नीत्यादि-कथासु जन्तुकथानां समुद्भवः महाभारत-पञ्चतन्त्रादौ समभवत्। वैष्णव-शैव-शाक्त-बौद्ध- जैन-सम्प्रदायेषु च धर्म-नीति तीर्थ-व्रतादि-कथानां विकासोऽभवत्। एताभिः कथाभिः तत्तत् सम्प्रदायस्य वैशिष्टयं प्रतिपादितमभूत्।&#xA;चीन-विश्वकोशे अनेक भारतीय कथानामनुवादस्य विद्यमानतया रिव्रष्टीय षष्ठशतकात् प्रागेव भारतीय कथानां प्रचारः चीनदेशेऽभवदिति निश्चप्रचं कथयितुं शक्यते।&#xA;इटली देशीय विख्यात कवेः पेत्रार्कस्य &amp;lsquo;डिकॅमेरान&amp;rsquo; इतिनामके कथा-संग्रहे अनेकाः प्राचीन भारतीय-कथा उपलम्यन्ते। अरबी कथा-संग्रहेऽपि भारतीयाः कथा विलसन्ति। एतेन भारतीय कथानां विशेषता, उपादेयता, देशान्तर-यात्रा च प्रमाणिता भवन्ति।&#xA;संस्कृत वाङ्मये भारतीय कथानां संग्रहात्मकाः जातकमाला-पञ्चतन्त्र-हितोपदेश बृहत्कथामञ्जरी-कथासरित्सागर-वेतालपञ्चविंशति-पञ्चाख्यानक-तन्त्रोपाख्यान सिंहासनद्वात्रिंशिकाशुकसप्तति-प्रबन्धचिन्तामणि-प्रबन्धकोश-भोजप्रबन्ध-पञ्चशती प्रबोधसम्बन्धान्तरकथा संग्रह-कथामहोदधि-कथानक-कोशकथार्णवादि ग्रन्था अनेकाः समुपलभ्यन्ते।&amp;rsquo;&#xA;__ अधुनापि पुरातनीनां नवीनानाञ्चकथानाम् अनेके संग्रहाः प्रकाशिता अभूवन् येषु त्रयोदशाधिकशतसंख्याकवैदिकोपाख्यान-संग्रहः वेदाख्यानः-कल्पद्रुमः&amp;rsquo;,२ शुनःशेपकथा वामनावतारकथा-गौतमकथा-वामदेवकथा-श्यावाश्वकथा-सप्तवधिककथा-दाशराजयुद्धकथा नमुचिवधकथा-नाभानेदिष्टकथादिसम्बद्धानां-सूक्तानां संग्रहात्मकं &amp;lsquo;कथासूक्तम्&#39;३ द्वादशानां कथानां संग्रहात्मिका &amp;lsquo;कथावल्लरी षष्णां कथानां संकलनात्मिका &amp;lsquo;उपाख्यानमञ्जरी&amp;rsquo;,&#xA;१. द्र. संस्कृतवाङ्मयकोशः। २. डॉ. विद्यानिवासमिश्रेण सम्पादितः, साहित्य अकादेमी, नई दिल्ली ३. सस्कृतवाङ्मयकोशः पृ. ४६ टन ४. श्रीधर भास्कर वर्णेकररचिता, संस्कृतभवनम, नागपरमा ५. श्रीवटकनाथशास्त्रि खिस्ते-सम्पादिता, चौखम्बा सं.सी. प्रकाशिता १६४६&#xA;र&#xA;६२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;पञ्चाशतः कथानां संग्रहात्मिका &amp;lsquo;दिशा विदिशा&amp;rsquo;,&amp;rsquo; एकादशानां बालकथानां संग्रहः &amp;lsquo;महान्&amp;rsquo;, एकादशानां कथानां संग्रहात्मिका &amp;lsquo;कथाकौमुदी सप्तानां कथानाम् &amp;lsquo;बृहत्सप्तपदी&amp;rsquo;,३ अभिराज राजेन्द्रमिश्रस्य &amp;lsquo;इक्षुगन्धा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;रागडा&amp;rsquo;, चतुष्षष्टि लघु कथानाम् संकलनात्मकः &amp;lsquo;लघुकथा-संग्रहः४ त्रिंशतः नवीनानापुरातनीनाञ्च कथानां संकलनात्मिका &amp;lsquo;संस्कृतकथाकौमुदी&amp;quot; इत्येवमादयः कथा-संग्रहाः प्रकाशयन्ति आदिकालतः अद्यपर्यन्तंसंस्कृतकथासरितः अविच्छिन्न-प्रवहमानताम्, जनजीवन-सम्बद्धताम्, परमप्रमोदजनकताञ्च । आधुनिक-संस्कृतकथासु न केवलमुपरि निर्दिष्टा विषया उपलभ्यन्ते, अपितु अद्यतनी सामाजिक-सम-विषम-परिस्थितिरपि दर्पणायमाना सती&#xA;सम्यगवलोक्यते।&#xA;उपर्युक्त-कथा-संग्रहेभ्योऽतिरिक्ताअपि विश्वेश्वर पाण्डेयस्य &amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo;, भारद्वाज ऋषीकेश शास्त्रिणः ‘पर्यटकत्रिंशत्&amp;rsquo;, हरिदाससिद्धान्तवागीशस्य &amp;lsquo;सरला&amp;rsquo;, राधावल्लभत्रिपाठिनः &amp;lsquo;महाकविकण्टकः&amp;rsquo;, पं. क्षमाराव महाशयायाः ‘कथामुक्तावली&amp;rsquo;, महालिङ्गशास्त्रिणः &amp;lsquo;कथानक कोशः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सङ्कथासन्दोहः&amp;rsquo;, अरिभट्टनारायणदासस्य &amp;lsquo;हरिकथामृतम्&amp;rsquo;, रङ्गनाथाचार्यस्य &amp;lsquo;कथासङ्ग्रहः&amp;rsquo;, रमेशचन्द्रशुक्लस्य &amp;lsquo;चारुचरितचर्चा&amp;rsquo;, शिवप्रसाद भट्टाचार्यस्य &amp;lsquo;उत्तराखण्डयात्रा&amp;rsquo;, विजयलक्ष्मीदेव्याः &amp;lsquo;उपदेशप्रसादः&#39;६ इत्येवमादयः संग्रहाः कथासाहित्यस्य समृद्धि प्रकाशयन्ति।&#xA;भाषान्तरेभ्यः संस्कृते अनूदितानां कथानामपि सङ्ग्रहा अनल्पाःसन्ति, येषु १) गोविन्दकृष्ण मोडकस्य &amp;lsquo;अरेबियननाइट्स&amp;rsquo; इत्येतदनुवादरूपा &amp;lsquo;चोरचत्वारिंशी कथा&amp;rsquo; २) कृष्णसोमयाजिनः &amp;lsquo;अ स्पार्कनेग्लेक्टेड वर्क्स द हाउस&amp;rsquo; इत्याख्यस्य टाल्स्टायमहोदयस्य&#xA;नाटकस्य अनुवादस्वरूपा &amp;lsquo;कणोलुप्तोगृहंदहति&amp;rsquo; इतिकथा&amp;rsquo;, ३) हरिचरणभट्टाचार्यस्य &amp;lsquo;कपालकुण्डला&amp;rsquo;, ४) एस. वेङ्कटरामशास्त्रिणः भारतीय प्रादेशिक भाषानिबद्धानाम् शतमितानाम् कथानाम्&#xA;अनुवादात्मकम् ‘कथाशतकम्&amp;rsquo;, ५) जगन्नाथस्य- पाण्डिचेरीस्थस्य अरविन्दाश्रमस्य श्रीमात्रा फ्रेञ्चभाषानिबद्धानां नीति&#xA;कथानाम् अनुवादात्मिका &amp;lsquo;कथामञ्जरी&amp;rsquo;, ६) एम. अहमदस्य &amp;lsquo;जामे उल्लिकायान&amp;rsquo; नामकस्य फारसीकथासंग्रहस्य रूपान्तरम् &amp;lsquo;दुःखोत्तरं&#xA;सुखम्&amp;rsquo;,&#xA;१. डॉ. केशवदाशेनविरचितः लोकभाषा प्रचारसमितिः पुरी १६६१ २. डॉ. प्रभुनाथद्विवेदिना विरचिता, देववाणीप्रेस, वाराणसी, १९८८ ३. दुर्गादत्तशास्त्रिणा प्रणीता, गुलाव प्रिंटिंग प्रेस, अम्बाला छावनी हरियाणा, १६६१ ४. आचार्य डॉ. जयमन्तमिश्रेण संकलितः सम्पादितश्च, साहित्य अकादमी, नई दिल्ली, १९६७ ५. नरोत्तमदासस्वामिना संपादिता, रामपसाद एण्ड सन्स, आगरा, १६६५ वडा ६. कथाया मूलभागे एतद्विवरणं द्रष्टव्यम्मा जीपाला&#xA;४&#xA;सम्पादकीयम्-कथा-साहित्यम् ७) श्रीधरस्य &amp;lsquo;यूसूफ तथा जुलेखा&amp;rsquo; नामक फारसी कथायाः अनुवादरूपम् ‘कथाकौतुकम्&amp;rsquo;, ८) एन. गोपाल पिल्लई महाशयस्य मलयालम भाषाकथानुवादात्मिका &amp;lsquo;सीताविचारलहरी&amp;rsquo;&#xA;इत्यादयः ज्ञानगोचरीभूताः कथासाहित्यवैभवं सूचयन्ति&#xA;एवं विधा बहवः कथा-सङ्ग्रहा विशाले ह्यस्मिन्देशे विद्यन्ते, ये प्रकाशं दिदृक्षवः पाण्डुलिपि-मुखान्तरालाद् बहिरागन्तु कामयन्ते।&#xA;कथा-साहित्यस्य सुलभतया कालक्रमेण परिचयार्थं यथा मूलभागे (१) वैदिककथा, (२) रामायण-महाभारत पुराणादिप्रतिपादितकथा, (३) बौद्ध-जैनकथा, (४) नीत्युपदेशात्मककथा, (५) मनोरञ्जनकथा इति पञ्चसु वर्गेषु कथा विभज्य तद् वर्णनं-प्रस्तुतम्, तथैव सौलभ्येनात्रापि प्रदर्श्यते&#xA;१) वैदिककथा-पुण्यसलिलानां सरस्वत्यादिनदीनां पावन-पुलिनेषु, पुण्यमयेषु तीर्थक्षेत्रेषु यज्ञानुष्ठानं कुर्वन्तो महर्षयस्तत्प्रसङ्गे रोचनार्थाः कथाअपि कथयन्त आसन्।&amp;rsquo; श्रोत्र रसायनायमानास्ताआकर्णयन्तो यजमानादयोऽमन्दमानन्दमनुभवन्ति स्म। अमितासु तासु कथासु निम्नलिखिताः प्रामुख्यमादधाना आख्यानोपाख्यानशब्देन व्यवह्रियमाणा अत्र निर्दिश्यन्ते १) सरमा-पण्पुपाख्यानम्, २) शुनः शेपोपाख्यानम्, ३) कक्षीवत्स्वनयाख्यानम्, ४) दीर्घतमसआख्यानम्, ५) लोपामुद्रागस्त्योपाख्यानम्, ६) गृत्समदाख्यानम्, ७) वसिष्ठविश्वामित्राख्यानम्, ८) सोमावतरणाख्यानम्, ६) वामदेवोपाख्यानम्,&#xA;१०) व्यरुणाख्यानम् ११) अग्नि-जन्मोपाख्यानम्,&#xA;१२) श्यावाश्वाख्यानम्, १३) सप्तवध्युपाख्यानम्, १४) बृबु-भारद्वाजोपाख्यानम्, लाया १५) ऋजिश्वातियाजाख्यानम्, १६) सरस्वत्युपाख्यानम्, १७) विष्णु-त्रिपदक्रमोपाख्यानम्, १८) बृहस्पतिजन्माख्यानम्, १६) नृपसुदासोपाख्यानम्, २०) नहुषोपाख्यानम्, २१) आसङ्गाख्यानम्,&#xA;२२) अपालाख्यानम्, २३) कुत्साख्यानम्,&#xA;२४) असमाति नृपस्य चतुर्णा २५) नाभिनेदिष्टाख्यानम्,&#xA;मृत्विजाञ्चोपाख्यानम्, २६) वृषाकप्युपाख्यानम्,&#xA;२७) उर्वशीपुरूवसोरुपाख्यानम्, २८) देवापि-शन्तनूपाख्यानम् २६) यमनचिकेतसोरुपाख्यानम्।&#xA;१. वाराणस्यां निरुक्ताध्यापनावसरे श्रीगुरुचरणाः प्रतिमन्त्रव्याख्याने एकमुपाख्यानं कथयन्त आसन् इति मयापि&#xA;प्रत्यक्षीकृतम्&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;एतेषु कतिपयानामतिरोचकानाम् दैवततत्त्वप्रधानानामपि लोकप्रचलितकथाबीज स्वरूपाणामाख्यानानां सरलानि मनोहराणि विवरणानि मूलभागे प्रदर्शितानि सन्ति, यानि तत्रैवावलोकनीयानि ब्राह्मण-भागेषु शतशः आख्यानोपाख्यानि सन्ति येषु प्रधानानि कानिचिदत्र निर्दिश्यन्ते १) मनोवाणीकलहाख्यानम्, २) सूर्य-स्वर्भानूपाख्यानम्, ३) अश्वरूपेण यज्ञस्य पलायनम् ४) देवासुर-संग्रामाख्यानम्,&#xA;कुशप्रलोभनात् प्रत्यागमनञ्च, ५) उर्वशीपुरूरवसोराख्यानम्, ६) जलप्लावनाख्यानम्,&#xA;७) पुरुषात् चातुर्वर्योत्पच्युपाख्यानम्, ८) शुनःशेपाख्यानम्,&#xA;६) कमलनालचौरोपख्यानम् १०) कवषैलूषोपाख्यानम्, ११) सौपर्णाख्यानम्, . १२) यज्ञपशूपाख्यानम्,&#xA;१३) विश्वन्तर ब्राह्मणाख्यानम् च। ब्राह्मणग्रन्थस्य अर्थवाद-भागेषु प्रवृत्ति-निवृत्त्युयदेशकानि इमान्याख्यानि विशिष्ट महत्त्वशालीनि सन्ति।&#xA;__ एवमेव आध्यात्मिक चिन्तनपरे ज्ञानकाण्डे वेदान्तोपनिषद् भागे अनेकानि उपाख्यानानि सन्ति, यानि ब्रह्मविधा-रहस्यमुद्घाटयन्ति। एतेषु १. यम-नचिकेतसोराख्यानम्, २. सत्यकाम-जाबालोपाख्यानम्, ३. आरुणि-श्वेतकेतूपाख्यानम्, ४. सनत्कुमार-नारदोपाख्यानम्, ५. इन्द्रविरोचनोपाख्यानम्, ६. मैत्रेयी-याज्ञवल्क्योपाख्यानम्, ७. आरुणेय श्वेतकेतु&#xA;८. इन्द्र-प्रतर्दनाख्यानम्, प्रवाहणजैबल्खुपाख्यानम्, ६. देवासुर-संग्रामाख्यानम्, १०. जानश्रुति-मौत्रायणाख्यानम्, ११. रैक्वाख्यानम्, १२. शुनामाख्यानम्,&#xA;१३. उमाहैमवत्युपाख्यानम् च प्रशस्तानि सन्ति। एतेषामाख्यान-स्वरूपाणि मूलभागे प्रदर्शितानि सन्ति तानि तत्रैव द्रष्टव्यानि।&#xA;डॉ. विधानिवासमिश्रेण सम्पादिते &amp;lsquo;वेदाख्यानकल्पद्रुमे” त्रयोदशाधिकशत-मितान्याख्यानानि संकलितानि सन्ति, येषु कानिचिदुपर्युक्त-स्वरूपाणि कानिचिच्च तद्भिन्नानि सन्ति। अतः समस्त वैदिकवाङ्मये उपलब्धानामाख्यानानां संख्याख्यानं महता प्रयत्नेनैव साध्यम् । रामायण-महाभारत पुराणोपलब्धा कथा-हिमाचलान्निष्यन्दमाना क्रमेण विविधरूपैः प्रवर्धमाना सरिदिव मन्त्र-ब्राह्मणात्मकात् कर्मज्ञाननयाद् वेदाचलात् प्रवहमाना कथासरित् विविधरूपाणि धारयन्ती अग्रे-प्रावर्धत । अन्तर्भाव-माधुर्यदधानापि स्वकीयकलेवरपारुष्येण वेद-कथा न तथा हृद्यतामधात् यथा रामायणादि-कथा।&#xA;१. साहित्य अकादेमी नूतनदेहलीतः १६६२ इतिवर्षे प्रकाशितः।&#xA;सम्पादकीयम्-कथा-साहित्यम् प्राचेतसेन आदिकविना महर्षिवाल्मीकिना लौकिकसंस्कृते लौकिकच्छन्दस्सु विरचितम् मनोऽभिरामरामणीयकस्य निधानं परिधृत-हृद्यानवद्यपद्य परिधानं गुण-विभूषितमलंकार समलंकृतम् नवरसरुचिरं मनोहरमादिकाव्यं रामायणम्, यच्च सकलं सुसम्बद्धमेकलं रामकथामयमापि अमितै रमणीयैः कथानकगुम्फितं विभ्राजतेतराम्। एतस्य कथानकानि विविध-ज्ञान-विलासोल्लसितानि, पुरुषार्थ-साधन-मार्ग-प्रदर्शकानि, पथ-विपथ-विद्यमान जन-सन्मार्गोपदेशकानि, धृति-क्षमेत्यादि निखिलधर्म-निर्देशकानि, हितवचनान्यपि मनोहराणि च सन्ति । __एतस्मिहि चतुर्विंशति-सहस्र-पद्यात्मके आदिकाव्ये प्रसङ्गानुकूल-विविध पुरातन-कथानामपि समावेशो मनोहरतामादधाति। एतासु निम्नकथा- या विशेषत उल्लेखनीया, नामग्राहं निर्दिश्यन्ते १. ऋष्यशृङ्गकथा,&#xA;२. नृपकुशनाभ-कन्या-कथा, ३. गाधिराजोत्पत्तिकथा, माता ४. पार्वती-गङ्गा-जन्मकथा, ५. कार्तिकेय-जन्मकथा,&#xA;६. महाराज-सगरस्य तत्पुत्राणां च कथा, ७. गङ्गावतरण-कथा,&#xA;८. समुद्रमन्थन-कथा, ६. कश्यप पत्नी-दिति-कथा, १०. अहल्योद्धार-कथा, ११. वसिष्ठ-विश्वामित्र-वैमनस्य-कथा, १२. त्रिशकु-विश्वामित्र-कथा, १३. शुनःशेप-कथा,&#xA;१४. विश्वामित्रतपः कथा, १५. अन्घतापस-शाप-कथा,&#xA;१६. जाबालिकथा, १७. शबरीकथा,&#xA;१८. पञ्चाप्सरस्तीर्थ-वासि-माण्डुकर्णिमुनिकथा, १६. सम्पाति-जटायु-जन्मकथा, २०. स्वयम्प्रभातापसी-कथा, २१. जयन्त-कथा,&#xA;२२. रावण-पूर्वजन्म-कथा,&#xA;कथा, २३. महाराज नृगकथा,&#xA;२४. महाराजनिमि-कथा, २५. महाराज-नुहष-कथा इत्यादयः ।&#xA;वाल्मीकीय रामायणस्य लोक-प्रियता&#xA;काव्यानन्दसुधारस-निष्यन्दिनी, पुरुर्षाथचतुष्टय-साधनीयं मधुर-राम-कथा-मन्दाकिनी विश्व-मानव-मानसमाप्याययतिस्म। अतएवोच्यते&#xA;F&#xA;२२.&#xA;वाल्मीकि-गिरि-संभूता राम-सागर-गामिनी।&#xA;पुनाति भुवनं पुण्या रामायण-महानदी।। इति। इमाम् रामायणीं कथां समुपजीव्य अगस्त्यरामायणम्, अग्निवेषरामायणम्, अत्रिरामायणम्, अद्भुतरामायणम्, अध्यात्मरामायणम्, आनन्दरामायनम्, स्वायाम्भुवरामायणम्, गरुडरामायणम्, वसिष्ठ रामायणम्, सुब्रह्मरामायणम् इत्यादीनि अनेकानि रामायणानि; कालिदासविरचितरघुवंशम्,&#xA;अद्भुतरामान&#xA;६६&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;भट्टिकृत-भट्टिकाव्यम्, कुमारदास-निर्मित-जानकीहरणम्, अभिनन्द-रचित-रामचरितम्, क्षेमेन्द्रकृत-रामायणमञ्जरीकाव्यम्, साकल्यमल्लकृतमुदारराघवम्, वामनभट्टबाण-रचित रधुनाथचरितम्, चन्द्रकविकृत-जानकीपरिणयम्, अद्वैतकविकृत-रामलिङ्गामृतम्, रामचन्द्रमिश्र विरचित-वैदेहीचरितम् इत्यादीनि विविधानि महाकाव्यानि; भासकृते प्रतिमाभिषेकनाटके भवभूति-विरचिते महावीरचरितोत्तररामचरिते, मायुराजकृतमुदात्तराघवम्, दिङ्नाग-निर्मित कुन्दमाला, मुरारिरचितमनर्घराघवम्, राजशेखरकृत- बालरामायणम्, दामोदरमिश्रकृत हनुमन्नाटकम्, शक्तिभद्रकृताशचर्यचूडामणिनाटकम्, जयदेवविरचित-प्रसन्नराधवम्, सोमेश्वरकृत मुल्लास-राधवम्, इत्यादीनि प्रभूतानि नाटकानि, भोजकृता रामायणचम्पू:, दिवाकर-विरचिताअमो घराघवचम्पूः वेङ्कटाध्वरि-रचितोत्तरराम चरितचम्पूः, इत्यादीनि चम्पूकाव्यानि च रचितानि कविपुगवैः।&#xA;लोकप्रियरामकथायाः प्रचार-प्रसारौ न केवलं कविभिः संस्कृत-गिरा सोल्लासं व्यधासिषाताम्, अपितु बौद्ध-जैनादि कविभिरपि तथैवाकारिषाताम्।&#xA;बौद्धसाहित्ये रामकथा-सम्बद्धकृतिषु ‘दशरथजातकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;टव्वण्यन्तजातकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अनामक जातकम्&amp;rsquo; इत्यादिषु किञ्चित् स्वधर्मसम्प्रदायानुकूल-परिवर्तनेन सह तदेव वस्तु विजृम्भते।&#xA;जैनपरम्परायामपि प्राकृतभाषानिबद्धासु ‘पउम चरियं&amp;rsquo;, &amp;lsquo;रामलक्खण चरियं&amp;rsquo; &amp;lsquo;सीया चरियं&amp;rsquo; इत्यादिषु, संस्कृतभाषागुम्फितासु &amp;lsquo;रविषेण पद्मचरितम्&amp;rsquo;, जिनदासकृत-&amp;lsquo;रामदेवपुराणम्&amp;rsquo; पद्मदेव विजयगणिकृत &amp;lsquo;रामचरितम्&amp;rsquo; इत्यादिषु च रचनासु यत्किञ्चित् परिवर्तनेन सह तदेव वस्तु विलसति।&#xA;संस्कृतेतराधुनिक-प्रमुखभाषासु रामकथावर्णनस्य प्रवहमाना अजस्रधारा अद्यापि जनमानसमाप्याययति। तत्र १. असमिया-भाषायाम् माधवकन्दली-रचितं ‘माधवकन्दलीरामायणम्&amp;rsquo;, २. उड़िया भाषायाम् बलरामदास विरचितं जगमोहनरामायणम्, ३. कन्नड़ भाषायाम् नरहरि-कृतम् &amp;lsquo;तोरवैरामायणम्&amp;rsquo; । ४. कश्मीर भाषायाम् ‘दिवाकरप्रसादभट्टनिर्मितम् ‘रामावतारचरितम्&amp;rsquo;&#xA;गुजराती भाषायाम् &amp;lsquo;गिरिधरदासप्रणीतम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;रामायणम्&amp;rsquo; ६. तमिल भाषायाम् कम्बन-रचितम् ‘कम्बरामायणम्&amp;rsquo;&#xA;तेलगभाषायाम रङगनाथ-विरचितम &amp;lsquo;द्विपदरामायणम&amp;rsquo; ८. बंगलाभाषायाम् &amp;lsquo;कृत्तिवासरामायणम्&amp;rsquo;, ६. मराठी भाषायाम् एकनाथनिर्मितम् ‘भावार्थरामायणम्&amp;rsquo;, १०. मलयालम भाषायां एज्युतच्चनकृतम् ‘अध्यात्मरामायणम्&amp;rsquo;,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ नीत्युपदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/03_nItyupadeshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/03_nItyupadeshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(क) नीतिः-नीयन्ते प्राप्यन्ते संलभ्यन्ते उपायादयः लौकिकाः पारलौकिका वा अर्था अनया अस्यां वा इति नीतिः। प्रापणार्थकान्नी धातोः करणे अधिकरणे चार्थे क्तिन्-प्रत्यये नीतिशब्दो निष्पद्यते। अतो नीति शब्दस्य व्यापकेऽर्थे ऐहिकानामामुष्मिकाणाञ्च समेषामुपायानां समस्तानि साधनानि समायान्ति। अत एव नीतिशब्दस्य विविधेष्वर्थेषु प्रयोगः प्राप्यते।&#xA;मुख्यतः नीतेः वर्गद्वयं स्वीक्रियते-१. राजनीतिः, २. धर्मनीतिश्च। राजनीतेरेव अपर नाम दण्डनीतिः, यत्र साम-दाम-भेद-दण्ड रूपाणामुपायानाम् अन्येषाञ्च लौकिक-व्यवहाराणां विधानस्य वचनानि निर्दिश्यन्ते। अर्थ-कामरूपस्य पुरुषार्थद्वयस्य विधिरत्र प्रदर्श्यते। धर्म-मोक्षरूपस्य पुरुषार्थद्वयस्य च विषये वचनानि धर्मनीतौ निर्दिश्यन्ते।।&#xA;(ख) उपदेशः-उपपूर्वकात् अतिसर्जनार्थक दिश धातोः भावे घञि निष्पन्नस्य उपदेश शब्दस्य शिक्षणम्,&amp;rsquo; मन्त्रकथनम्,२ हितकथनम्, परामर्शदानम्, , व्यावहारिक शिक्षेत्यादि, विविधा अर्था भवन्ति।&#xA;काव्यस्य विविधेषु प्रयोजनेषु कान्तासम्मितोपदेशः एव मुख्यं प्रयोजनं विद्यते। संस्कृत-कवय आदि कालादेव मनोरञ्जनेन सह शिक्षणस्य, हृदयावर्जनेन सह तत्त्वबोधस्य च अद्वितीयं साधनं काव्यं मन्यमानाः उपदेशात्मकं काव्यं विरचयन्तो दरीदृश्यन्ते। ते च क्वस्चित् स्वभावोक्त्या क्वचिच्च वक्रोक्त्या हितवचनं समुपदिशन्ति। क्वचित् प्रत्यक्षरूपेण क्वचिच्च परोक्षरूपेण शिक्षयन्ति। अस्मिन् उपदेशात्मके काव्ये नीतेरपि प्रतिपादनं भवत्येव। तत्र नीतेः प्रत्यक्षतः प्रतिपादनं यत्र भवति तत् उपदेशात्मकं नीतकाव्यं प्रथम नीतिवर्गे आगच्छति। यत्र परोक्षरूपेण कर्तव्याकर्तव्य-विषयकं हितम् कमनीयकाव्यद्वारा निर्दिश्यते तत् उपदेशात्मकं काव्यं द्वितीये उपदेशवर्गे आगच्छति। यद्यपि अनेकत्र एवं विधाया विभाजक-रेखाया अङ्कनं कठिनं भवति तथापि साधारणतया वर्गद्वये पूर्वोक्तरीत्या विभाजनं क्रियते।&#xA;(क) नीतिकाव्यम्-यत्र काव्ये स्वच्छाचरणस्य, आदर्शचरित्रस्य, जीवन-समाजोपयोगि कर्तव्याकर्तव्य-निर्देशकस्य च हितवचनं प्रतिपाद्यते तन्नीति-काव्यम्। भारतीया मनीषिणः स्वानुभवमाधारीकृत्य जनानां कृते शान्तिमयं सुखमयं भव्यं जीवनं यापयितुं समुचितमार्ग&#xA;१. उपदेशेन मन्त्रान् संप्रादुः। उपदेशाय ग्लायन्तः&amp;hellip;&amp;hellip; निरुक्तम् । २. चन्द्रसूर्यग्रहे तीर्थे सिद्धक्षेत्रे शिवालये।मन्त्रमात्रप्रकथनममुपदेशः स उच्यते।। शब्दकल्पद्रुमः । ३. उपदेशो हि मूर्खाणां-प्रकोपाय न शान्तये।।हितोपदेशे विग्रहे उपदेशो न दातव्यो यादृशे तादृशेजने । तत्रैव। ४. सुशिक्षितोऽपि सर्व उपदेशेन निपुणो भवति।मालविकाग्निमित्रम्। ५. अथोपदिश्यते मधुरेण श्लेष्माभिवर्धते । शब्दकल्पद्रुमः।&#xA;८१&#xA;सम्पादकीयम्-नीत्युपदेशः निरदिशन् अद्यापि च निर्दिशन्ति । ते मानव-प्रकृते र्दुलबतां विज्ञाय तां दुर्बलतां विजेतुं जीवनस्य जटिल-परिस्थितौ धैर्यपूर्वकं सदाचार-परिपालनाय महत्त्वपूर्ण सत्यं शिवं सुन्दरञ्च निर्देशमकुर्वन्। भारतीय-चिन्तकानां दृढोऽयं विश्वासः यत् मानवस्य वर्तमानजीवनं तस्य पूर्वार्जित शुभाशुभ कर्मणः फलम् तथा वर्तमानमपि कर्म तस्य भावि जन्मनो निर्माणे असाधारणं कारणं भविष्यति। अतश्च भावि-जीवने शुभफलमवाप्तुं वर्तमानजीवने नीतिपूर्वकं सदाचरणं परमावश्यकम् यथामधुरफलमास्वादयितुं तत्फलदायकतरोरेव रोपणमावश्यकं भवति। एतदर्थमेव सदाचरणाय नीतिशास्त्रं प्रादुरभूत्। तत्र क्वचित् प्रभुसम्मितवाक्येन क्वचिच्च कान्तासम्मितवाक्येन नीतिवचनानि निर्दिष्टानि, समुपदिष्टानि च सन्ति। तान्येव वचनानि सूक्ति-सदुक्ति&amp;rsquo; लोकोक्ति-छन्दोबद्धनीति-वाक्यानि विविधानि रूपाणि परिगृह्य विकसितानि।&#xA;एतेषु कानिचन नीति-वाक्यानि व्यवहार-कोविदानां कण्ठेषु सुरक्षितानि आसन्, यानि मानव-जीवनस्य उत्कर्षापकर्षप्रसङेषु प्रकटितानि अभूवन् । कानिचित् रामायण-महाभारत-पुराण मन्वादि स्मृतिग्रन्येषु महर्षिभिः प्रतिपादितानि । कतिपयानि नीति- वचनानि कविभिः स्वतन्त्ररूपेण विरचितानि। दशम शताब्दी यावत् नीति-वचनानां विकासस्य इयमेव स्थितिरासीत्। पश्चात् पूर्वस्मिन् काले प्रतिपादितानां नीति-वाक्यानां संकलनं विधाय तेषां विविधाः संग्रहा विद्वद्रि विहिताः। संग्रहात्मकमिदं कार्यमतीव महत्त्वपूर्णमभूत्, यतः अनेकेषाम् नीति वचनानामध्ययन-पूर्वकं यतस्ततः संकलनमतीव दुष्करमासीत्। महता परिश्रमेण साध्यमिदं संकलनात्मकं कार्यं यत् तदानीं प्रादुरभवत् तदग्रेऽपि प्रवर्धमानमभूत् ।&#xA;दशम शताब्धाः परं संग्रहात्मककार्येण सह एतस्मिन् क्षेत्रे स्वतन्त्रग्रन्थलेखन कार्यमपि न कदापि अवरुद्धमभूत्। अनेके नीत्युपदेशात्मकग्रन्थाः कवि-कोविदैर्नीति निपुणैर्विरचिताः। नीत्युपदेशद्वारा समाजे सदाचार-शिक्षणमित्येव एतद्रचनाया मुख्यं प्रयोजन मासीत्।&#xA;__ नीत्युपदेशात्मक-ग्रन्थानां रचनासु कविभिः विविधाः शैल्यः अनुसृताः। क्वचिद् दम्पत्योः परस्परसम्वादे नीत्युपदेशा वर्णिताः सन्ति, यथा रामचन्द्रागामिनः सिद्धान्तसुधातटिन्याम्, क्वचिद् द्वयोः प्रेमासक्तयोः परस्परालापे, यथा, चोरकवेः विद्यासुन्दरे, रम्भाशुकसम्वादे च, क्वचिद् युवत्या सह परिव्राजकस्य वार्तालापे, यथा मदनमुखचपेटिकायाम्, कुत्रचित् द्वयोः पश्वोः सम्वादे, यथा घटखर्परस्य नीतिसारे सिंहशूकरयोः सम्वादे,&amp;rsquo; क्वचिच्च पार्वती परमेश्वरयोः परिसम्वादे नीत्युपदेशात्मिका रचना विलसन्ति। उपर्युक्ताभ्यः शैलीभ्यो भिन्नायामपि&#xA;अन्योक्तिरूपायां प्रहेलिकास्पायाञ्च पद्धत्याम् नीत्युपदेशात्मकं वर्णनं समुपलभ्यते।।&#xA;अतिप्राचीनकालादेव इयमुक्तिः प्रचलितास्ति यत् “परोक्षप्रियाहि देवाः प्रत्यक्षद्विषः” । परोक्षरूपेण वर्णनं देवानामपि प्रियङ्करं भवति। कस्यापि विषयस्य प्रत्यक्षतः अभिधया&#xA;१. पञ्चतन्त्र-हितोपदेशादौ तु एतत् सुप्रसिद्धमेव।&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;प्रतिपादनात् तस्य परोक्षरूपेण व्यञ्जनया प्रतिपादनं कमपि अपूर्वं विशिष्टं चमत्कारमादधतीति&#xA;अनुभवन्ति भावुका विपश्चितः। अतएव आनन्दवर्धनाभिनवगुप्त-मम्मटादयः काव्ये-प्रतीयमानमर्थ सर्वातिशयिरूपं मन्यन्ते। सहृदयाश्च तथैवानुमोदन्ते। एवमेव नीत्युपदेशो यत्रान्योक्तिसरण्या, प्रहेलिका-पद्धत्या वा प्रतिपाद्यते तत्र नीत्युपदेशात्मकः सोऽर्थः स्वप्रयोजनसिद्धौ अधिकं साफल्यं भजते। अतएव अनेके कवयः एतया पद्धत्या स्वाभीष्टं प्रतिपादयन्ति। पण्डितराज जगन्नाथस्य अन्योक्तेः प्रभावो विद्वरिभनुभूयते एव।&#xA;अन्योक्तिसरण्या नीत्युपदेशात्मकवर्णने-एकनाथ-काश्यपि-गणपतिशास्त्रि-गीर्वाणेन्द्र धनश्याम-जगन्नाथ प्रभृतीनाम् अन्यापदेश शतकानि, आच्चान दीक्षित लक्ष्मीनृसिंहादीनाम् अन्योक्तिमाला, हरिकृष्ण-प्रणीतः अन्योक्तिसहाध्यायः, भट्टवीर दर्शन विजयमणिसोमनानाथादि विरचितानि अनादि अन्योक्तिशतकानि, अज्ञात नामक कविकृता अन्यायदेशपद्धतिः एवं विधा अनेका अन्याश्च रचना नीत्युपदेशं विदधति। इतो भिन्नानामपि कृतीनां सूचना लुडविक स्टर्नबारव महोदयेन महासुभाषितसंग्रहग्रन्थस्य भूमिकायां प्रदत्ता, यत्र कविमयूरकृतं मयूराष्टकम्, पुरुषोत्तमविरचिता विष्णुभक्तिकल्पलता, उत्प्रेक्षावल्लभ-शिवदास प्रणीतम् चत्वारिंशत् पद्धत्यात्मकम् भिक्षाटनकाव्यञ्चात्र उल्लेखनीयतां भजन्ते।&#xA;प्रहेलिकारुपायां पद्धत्यामपि नीत्युपदेशात्मककृतीनां संख्या अनल्पा विद्यते। यद्यपि संस्कृत-काव्यशास्त्रे प्रहेलिकारूपं काव्यं रसानुभूतौ बाधकं सत् अधमायते, प्रहेलिकारूपोऽलंकारश्चापि रसस्य परिपन्थित्वान्नालंकारकोटौ परिगण्यते,&amp;rsquo; तथापि विवेचन-विचक्षणैः समालाचकैः नीत्युपदेशात्मक-काव्यकोटौ प्रहेलिका सादरं स्वीक्रियते, यतोहि एतया सरण्या प्रतिपादितो नीत्युपदेशः कमपि चमत्कारमादधाति। अतएव चतुष्पष्टि-रूपासु कलासु प्रहेलिकापि अन्यतमत्वेन परिगृह्यते।&#xA;__ धर्मदासः स्वकीये “विदग्ध मुखमण्डने” निम्नलिखितप्रकारेण प्रहेलिकां परिभाषते&#xA;&amp;ldquo;व्यक्तीकृत्य कमप्यर्थ स्वरूपार्थस्य गोपनात्।&#xA;यत्र बाह्यान्तरावौँ कथ्येते सा प्रहेलिका।।&amp;rdquo; अत्र प्रतिपाद्यमानमर्थ विधाय कोऽप्यन्योऽर्थः प्रतिपाद्यते। आर्थीशाब्दीति भेदेन एषा द्विविधा। दण्डिनां काव्याद” एतस्या अनेके भेद-प्रभेदाः प्रदर्शिताः।&#xA;वस्तुतो वैदिक वाङ्मयेऽपि ब्रह्मविषये अध्यात्मविषये च रहस्यात्मकं कूटात्मकञ्च वर्णनं, बलोद्याः कथाश्च प्राचुर्येण उपलभ्यन्ते। ऋग्वेदे, यजुर्वेद, अथर्ववेदे, ऐतरेय&#xA;१. रसस्य परिपन्थित्वान्नालंकारः प्रहेलिका।&#xA;८३&#xA;सम्पादकीयम्-नीत्युपदेशः कौषितकि-तैत्तिरीय-शतपथ- ब्राह्मणेषु, बृहदारण्यकोपनिषदि, आपस्तम्बाश्वलायन-कात्यायन लाट्यायन-सांख्यायन-वैतानसूत्रेषु च रहस्यात्मकः कूटात्मकश्च उपदेशः उपलभ्यते। रामायण महाभारतादौ, बौद्ध-जैन-साहित्ये च उपदेशात्मकानि वचनानि प्राप्यन्ते। सुभाषितसंग्रहेषु&#xA;अनेके कूटात्मका उपदेशाः संगृहीताः सन्ति।&#xA;प्रहेलिकानामनेकानि संकलनानि मिलन्ति येषु धर्मदासस्य विदग्धमुखमण्डनम् अतीव प्रसिद्धम् । एतस्य अनेकानि पद्यानि शाङ्गधरपद्धतौ जल्हणस्य सूक्तिमुक्तावल्याञ्च संगृहीतानि&#xA;सन्ति ।&#xA;आलापान्तरालापरूपेण विरचिता प्रहेलिका विदग्धमुखमण्डनकारस्य धर्मदासस्य कवि-कर्म-कौशलं निर्दिशति। चतुर्षु अध्यायेषु विभक्तं विंशत्यधिक-शतद्वय-श्लोकात्मकं विदग्धमुखमण्डनम् वस्तुतः अन्वर्थनामकं विद्यते।&#xA;प्रहेलिकात्मकरचनासु नागराजस्य भावशतकम् अज्ञातकर्तृकम् समस्यादीपकम्, अज्ञात कर्तृकमेव सीताविनोद काव्यम्, कविकाशीनाथ विरचितः “दृष्टकूटाणवः”, हिमकर शर्मणा लिखितम् “संसार-विहारकाव्यम्”, “प्रहेलिकापट्नुति कूटाख्यानञ्च,” लक्ष्मीनारायणेन प्रणीता समस्या पूर्तिः एवं विधानि अन्यानि च उपदेशात्मकप्रहेलिकारूपाणि काव्यानि कवि-कर्म-कौशल-निदर्शनानि विद्यन्तेतराम्।&#xA;सूचीकटाहन्यायेन अन्योक्ति- प्रहेलिकारूपस्य नीत्युपदेशात्मक काव्यस्य उपर्युक्तमेतद् विवरणम्। नीत्युपदेशात्मकानि काव्यानि यानि मुख्यधारायां विलसन्ति तेषां विवरणमितः परं प्रस्तूयते।&#xA;&amp;ldquo;धर्मे चार्यै च कामे च मोक्षे च भरतर्षभ। यदिहास्ति तदन्यत्र यन्नेहास्ति न तत् क्वचित् ।।&amp;rdquo;&#xA;इति महाभारतीय वचनेन विज्ञायते यत् धर्मार्थकाममोक्षविषयानधिकृत्य यत् किमपि निरूपणीयं तत् सर्वं महाभारते निरूपितं वर्तते। अतः च मानव- जीवनोपयोगि नीत्युपदेशात्मकं वचनमपि तत्र प्राचुर्येण समुल्लिखितं वर्तते। नीतिवचनानां खनि-स्वरूपादस्मादेव महाभारतात् समुद्भूता अतिप्रसिद्धा विदुरनीतिः, या प्रज्ञावादान् प्रभाषते, लोकप्रियतां जीवनोपयोगिताञ्च&#xA;समादधाति।&#xA;__षडेव तु गुणाः पुंसा न हातव्याः कदाचन। सत्यं दानमनालस्यमनसूया क्षमा घृतिः।। इत्यस्मिन्नुपदेशात्मके वचने निहिता नीतिरपि सम्यक् प्रकाशते। एवमेव रामायण-पुराणादौ, स्मृति-ग्रन्थेषु, बौद्ध-जैन-साहित्ये च नीत्युपदेशात्मकानि वचनानि प्रतिपादितानि सन्ति, यानि पूर्वमेव चर्चितानि।&#xA;__परस्तात् चन्द्रगुप्तमौर्य-राज्य-संस्थापकस्य कौटिल्यापरनामधेयस्य चाणक्यस्य सारगर्भिताति कालजयीनि सूत्ररूपाणि पद्यरूपाणि च नीत्युपदेशवचनानि समाजस्य सम्मुखमागतानि । यद्यपि&#xA;६४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;चाणक्यनीति-दर्पणे महाभारत-पुराण-मन्वादिस्मृति-ग्रन्थानामपि कतिपयानि वचनानि दृश्यन्ते, तथापि बाहुल्येन चाणक्येन प्रणीतत्वात् प्रधानव्यपदेशन्यायेन चाणक्यनीतेरेव तानि वचनानि व्यपदिश्यन्ते। यानि नीत्युपदेशवाक्यानि तेन सूत्ररूपेण प्रतिपादितानि तानि चाणक्य-सूत्राणि&#xA;निगद्यन्ते।&#xA;__ महतः कालस्यान्तराले विशालेऽस्मिन् देशे चाणक्य-नीतिवचनानि कानिचित् प्रकाशितानि, कानिचित् पाण्डुलिपिषु सुरक्षितानि। यानि च जन-कण्ठेषु रक्षितानि तानि समये समये लिपिबद्धानि भवन्त्यपि विभिन्नरूपतां गतानि।&#xA;वर्तमानशताब्दयाः प्रारम्भे क्रेस्लरमहाशयः चाणक्यनीति-वचनेषु गवेषणं विधाय शोध-निबन्धं च प्रस्तूय विपश्चितां ध्यानमाकर्षत् । अयं हि सप्तदश हस्तलेखान् समधीत्य तदाधारेण प्रामाणिकं संस्करणमपि प्रस्तोतुं प्रयासमकरोत् ।&#xA;शताब्द्याश्चतुर्थचरणे लुडविक स्टर्नबारव-महोदयः शतत्रय-मितां मातृकां संगृह्य सम्यक् परीक्ष्य च क्रेस्लर महाशय-संस्करण-साहाय्येन षट्सु भागेषु विभज्य चाणक्यनीति संग्रहस्य प्रामाणिक-संस्करणम् होशियारपुरस्थ-विश्वेश्वरानन्दवैदिक शोधसंस्थान द्वारा प्रकाशितमकार्षीत्। प्रो. स्टर्नबारव महोदयस्य श्लाघनीयोऽयं प्रयासः चिरस्मरणीयतां समधिगच्छति। एतस्य षट्सु पाठेषु प्रथमे पाठे चाणक्यनीतिदर्पणः प्रकाशते। सप्तदशसु अध्यायेषु विभक्तेऽस्मिन् ३४२ श्लोकाः संकलिताः सन्ति। _द्वितीयपाठे, प्रथम पाठस्य संक्षिप्ररूपे, अष्टौ अध्यायाः (१०६ तः १७३) चतुष्षष्टिमितानि पद्यानि च सन्ति।&#xA;अस्य तृतीयः पाठः चाणक्यनीतिशास्त्रम् चाणक्यशतकम् इति नामान्तरेण परिचितं वर्तते। एतस्य प्रारम्भिकं पद्यद्वयम् सूचयति यदिदं नानाशास्त्रोद्भवं राजनीति-समुच्चय- रूपं समग्रशास्त्रबीजरूपञ्च वर्तते। एतज्ज्ञानेन मूर्खापि पण्डितो भवति।&#xA;तथाहि&#xA;नानाशास्त्रोद्धृतं वक्ष्ये राजनीति-समुच्चयम्। सर्वबीजमिदं शास्त्रं चाणक्यं सार-संग्रहम् ।। मूलसूत्रं प्रवक्ष्यामि चाणक्येन यथोदितम्।&#xA;यस्य विज्ञानमात्रेण मूर्यो भवति पण्डितः।। अनुष्टुप् छन्दसि निबद्धः अष्टोत्तरशतमिताः श्लोकाः अत्र विद्यन्ते। अयमेव पाठः प्रायः चाणक्यनीतिमूलपाठः।&#xA;__ चतुर्थपाठः चाणक्यसार-संग्रह-नाम्ना प्रसिद्धः । अत्र अनुष्टुभि निबद्धाः शतत्रय-श्लोकाः विलसन्ति। अस्मिन् लोकनीत्या सह राजनीतेरपि विस्तरेण उपदेशाः वर्तन्ते। अत्र शुभाशुभ&#xA;८५&#xA;सम्पादकीयम्-नीत्युपदेशः कर्मणोः, कर्तव्याकर्तव्ययोः, धर्माधर्मयोः, विनयाविनययो निरूपकाः सदुपदेशा-विलसन्ति। असारे ऽस्मिन् संसारे सारचतुष्टय-निर्देशकम् अदसीयं निम्नोक्तं हितवचनं नितरां समीचीनम्&#xA;“असारे खलु संसारे सारमेतच्चतुष्टयम्।&#xA;काश्यां वासः सतां सङ्गःगङ्गाम्भः शम्भु-पूजनम्।।&amp;quot; पञ्चमपाठस्तु लघुचाणक्य-नाम्ना ख्यातिं भजते। अयं पाठः न केवलं भारते, अपितु युरोपादि-देशेष्वपि-प्रसिद्धिं गतोऽस्ति। गेलेनोस नामा युनान देशीयः संस्कृत-विज्ञः स्वभाषायामेतस्यानुवादं विधाय गत शताब्दी-प्रारम्भे एव तत् प्रकाशनं व्यधात् । लघुचाणक्यास्यास्य संग्रहः परमोपयोगितामादधाति।&#xA;चाणक्यराजनीतिशास्त्रनामकः एतस्य षष्ठः पाठः सर्वाधिकविशाल-संग्रहोऽस्ति। अष्टसु अध्यायेषु विभक्तेऽस्मिन् संग्रहे ५३४ श्लोकाः सन्ति। एतेषु ३६७ पद्यानि अस्मिन्नेव संग्रहे उपलब्धानि सन्ति नान्यत्र । एतस्य चतुर्थपञ्चमाध्याययोर्वर्णिता विषया मुख्यतो राजनीत्या सम्बद्धाः सन्ति, अतः एतस्य राजनीतिशास्त्रमिति नामकरणं सर्वथा समीचीनम् । चतुर्थाध्याये राज्ञस्तद्व्यवहारस्य च उपदेशोऽस्ति । पञ्चमाध्याये राज्ञः सेवकस्य, मन्त्रिणः, पुरोहितस्य, सेनापतेश्च कर्तव्यानां समुपदेशा विद्यन्ते। खिष्टीय नवमे एव शतके एतस्यानुवादः तिब्बतदेशीयतञ्जूरभाषायामभूत्। सुभाषितसंग्रहेषु एतस्मादेव पाठात् बाहुल्येन पद्यानि संकलितानि सन्ति, अतश्च एतत् पाठस्य महत्त्वमतिशेते। लुडविक स्टर्नबारव महोदयानुसारेण चाणक्यनीते मूलग्रन्थे साकल्येन १११६ श्लोकाः सन्ति। किन्तु सुभाषितसंग्रहेषु चाणक्य नाम्ना संकलितानां विकीर्ण-पद्यानां संख्या सहस्रद्वयादप्यधिका वरीवर्तीति मनुते पद्मभूषण&#xA;आचार्य बलदेवोपाध्यायः।&#xA;द्वीपान्तरेषु भारतीय-संस्कृतेः प्रचार-प्रसार-समयादेव नीत्युपदेश-वचनानां, सुभाषितानाञ्च तत्र प्रचारोऽभवत्। बृहत्तरभारतदेशेषु इमानि नीति-वचनानि, सुभाषितानि च अतीव लोक-प्रियाणि अभूवन्। जीवनं सुखमयं विधातुं तत्रत्या जना एतानि आत्मसात् अकुर्वन्। तिब्वत-मङ्गोल-मञ्चूरिया-नेपाल-सिंहल-वर्म-श्याम-जाबा-वालीसुमात्रादि देशेषु एतेषां नीत्युपदेश-वचनानां व्यापकप्रचारोऽभूत् । तत्रत्यासु भाषासु एषां विभिन्ना अनुवादा अभूवन्। मयूराक्षस्य नीतिशास्त्रम् चाणक्यराजनीतिशास्त्रस्यैव रूपान्तरम् विद्यते। एवंहि एतेभ्यो देशेभ्यः युरोपादि देशेषु एतेषां भ्रमणमभूत्। एतेन भारतीयानामेतासां कृतीनां लोकप्रियता, उपादेयता, व्यावहारिकता च विदेशेष्वपि परिज्ञायन्ते। पञ्चतन्त्रस्येव चाणक्यनीतिशास्त्रस्य विश्वस्मिन् भ्रमणमेतस्य महत्त्वं संसूचयतितमाम्।&#xA;नीत्युपदेशात्मक-रचना-कारेषु चाणक्यात् परं द्वितीयं स्थानं भजते भर्तृहरिः, यस्य नीति-श्रृङ्गार-वैराग्यात्मकं शतकत्रयम् अतीव जन-प्रियमभूत्। एतस्मिन् शतकत्रये नीत्या&#xA;६६&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;सह सदुपदेशस्य मनोहर-समन्वयः एतस्य महत्त्वं प्रवर्धयति। शतद्वयादप्यधिक-संस्करणानि एतस्य लोकप्रियतां महत्ताञ्च प्रमाणयन्ति। प्रो. डी.डी. कोशाम्बि महोदयेन ३६६ मातृका आधारीकृत्य शतकत्रयस्य सामीक्षिकं संस्करणं महता परिश्रमेण विहितम्। एतच्च विद्वत्सु अतीव समादृतं वर्तते। ऐतिहासिक-प्रामाण्येन परिज्ञायते यन्महावैयाकरण-पद्यनाभमिश्रः अब्राहमरोजरमहोदयम् शतकत्रयस्य नीति-वचनानि शिक्षयाञ्चकार। एतत् शतकत्रयमपि युरोपादिदेशेषु सप्तदशशतके एव प्रसिद्धिमगात्, विद्वद्भिश्च समादृतमभूत्।।&#xA;भर्तृहरि नाम्ना निर्दिष्टानि विटवृत्त-विज्ञानशतक-राहतकाव्य-रामायणरूपाणि नीत्युपदेशात्मकानि काव्यानि मिलन्ति, किन्तु एषां भर्तृहरेः कर्तृत्वे विवेचकाः संशेरते।&#xA;भर्तृहरेः शतकत्रयस्य आदर्शे पश्चात् अनेकानि नीत्युपदेशात्मकानि काव्यानि कविभि विरचितानि, येषु महाकवि शिल्हणस्य शान्तिशतकम्, भर्तृहरे-वैर्राग्यशतकमनुहरति। एवमेव धनदराजस्य शृङ्गार-नीति-वैराग्यात्मकं शतकत्रयम् भर्तृहरेः शतकत्रयमनुसरति। जनार्दनभट्टस्य शृङ्गारशतकम, वैराग्यशतकञ्च&amp;rsquo;, कविनरहरेः शृङ्गारशतकम्, अप्पयदीक्षितस्य वैराग्यशतकम् एवंविधानि अन्यान्यपि शत-कानि भर्तृहरेः शतकत्रयस्यैव प्रतिरूपाणि सन्ति। पण्डितराज जगन्नाथस्य “भामिनीविलासः” भर्तृहरि-शतकत्रयस्य छायायामेव विश्रान्तिं लभते।&#xA;सुभाषितसंग्रहाणां तालिकायामेका शतकावली विद्यते, यस्याम्-अमरुशतक-शान्तिशतक सूर्यशतक-भर्तृहरि-शतकत्रयादीनां श्लोकाः संकलिताः सन्ति। नीत्युपदेशात्मक-पद्य-प्रसङ्गे अमरुशतकस्यापि पद्यानि संगृहीतानि विद्यन्ते, एतावता शृङ्गारप्रधानमपि अमरुशतकम् नीत्युपदेशात्मक-काव्येषु परिगणितं वर्तते, यच्च समीचीनमेवेति मन्यन्ते विवेकिनः।&#xA;__ जयापीडस्य (७७६-८१३खि.) प्रधानामात्य-कविवरदामोदरगुप्तस्य कुट्टनीमतम् तदानीन्तनीं सामाजिकी दुरवस्थां प्रदर्शयत् समाजम्, विशेषतः राजपरिवारं, सामन्तं, विलासिनं परिष्कर्तुं, परिमार्जयितुम्, तेषां जीवनं सफलयितुञ्च अतीव सरसवर्णनेन विविधानुपदेशान् निर्दिशति। २०५६ मितासु मनोहरासु आर्यासु निबद्धं काव्यामिदं संस्कृत-जगति अतीव प्रसिद्धिमवाप। एतेन विरचितानामार्याणां सम्बन्धे समालोचक-विचक्षणः समुद्गिरति&#xA;“मसृण-पद-रीति-गतयः सज्जन-हृदयाभिसारिकाः सुरसाः।&#xA;मदनाद्वयोपनिषदो विशदा दामोदरस्यार्याः ।।” कुट्टनीमतस्य सरसानि पद्यानि काव्यशास्त्रीयग्रन्थेषु उदाहरणरूपेण, सुभाषितसंग्रहेषु च विशिष्टोपदेशरूपेण च परिगृहीतानि, यानि एतस्य साहित्यिकम् औपदेशिकञ्च महत्त्वं संसूचयन्ति। __ औचित्यविचारचर्चाचुञ्चुः व्यङ्ग्यात्मक काव्य-रचनापटुः आचार्य क्षेमेन्द्रः नीत्युपदेशात्मक काव्यप्रणयन-क्षेत्रेऽपि अविस्मरणीयं योगदानं विदघाति। काव्यकलामुपदेष्टुं, कविकण्ठं भूषयितुञ्च क्षेमेन्द्रः ‘कविकण्ठाभरणं&amp;rsquo; विवरचयाञ्चकार। एतच्च स्वप्रयोजनसिद्धौ सर्वथा&#xA;८७&#xA;सम्पादकीयम्-नीत्युपदेशः सफलमभूत् । समाजे प्रसृत्वरं दुराचारम्, विभिन्न वर्गीयं दोषजातञ्च दूरीकर्तुं कान्तासंमितोपदेशद्वारा समुपदेशात्मकं व्यङ्ग्यनिष्ठोपदेशात्मकञ्च अनेक काव्यं विरचय्य वस्तुतः स समाजस्य कृते क्षेमेन्द्रोऽजायत। एतस्य रचनासु &amp;lsquo;चारुचर्याशतकम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;चतुर्वर्गसंग्रहः&amp;rsquo;, आंशिकरूपेण &amp;lsquo;कविकण्ठाभरणञ्च&amp;rsquo; उपदेशत्मकान्येव वर्तन्ते। &amp;lsquo;कलाविलासः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;दर्पदलनम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;देशोपदेशः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नर्ममाला&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सेव्यसेवकोपदेशः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;समयमातृका&amp;rsquo; च व्यङ्ग्यात्मना उपदेशं कुर्वन्ति। एतासु कृतिषु दर्पणायमानासु तत्कालीना सामाजिक-परिस्थितिः स्पष्टमवलोक्यते। तत्र कवेः हास्य-प्रयोगः व्यङ्ग्य-बाण-प्रहारश्च अतीव कौशलेन विहितः परिलक्ष्यते।&#xA;__&amp;ldquo;कूटलेख-प्रयोगे कुशलः कायस्थः सर्वकार्य-सिद्धिप्रदां भगवतीं मसीम् कमलाश्रय प्रबलं कलमञ्च प्रणमति&amp;rsquo; इत्यत्र हृदयस्पर्शी व्यङ्ग्यार्थः कमपि अपूर्वमेव चमत्कारं जनयति। स्वोद्देश्यं सफलयितुं कविर्यत् निगदति तत् सर्वथा समीचीनम्&#xA;“अपि सृजन-विनोदायो स्मिताहास्य सिद्धौ।&#xA;कथयति फलभूतं सर्वलोकोपदेशम्।।&amp;rdquo; पञ्चत्रिंशदधिकशत-मित-मुक्तक श्लोकात्मिकायाम् भोजराजस्य &amp;lsquo;चारुचर्यायाम्&amp;rsquo; दैनिकाचार-सदाचाराहिककृत्यानां सम्यनिर्देशः, तदाचरितुं, समुपदेशश्च वर्तेते। __ विभिन्नच्छन्दस्सु निबद्धासु षट्सु पद्धतिषु विभक्ता दक्षिणामूर्तेः &amp;lsquo;लोकोक्तिमुक्तावली&amp;rsquo; नीत्युपदेशात्मिका सफला कृतिर्विद्यते।&#xA;एवमेव घटकर्परस्य &amp;lsquo;नीतिसारः&amp;rsquo;, लक्ष्मणसेनसभासदः वङ्गीयकवेः गोवर्धनाचार्यस्य &amp;lsquo;आर्यासप्तशती&amp;rsquo; च शृङ्गाररसप्रधानापि मार्मिकोपदेशे महत् साफल्यं भजतः।&#xA;हलायुधस्य &amp;lsquo;धर्मविवेकः&amp;rsquo;, जल्हणस्य &amp;lsquo;मुग्धोपदेशः&amp;rsquo;, कल्यलक्ष्मीनृसिंहस्य ‘कविकौमुदी&amp;rsquo;, कृष्णकान्तवल्लभस्य &amp;lsquo;काव्यभूषणशतकम्&amp;rsquo;, कुसुमदेवस्य ‘दृष्टान्तशतकम्&amp;rsquo;, पद्यमनाभ-सुभद्रा तनूजन्मनो मिथिलाभिजनस्य मधुसूदनमिश्रस्य ‘अन्यापदेशशतकम्&amp;rsquo;, शंकराचार्यस्य विश्वविश्रुतः &amp;lsquo;मोहमुद्गरः&amp;rsquo;, अज्ञातकर्तृकम् &amp;lsquo;मूर्खशतकम्&amp;rsquo;, नीलकण्ठदीक्षितस्य ‘अन्यापदेशशतकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कलिविडम्बनम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सभारञ्जनशतकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;शान्तिविलासः&amp;rsquo;, “वैराग्यशतक&amp;quot;ञ्च नीत्युपदेशात्मक&#xA;काव्येषु महती प्रसिद्धिं स्वाभीष्टसिद्धौ सफलताञ्च आदधति। __ काव्यशास्त्रे कविकर्म-कौशले च परम विश्रुतः रससिद्धकविः पण्डितराजजगन्नाथः नीत्युपदेशक्षेत्रेऽपि &amp;lsquo;अश्वघाटी&amp;rsquo; रचनया परां-प्रसिद्धि प्राप। एतस्य मत्तेभच्छन्दसि निबद्धानि मुक्तकपद्यानि नीति-भक्त्योः संगम-स्थानानि सन्ति। __अज्ञातकर्तृकानि पञ्चरत्न-षड्रत्न-सप्तरत्नाष्टरत्न-नवरत्नानि नामानुरूप-संख्याक पद्यात्मकानि सम्यग्रुपेण नीत्युपदेशौ वर्णयन्ति।&#xA;अज्ञातकर्तृकमेव &amp;lsquo;पूर्वचातकाष्टकम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;उत्तरचातकाष्टकञ्च&amp;rsquo; उपदेशात्मकं लघुकाव्यं वर्तते। एतस्य आङ्गल-जर्मनादि-भाषासु विहितोऽनुवादः अस्य महत्त्वमभिव्यनक्ति।८८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__ राक्षसकवेः , &amp;lsquo;कविराक्षसायः&amp;rsquo;, कविरामचन्द्रस्य व्यर्थकम् &amp;lsquo;रसिकरञ्जनम्&amp;rsquo;, शम्भुकवेः द्वयर्थिका ‘अन्योक्तिमुक्तालता&amp;rsquo;, शंकरकविकृता &amp;lsquo;शतश्लोकी&amp;rsquo;, कुरुनारायणप्रणीतम् &amp;lsquo;सुदर्शनशतकम्&amp;rsquo; अज्ञातकर्तृकः रम्भाशुकसम्वादात्मकः &amp;lsquo;शृङ्गारज्ञाननिर्णयः&amp;rsquo;, अज्ञातकर्तृकम् &amp;lsquo;वानराष्टकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वानर्यष्टकञ्च&amp;rsquo; वञ्चनाथस्य &amp;lsquo;महिषशतकम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;वञ्चेश्वरमहिषशतकञ्च&amp;rsquo;, वररुचिरचितम् &amp;lsquo;नीतिरत्नम्&amp;rsquo;, गर्व-सेवा-दया-शान्त्यादि-विषय-सम्बद्धा द्वादशसु पद्धतिषु विभक्ता वेदान्तदेशिकविरचिता &amp;lsquo;सुभाषितनीवी&amp;rsquo;, एतस्यैव पञ्चपद्यात्मकं व्यर्थकम् &amp;lsquo;वैराग्यपञ्चकम्&amp;rsquo;, वेतालभट्टस्य षोडशपद्यात्मकं &amp;lsquo;नीतिप्रदीपलघुकाव्यम्&amp;rsquo;, विश्वेश्वरस्य &amp;lsquo;अन्योक्तिशतकम्&amp;rsquo;, गुमानीपन्तस्य ‘गुमानीनीतिः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;उपदेशशतकञ्च&amp;rsquo; नीत्युपदेशक्षेत्रे भव्यानि काव्यानि सन्ति। __ उपर्युक्ता एता नीत्युपदेशात्मिका विशिष्टा रचना वर्तन्ते, यासां चर्चात्र कृता। एतत् क्षेत्रीया अन्या अपि अनेका रचना विद्यन्ते, याः पाण्डुलिपिष्वेव सुरक्षिता अरक्षिता वा सन्ति। एतासु चक्रकविकृतः &amp;lsquo;चित्ररत्नाकरः&amp;rsquo;, माधव-रचितम् ‘जडवृत्तम्&amp;rsquo;, अज्ञात कर्तृकम् ‘कुचशतकम्&amp;rsquo;, अज्ञातकर्तृक एव &amp;lsquo;कुशोपदेशनीतिसारः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;लक्ष्मी-सरस्वती-विवादः&amp;rsquo;, अज्ञात-कर्तृका &amp;lsquo;मदनमुखचपेटिका&amp;rsquo;, कविकङ्कन-प्रणीतम् ‘मृगाङ्कशतकम्&amp;rsquo;, अज्ञातकर्तृका &amp;lsquo;नीतिदीपिका&amp;rsquo;, कृष्णमोहनस्य &amp;lsquo;नीतिशतकम्&amp;rsquo; अज्ञातकर्तृकम् ‘परनारी-रति-निषेध-पञ्चकम्&amp;rsquo;, कामराजदीक्षिततनूजेन व्रजराजदीक्षितेन विरचितम् &amp;lsquo;रसिकजन-रञ्जनम्&amp;rsquo;, अज्ञात-कर्तृकम् &amp;lsquo;स्तनपञ्चकम्&amp;rsquo;, रामचन्द्रगमिकृता &amp;lsquo;सिद्धान्तसुधातटिनी, पेद्दिभट्ट-संगृहीतः &amp;lsquo;सूक्तिवारिधिः&amp;rsquo;, वीरेश्वर-विरचिता &amp;lsquo;विद्यामंजरी&amp;rsquo;, चोरकवि-प्रणीतम् ‘विद्यासुन्दरम्&amp;rsquo;, अज्ञातकर्तृकः ‘विबुधोपदेशः&amp;rsquo;, लक्ष्मीधरतनुजन्मना विश्वेश्वरेण विरचितम् “विश्वेश्वरार्याशतकञ्च नीत्युपदेशात्मकवर्णने सफलानि रचनानि सन्ति।&#xA;उपर्युक्ताभ्यो नीत्युपदेशात्मक रचनाभ्यो भिन्नाः काश्चित् उपदेशात्मिकाः निम्नलिखिता कृतयः स्टर्नबारव महाशयेन निदिष्टाः सन्ति । यथाहि-देवराजस्य ‘आर्यामञ्जरी&amp;rsquo;, रामचन्द्र-सीताराम विश्वनाथानाम् ‘आर्याविज्ञप्ति&amp;rsquo; नामिकाः तिस्रःकृतयः, साहिब्रामस्य &amp;lsquo;नीतिकलालता&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कविकण्ठाभरणञ्च&amp;rsquo;, शम्भुराजस्य &amp;lsquo;नीतिमञ्जरी&amp;rsquo;, सदानन्दस्य &amp;lsquo;नीतिमाला&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नीतिस्सारः&amp;rsquo; &amp;lsquo;नीतिशास्त्र-समुच्चयः&amp;rsquo;, एकेन अज्ञातकर्तृक &amp;lsquo;नीतिशतकेन&amp;rsquo; सह श्रीनिवासाचार्य-सुन्दराचार्य वेङ्कट रामायणम् त्रीणि &amp;lsquo;नीतिशतकानि&amp;rsquo;, अप्पावाजपेयिनः &amp;lsquo;नीतिसुमावली&amp;rsquo;, हरिदास-सुब्रह्मण्ययोः &amp;lsquo;शान्तिविलासो&amp;rsquo; पद्मानन्द-शंकराचार्य-सोमनाथानाम् &amp;lsquo;वैराग्यशतकानि&amp;rsquo; व्रजराज शुक्लस्य &amp;lsquo;नीतिविलासः&amp;rsquo; पञ्चतन्त्रसंग्रहश्च&amp;rsquo;।&#xA;सम्पादकीयम्-नीत्युपदेशः&#xA;८६&#xA;नीत्युपदेशात्मक-काव्येषु विभिन्न शैली-रचितेषु नीतिपूर्वकसदाचारद्वारा मानवजीवनं सफलीकर्तुं, सामाजिक सुव्यवस्थां विधातुं, धर्मार्थकाममोक्षरूपान् पुरुषार्थानवाप्तुञ्च विपश्चिदपश्चि मै र्मनीषिभिः सर्वजनहिताय जगन्मङ्गलाय&#xA;“सर्वे च सुखिनः सन्तु सर्वे सन्तु निरामयाः । सर्वे भद्राणि पश्यन्तु मा कश्चेिद् दुःखभाग् भवेदिति मङ्गलकामनया विविधाः सरसा मनोहरा नीत्युपदेशाः संस्कृतवाङ्मये सुगुम्फिता इति शम्।&#xA;पञ्चमोऽध्यायः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ कवयित्र्यः - हिन्दी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/04_kavayitryaH_hindI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/04_kavayitryaH_hindI/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;लकक-ससकत-सहतय-क-कवयतरय&#34;&gt;लौकिक संस्कृत साहित्य की कवयित्रियाँ&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भारतीय इतिहास के प्राचीन काल तथा मध्यकाल के अन्तर्गत श्रीसम्पन्न कुल में उत्पन्न कन्याओं को विविध शास्त्रों के अतिरिक्त चौसठ ललित कलाओं की भी शिक्षा दी जाती थी, जिनमें काव्यकला को अत्यन्त ही महत्त्वपूर्ण तथा उपादेय माना जाता था। कामसूत्र के रचयिता वात्स्यायन तथा काव्यमीमांसा के रचयिता राजशेखर के अनुसार पुरुष के समान महिलाएँ भी कवित्व-शक्ति से सम्पन्न हुआ करती थीं। इस सन्दर्भ में वहीं कहा गया है कि राजकन्याओं, महामात्य की पुत्रियों एवं गणिकाओं की काव्यकला-कुशलता सुप्रसिद्ध है। उपर्युक्त साक्ष्य से संस्कृत में काव्य रचना करने वाली महिला-कवियों की परम्परा का अस्तित्व असन्दिग्धभाव से प्रमाणित होता है। लौकिक संस्कृत साहित्य की काव्यमूर्ति को अपनी मञ्जुल कृतियों से विभूषित करने वाली महिला कवियों के नाम प्रकाशित एवं अप्रकाशित विभिन्न सुभाषित-सङ्ग्रहों तथा अलङ्कारशास्त्र के लक्षण-ग्रन्थों में उपलब्ध होते हैं। कुछ महिला कवियों के तो केवल नाम ही उपलब्ध होते हैं; उनकी रचनाएँ उपलब्ध नहीं होती हैं। इनके अतिरिक्त आधुनिक काल की महिला कवियों की विविध स्वतन्त्र रचनाएँ उपलब्ध होती हैं। इनमें समसामयिक सन्दर्भो का यथेष्ट प्रतिबिम्बन दृष्टिगोचर होता है।&#xA;प्रस्तुत निबन्ध में चर्चित महिला कवियों के नाम कालक्रम के अनुसार निम्नस्थ हैं:&#xA;(१) चण्डाल विद्या&#xA;(ईसा की चौथीं सदी) (२) फल्गुहस्तिनी&#xA;(ईसा की आठवीं सदी) (३) शीला भट्टारिका&#xA;(ईसा की नौवीं सदी) विकटनितम्बा&#xA;(ईसा की नौवीं सदी) विज्जका&#xA;(ईसा की नौवीं सदी) (६) भावक देवी&#xA;(ईसा की नौवीं सदी) (७) चिन्नम्मा&#xA;(ईसा की दसवीं सदी) (८) सरस्वती&#xA;(ईसा की दसवीं सदी) (E) सीता&#xA;(ईसा की दसवीं सदी) (१०) त्रिभुवन सरस्वती&#xA;(ईसा की दसवीं सदी) (११) मोरिका&#xA;(ईसा की दसवीं सदी) (१२) मारुला&#xA;(ईसा की तेरहवीं सदी) (१३) इन्दुलेखा&#xA;(ईसा की पन्द्रहवीं सदी) (१४) लखिमा देवी&#xA;(ईसा की पंन्द्रहवीं सदी) केक (१५) गङ्गा देवी&#xA;(ईसा की पन्द्रहवीं सदी) (१६) तिरुमलाम्बा&#xA;(ईसा की सोलहवीं सदी)&#xA;२६४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;(१७) मधुरवाणी जी&#xA;(ईसा की सत्रहवीं सदी) (१८) रामभद्राम्बा&#xA;(ईसा की सत्रहवीं सदी) (१६) पद्मावती&#xA;(ईसा की सत्रहवीं सदी) (२०) गौरी&#xA;(ईसा की सत्रहवीं सदी)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ संस्कृत-कवयित्री-रचना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/04_saMskRta-kavayitrI-rachanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/04_saMskRta-kavayitrI-rachanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृतकवयित्रीणां रचना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संस्कृतवाङ्मय-परिशीलन-परायणा विपश्चितो विजानते यत् यथादिकालादेव कवयो विविधाभिः काव्य-रचनाभिः संस्कृत-काव्यं समृद्धमकार्षुः तथैव कवयित्र्योऽपि वैदिक कालादेव विभिन्नैः काव्य-प्रणयनैः संस्कृत-काव्य-समृद्धिं व्यदधुः। तत्र वैदिक कालीनानां तदुत्तर कालीनानाञ्च कवयित्रीणां रचनानां क्रमशो विवेचनं समपेक्ष्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;क-वदक-कलन-कवयतरय&#34;&gt;(क) वैदिक कालीनाः कवयित्र्यः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;साक्षात्कृतधर्माण ऋषयो बभूवुः । ते यदा तपस्तप्यमाना आसन् तदा स्वयम्भु ब्रह्म मन्त्रात्मको वेदः तान् प्राप। ते च ऋषयो मन्त्रान् ददृशुः। यश्च यस्य सूक्तस्य द्रष्टाभूत् स एव तस्य सूक्तस्य ऋषिरभवत् । एवमेव या ऋषिका यत् सूक्तं ददर्श सा तस्य सूक्तस्य ऋषिका अभूत्। ऋषीणामपेक्षया ऋषिकाणां संख्यायाः स्वल्पत्वेऽपि महत्त्वे नास्ति अल्पता। इमा एव ऋषिका वैदिक कालीनाः कवयित्र्यः, यासां योगदानं संस्कृत-साहित्यस्य विकासे अतीव महत्त्वमादधाति। एताभि ब्रह्मवादिनीभिः ऋषिकाभिदृष्टेषु तासां भावोद्गारः, सुखमय दाम्पत्य जीवनम्, पारिवारिक सुव्यवस्था, जीवनस्य चरमलक्ष्यमवाप्तुम् उपायः एवं विधाश्च अन्ये जीवनोपयोगिनो भावाः अभिव्यक्ताः सन्ति।&#xA;वैदिक-काव्य-संवर्धिनीनामासाम् ऋषिकाणां नामानि महर्षिशौनकस्य बृहद्देवतायां समुपलभ्यन्ते। तदनुसारेण नव संख्याका ऋषिकाः स्वदृष्टेषु सूक्तेषु स्वेष्टदेवतां स्तुवन्ति। नव संख्याका ऋषिकाः स्वदृष्टसूक्तेषु ऋषिणा, तत्सूक्तस्य देवता-विशेषेण च साकं वार्तालापं विदधति। नव-संख्याकाश्च ऋषिकाः स्वकीय सूक्तेषु देवतास्वरूपमात्मानं स्तुवन्ति। एवं हि वर्गत्रये विभक्तानां तासां संख्या सप्तविंशति विद्यते।&#xA;एताभि दृष्टेषु सूक्तेषु दाम्पत्य-जीवनस्य महत्त्वम्, पति-पत्न्योः पारस्परिक प्रणयस्य सर्वातिशायित्वम्, भौतिक सुख-प्राप्तये अभिरूपपते निश्छलं प्रेम, दम्पत्योः सदाचरणम्, स्त्रीणां सौभाग्यम्, सौन्दर्य-सम्वर्धनाभिलाषः एवं विधाः जीवनसम्बद्धा विषयाः सभिलाषं, प्रार्थिताः सन्ति।&#xA;एकस्मिन् सूक्ते नवोढ़ा विश्ववारा ऋषिका दाम्पत्य-सुखार्थम्, जीवनसुखार्थञ्च अग्निदेवतां प्रार्थयते। ऋषि-कक्षीवतस्तनूजा ऋषिका घोषा स्वसूक्ते अश्विनीकुमारौ प्रसाद्य नैरुज्यं, तारुण्यम्, अभिरूपपतिञ्च प्राप्नोति ।&#xA;१. निरुक्ते १&#xA;सम्पादकीयम्-संस्कृत-कवयित्री-रचना&#xA;६१&#xA;अत्रिमहर्षेः पुत्री अपाला चर्मरोगाक्रान्ता सती स्वपतिना परित्यक्ता तपस्तप्यमाना ऋषिका भूत्वा स्वसाक्षात्कृते सूक्ते इन्द्रदेवं संस्तुत्य तं प्रसाद्य तद्वर-प्रभावेण नैरुज्यं, कमनीयां कान्तिं, पति-प्रेम सौख्यञ्च प्राप्नोत् । एतस्मिन् सूक्ते पत्या परित्यक्तायाः स्त्रियाः हृदय-वेदनाया मार्मिकं वर्णनं हृदयं दुनोति।।&#xA;। सुदीर्घकालपर्यन्तं तपोमग्नस्य महर्षेरगस्त्यस्य धर्मपत्नी लोपामुद्रा वार्धक्याक्रमणेन तनुशोभां शीर्यमाणामभिलक्ष्य खिन्ना सती दाम्पत्यसुखावाप्तये रतिदैवते स्वसूक्ते पतिं सम्बोधयति । अत्र विरहातुराया ललनाया हृदयाभिलाषः साकारो जायतेतराम्। बृहस्पतेस्तनूजा रोमशा ऋषिका, या अल्पवयस्कतया स्वपतिना उपेक्षितासीत्, स्वदृष्टमन्त्रप्रभावेण कमनीय तारुण्यमवाप्य दाम्पत्य सौख्यार्थं स्वपतिमामन्त्रयति। अत्र प्रौढाया रोमशाया उद्दाम-यौवनम्, कमनीय कलेवर-कान्तिश्च सम्यग् वर्णिते स्तः।&#xA;एकस्मिन् सूक्ते ऋषिका इन्द्राणी स्वपतिं वशीकर्तुं स्वसौन्दर्य कामकला-कौशलञ्च स्पष्टं वर्णयति। अपरस्मिन् सूक्ते सा स्वपतिं स्वाधीनीकर्तुकामा सपत्नी प्रति द्वेषभावनया&#xA;ओषधि-प्रयोगं करोति, समस्त बन्धु-बान्धवेभ्यः पतिं विमुखीकृत्य स्वायत्तीकर्तुं यौवनं काम कला-वैदग्ध्यञ्च प्रदर्शयति।&#xA;महर्षेराङ्गिरसस्तनया शरवती ऋषिका आदर्शपत्नीरूपा सती स्त्रीत्वाभिग्रस्तपतेः पुंस्त्व प्राप्तये तपस्यन्ती अभीष्टं फलमवाप्नोति। पत्युः पुंस्त्वप्राप्त्यनन्तरं तस्या हार्दिकोल्लास&#xA;आनन्दातिरेकश्च तत् सूक्ते स्पष्टं परिदृश्यते।&#xA;सवितुस्तनूजा सूर्या-ऋषिका यत् सूक्तं साक्षात्करोति तत्र विवाह-संस्कारस्य माङ्गलिक विधि-विधानं वर्णितं विद्यते। रूपयौवनसम्पन्नां वस्त्रालंकारभूषिताम् लावण्यमयीं तनयां सूर्यां सविता वैवाहिक विधिना अश्वनीकुमाराभ्यां सम्प्रददाति। परिणयानन्तरम् पिता समवेत परिजनश्च वधू-वरौ शुभाशीर्वचोभिः सभाजयतः-इहैव स्तं मा वियौष्टं विश्वमायुर्व्यश्नुतम् । क्रीडन्तौ पुत्रै नप्तृभिर्मोदमानौ स्वेगृहे।।&amp;rsquo; पतिसदने वधूः साम्राज्ञी भवतु। वधू-वरयोः सर्वदा सौमनस्यं सामञ्जस्यञ्च जायतामिति मङ्गलकामनया सूक्तं समाप्तिं गच्छति। अत्र वैवाहिक सम्बन्धस्य आदर्शरूपं प्रदर्शितं वर्तते।&#xA;यमयमी-सम्वादसूक्ते यमीद्वारा साक्षात्कृतेषु मन्त्रेषु यमी भ्रातरं यमं पाणि-ग्रहणाय अनुरुणद्धि । सामाजिकादर्श-विरुद्धं प्रस्तावमिममस्वीकृत्य यमः अन्यं परिणेतारमगीकर्तुमादिशति। भविष्यत् काले ईद्दशं धर्म-विरुद्धं पाणिग्रहणं शक्य संभवम् नैदानीमिति संकेतयति&#xA;“आद्याताऽ गच्छानुत्तरायुग्वानि यत्र जामयः कृणवन्न जामि।&#xA;१.&#xA;ऋ. सं.&#xA;૬ ૨&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;उपबहि वृषभायबाहुमन्यमिच्छस्व सुभगे पतिं मत्। अत्र यम्या अनियन्त्रितकाम वासनाया यमस्य नैतिकादर्शस्य च दर्शनं भवति।&#xA;इन्द्रस्य मात्रा अगस्त्यस्य स्वस्रा दृष्टे सूक्ते पुत्रं प्रति वात्सल्यम्, पुत्रस्य शौर्यातिशय गुणोत्कर्षश्च अवलोक्येते।&#xA;उर्वशी-पुरूरवसोः सम्वादसूक्ते उर्वश्या दृष्टेषु मन्त्रेणु वामाया एकं भिन्नरूपमपि वर्णितं दृश्यते। अप्सरा उर्वशी अप्सरसां सख्यं पुरुषैः सह काल्पनिकं मनुते। यथार्थजीवने तत् सख्यस्य वास्तविकता नास्ति। अतो यदि कठोरा उर्वशी पुरूरवसं परित्यज्य स्वर्वेश्यात्वं स्वीकरोति तर्हि पुरूरवसा तदङ्गीकर्तव्यमेव। अत्र कामिनीनां चित्तचाञ्चल्यं प्रदर्शितं विद्यते।&#xA;महर्षेः अम्भृणस्य तनया-ऋषिका वाक् यत् सूक्तं साक्षाप्करोति तस्मिन् अमुष्या ऐश्वर्य माहात्म्यञ्च सुप्रकटिते स्तः। राष्ट्रस्य अधिष्ठात्री वागाम्भृणी प्रोच्चैरुद्धोषयति-“अहं राष्ट्री सङ्गमनी वसूनाञ्चिकितुषो प्रथमा यज्ञियानाम्। ताम्मा देवा व्यदधुः पुरुत्रा भूरिस्थात्रा म्भू-वेशयन्तीम् ।। मया सो अन्नमत्ति यो विपश्यति यः प्राणिति य ईं शृणोत्युक्तम् । अमन्तवो मान्त उपक्षियन्ति श्रुधि श्रुत ऋद्धिवन्ते वदामि। अहमेव स्वयमिदंवदामि जुष्टन्देवेभिरुत मानुषेभिः। यङ्कामये तन्तमुग्रकृणोमि तम् ब्रह्माणं तमृषितं सुमेधाम् ।। अहं रुद्राय धनु रातनोमि ब्रह्मद्विषे शरवे हन्तवाउ। अहञ्जनाय समदं कृणोम्यहं धावापृथिवी आविवेश।”&#xA;अर्थात् इयमेव आम्भृणी वाग्देवी समस्तजगताम् अधीश्वरी, उपासकान् धनानि प्रापयित्री, स्वात्मतया परंब्रह्म ज्ञातवती अतएव एषा मुख्यास्ति । सैव प्रपञ्चरूपेण अनेक भावेषु स्थिता समस्त-भूतेषु प्रविष्टा वर्तते। विभिन्न स्थानेषु अवतिष्ठमाना देवा यत् किमपि कुत्रापि विदधति तत् सर्वं वागर्थमेव कुर्वन्ति । यः अन्नं भुङ्क्ते, यः पश्यति, यः श्वासोच्छ्वासादिव्यापारं करोति, यश्च शृणोति स सर्वोऽपि शक्तिमत्या वाग्देव्याः सामर्थ्येनैव तथा करोति। तादृशी मन्तर्यामितया स्थितां वाग्देवीं ये अमन्यमानाः सन्ति ते संसारक्लेशमनुभवन्तो दीनदशां प्राप्नुवन्ति अतो वाग्देवी स्वयमेव श्रद्धया प्राप्तुं ब्रह्मतत्त्वं, यच्च देवैर्मनीषिभि मनुष्यैः सेवितं वर्तते तत् बहुश्रुतं जनं समुपदिशति। वाग्देवी यम् यम् त्रातुमिच्छति तन्तम् पूर्ण शक्तिमन्तं करोति, तमेव ब्रह्माणं विदधाति, तमेव त्रिकालज्ञम् ऋषिम् तथा मेधाशक्तिसम्पन्नं करोति। सैव ब्रह्मद्वेषिणं हिंसकमसुरं हन्तुं धनुः अधिज्यं कृत्वा रुद्राय ददाति, शरणापन्नं त्रातुं शत्रुभि युद्ध करोति। अन्तर्यामितया दिवं पृथिवीं च प्रविशति। देवीमाहात्म्यसूचकं सूक्तमिदमति प्रसिद्धं वर्तते।&#xA;१. ऋ. सं. ७/६/७ २. ऋग्वेदे दशममण्डले दशमाध्याये १२५ संख्याके देवीसूक्ते एवं विधा अष्टौ मन्त्राः सन्ति।&#xA;६३&#xA;सम्पादकीयम्-संस्कृत-कवयित्री-रचना । उपर्युक्ताभ्यः विश्ववारा, अपाला, लोपामुद्रा, रोमशा, इन्द्राणी, शश्वती, सूर्या, यमी, अगस्त्यस्वसा, उर्वशी, आभ्भृणीवाक् इत्येताभ्य एकादशभ्यः अतिरिक्ता घोषा, गोधा, उपनिषत्, निषत्, ब्रह्मजाया जूहूः, अदितिः, इन्द्रमाता, सरमा, नदी, श्रीः, लाक्षा,सार्पराज्ञी, मेधा, श्रद्धा, दक्षिणा, रात्री, इत्येताः षोडश ऋषिकाः सन्ति याभि दृष्टेषु सूक्तेषु तद्युगीनानां ब्रह्मवादिनीनां भास्वरकाव्यात्मकं सारस्वतं वैभवं परिदृश्यते। एतासां दिव्ये अलौकिके महिमान्विते मन्त्रजाते यत् शिवं सुन्दरञ्च भावात्मकं तत्त्वं वर्तते तत् लौकिक संस्कृत-साहित्य-कवयित्रीणां काव्यसम्पदां नितरां प्रेरणाप्रदं निदानभूतं वरीवर्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/05_abhilekhIyasaMskRta-sAhityam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/05_abhilekhIyasaMskRta-sAhityam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ताम्र-राजत मृत्पात्र-शिला-मुद्रा-गुहादिषु। स्तम्भे लिप्यङ्कितोलेखोऽभिलेखः परिकीयते॥ अद्याप्येवंविधोलेखस्त्वभिलेखायते यतः।&#xA;पुरालेखोऽभिलेखो वै कथनं नाति साम्प्रतम् ।। अतोहि अभिलेखशब्दः उत्कीर्णात्मकं सर्वलेखमात्मसात्करोति, योहि मृत्-पाषाण शिला-स्तम्भ-ताम्र-राजतादिपट्टेषु उत्कीर्णः सन् कमपि घटनाविशेषम् ऐतिहासिकं विधातुं समये समये निर्मितो भवति। एतेन अभिलेखोपादानेन प्रामाणिकः इतिहासो विलिख्यते। अभिलेख्य पुरुषस्य घटना-विशेषस्य च महत्त्वं मुख्यतश्चिरस्थायि विधीयते। आनुषङ्गिकतया कविकौशलेन विरचितस्य अभिलेखस्य वैशिष्ट्येन विच्छित्ति-जनकं गद्य-पद्यात्मकमपूर्व काव्यमपि सृज्यते।&#xA;पुरातात्त्विक दृष्ट्या, प्राक्कालीनकला-संस्कृति-समाज-राजनीति-धर्मादि-विभिन्न-भाषासु निबद्धानां समस्तानामभिलेखानां विशिष्टं महत्त्वमस्त्येव, किन्तु संस्कृत-भाषाविरचिताना मभिलेखानां साहित्यिकमपि अपूर्व महत्त्वं वरीवर्ति। माधुर्योजः प्रसादगुणैः, शब्दार्थालङ्कारैः, वैदर्भी-गौडी-पाञ्चाल्यादि-रीतिभिः, रत्यादि भावाभिव्यञ्जकैर्विधानैश्च संस्कृताभिलेखाः यामपूर्वा सहृदय-हृदयाह्लादिनी विच्छितिं प्रकाशयन्ति सा अन्यभाषानिबद्धाभिलेखेषु दुर्लभायते। अतः संस्कृताभिलेखानामध्ययनम् पुरातात्विक-दृष्ट्या साहित्यिक-दृष्ट्या च काम्यते विद्वद्भिश्च विधीयते।&#xA;श्री श्रुति-स्मृति-पुराण-रामायण-महाभारत-कालपर्यन्तम् त्रिकालज्ञानाम्, प्रत्यक्षीकृत-समस्त घटनानां, साक्षात्कृतधर्मणाम्,ऋषीणाम् मुनीनाम् तच्छिष्योपशिष्याणाञ्च सर्वत्र विद्यमानत्वात् उत्कीर्णाभिलेखानामावश्यकता नासीत्। नन्दसाम्राज्योत्तरकाले पूर्वपरिस्थितेरभावात् घटना-विशेष चिरजीविनं कर्तुं जनैः उत्कीर्णाभिलेखस्य आवश्यकता अनुभूता। अतश्च ततः परम् उत्कीर्णाभिलेख-परम्परा प्रचलिता।&#xA;अपरञ्च तदानीन्तना महर्षयः अविच्छिन्न-प्रवाहस्य ज्ञानात्मकस्य नित्यमहाकालस्य कुक्षौ विशिष्टा अविशिष्टा वा सर्वा घटनाः स्वेच्छया अवलोकयन्त आसन्, सति प्रयोजने अनायासेन ता घटनाः प्रचारयन्त आसन्, याश्च आख्यानोपाख्यानरूपेण वैदिकसाहित्यादारभ्य पौराणिक साहित्यपर्यन्तं समुपलभ्यन्ते। श्रुति-स्मृति पुराणानां वेदाङ्ग-रामायण-महाभारतानाञ्च सम्यक् प्रचारात् प्रसाराच्च तदानीम् समुत्कार्णाभिलेखा अनपेक्षिता-आसन्।&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम्&#xA;१०७&#xA;संस्कृत वाग्धारा आदिकालात् प्रवहमाना भारते न कदापि अवरुद्धाभवत्, किन्तु बौद्ध धर्मप्रचारस्य माध्यमेन अङ्गीकृतायाःपालिभाषाया जनसमाजे सहज-बोधगम्यतया बौद्ध धर्मावलम्बी सम्राट अशोकः स्वशासनकाले पालिभाषायां लिखितान् अभिलेखान् लौह-पाषाण-स्तम्भेषु शिलापट्टेषु च समुत्कीर्णयामासं। भारते समुपलब्धेषु अभिलेखेषु इमे एव अशोककालीना&#xA;अभिलेखाः प्राचीनतमा इति निगदन्ति ऐतिहासिकाः। उत्कलादारम्य काठियावाडंयावत्, हिमलयाच्च उत्कल-प्रदेशयावत् विशालभूभागे संस्थापिता लघुदीर्घकलेवरा अशोकस्याभिलेखाः शतद्वयादप्यधिकाः उपलब्धाः सन्ति । एते हि अभिलेखाः शिलालेख-स्तम्भलेख-गुहालेखात्मकेषु त्रिषु वर्गेषु विभाजिताः सन्ति, येषु चतुर्दश शिलालेखाः, सप्त स्तम्भलेखाश्च दीर्घाः प्रसिद्धाश्च सन्ति। अन्ये च स्फुटाभिलेखाः, शिलालेखाः, स्तम्भलेखाः, गुहालेखाश्च हस्वकाया अनति प्रसिद्धाश्च सन्ति। (क) चतुर्दश शिलालेखा निम्नलिखितेषु अधुनातनेषु अष्टसु स्थानेषूपलभ्यन्ते&#xA;१. गुर्जरराज्ये जूनागढनिकटे गिरिनारनामके, २. उत्तरप्रदेशे देहरादूनमण्डले कालसीनामके, ३. उत्कले पुरीमण्डले धौलीत्याख्ये, ४. उत्कले गंजाममण्डले नौगढे ५. पाकिस्तानस्थ-पेशावरे शाहबाजगढी नामके, ६.पाकिस्ताने हजारामण्डले मनसेहरानामके, ७.महाराष्ट्रे ठाणामण्डले सोपारानामके,&#xA;८.आन्ध्रप्रदेशे कुरनूलमण्डले एरर्गुण्डिनामके च। (ख) सप्तस्तम्भाभिलेखाः अधोलिखितेषु षट्सु स्थानेषु प्राप्यन्ते&#xA;१. देहल्याम्, २. मेरठे, ३. प्रयागे, ४. लौरिया-अरेराजे, ५. लौरिया नन्दनगढे, ६. रामपुरवा नामके च।&#xA;अन्येषाञ्च स्फुट-लघुशिलालेखानां विवरणम् मूलभागे द्रष्टव्यम्। खिष्टपूर्वतीयशतक कालिका इमे पालिभाषाभिलेखाः पालिभाषायाः, बौद्धधर्मस्य, तत्कालीन प्रशासनस्य च सम्यक् परिज्ञाने परमोपयोगिनः सन्ति। तत्परिवर्तिनां प्रशासकानामपि पालि-प्राकृत-भाषा-निबद्धा अभिलेखाः पुरातात्विक दृष्ट्या महत्त्वमादधति। एतेषु सारनाथस्य कनिष्क कालिक-खिष्टप्रथमशतकस्य पालिभाषाभिलेखः महत्त्वपूर्णः, यस्मिन् बुद्धदेवेन वाराणस्यां प्रतिपादितानां चतुर्णाम् आर्यसत्यानाम् “चत्तारि मानि भिक्खवे अरिय सच्चानि&amp;quot; अर्थात् चत्वारि मान्यानि भिक्षुभिरार्यसत्यानि-इत्युल्लेखो वरीवर्ति। एतादृशोऽभिलेखो भारताद् बहिर्देशेष्वपि समुपलभ्यते। __ अशोकोत्तर मौर्य कालीन-प्राकृताभिलेखेषु गोरखपुर मण्डलान्तर्गत-वांसगाँव सोहगौराग्रामस्य अभिलेखः, योहि साम्प्रतम् कालिकाता एशियाटिक सोसाइटी-कक्षे संरक्षितोऽस्ति, ताम्रपत्रे१०८&#xA;ज गद्य-खण्ड समुत्कीर्णो ऽस्ति। एतेन तदानीन्तने काले दुर्भिक्षादौ प्रशासनद्वारा प्रजाकल्याणाय क्रियमाण-कार्यजातस्य परिचयः प्राप्यते।&#xA;मध्यप्रदेशे प्राचीन विदिशामण्डले शुगवंशीय-राजस्य नागभद्रस्य शासनकाले यवन-नरेशस्य अन्तलिकितस्य राजदूतः होलियोदोरेसनामकः वेसनगर नाम्नि ग्रामे गरुडस्तम्भे एकं प्राकृताभिलेखं समुत्कीर्णयामास । एतेनाभिलेखेन ज्ञायते यत् तदा भारतीयनरेशेन सह यवननृपतेर्दूतावासीय सम्बन्ध आसीत्। भाषात्मकमादान-प्रदानञ्चासीत।&#xA;मध्यप्रदेशे पूर्वकालीन नागौदराज्ये भरहुतनामके प्रसिद्ध बौद्धस्थले प्राकृत भाषानिबद्धः शुङ्गकालिकस्तूपाभिलेखः संसूचयति यत् खिष्टपूर्व-प्रथम-द्वितीय शतक-समये विदिशायां शुङ्गराज्य प्रशासनमासीत्।&#xA;एतस्मिन्नेव कालान्तराले धनदेवस्य अयोध्यापाषाणाभिलेखः, प्रयागसमीपस्थ कौशाम्बीनिकटे प्रभोसानामकपाषाणगुहायाम् ख्रिष्टपूर्वद्वितीय-शतकस्य उदाकनाम्नो नृपतेः प्रभोसागुहाभिलेखश्च तदानीन्तनं घटना-विशेषं संसूचयतः।&#xA;पाकिस्ताने पश्चिमोत्तरसीमान्तप्रदेशे शिनकोट-बजौर नामक स्थाने यवन नरेश-मिलिन्दस्य (मिनेण्डरस्य) शासनकाले मञ्जूषोपरि उल्लिखितोऽभिलेखः शाक्यमुनेर्बुद्धदेवस्य पार्थिवावशेषम् मञ्जूषान्तर्गतं सूचयति।&#xA;खिष्टपूर्व द्वितीय शतकादारभ्य खिष्टीय प्रथमशतकं यावत् ताम्र-रजत-शिलापट्टादिषु उत्कीर्णानां प्राकृताभिलेखानामनतिप्रसिद्धानां स्थान-विशेषेषु समुपलब्धानामभिलेखानां विवरणानि मूलभागे प्रदर्शितानि तत्र द्रष्टव्यानि।&#xA;प्रथमकनिष्कस्य शासनकाले (८१ खि.) सारनाथे बोधिसत्त्व-मूर्ति-च्छत्र-स्तम्भे उत्कीर्णः प्राकृताभिलेखः एतस्यैव (८६ खि.) पाकिस्तान-बहाबलपुरस्य दक्षिण-पश्चिमभागे सुई विहार-ताम्रपत्राभिलेखः, एतस्मिन्नेव वर्षे अस्यैव पाकिस्तान-रावलपिण्डीमण्डले जेडाग्रामे उपलब्धोऽभिलेखः, अमुष्यैव सेतमहेत&amp;rsquo; -प्रतिमाभिलेखः, हुविष्कस्य (१०६ खि. २८ शकाब्दे) मथुरा प्रस्तराभिलेखश्च बुद्धदेव सम्बन्धि घटनाविशेषं, बौद्धधर्म प्रति समादरभावञ्च प्रकाशयतः।&#xA;एवमेव मौरवरि-महासेनापति-बलस्य पुत्रत्रयस्य वडवा-पाषाण-यूपाभिलेखाः, नहयान कालीन कार्लेगुहाभिलेखश्च मौरपरिराजवंशस्य घटना-विशेषान्निर्दिशन्ति।&#xA;खारवेलस्य हस्तिगुम्फाभिलेखः मौर्योत्तर कालीनाभिलेखेषु किमपि विशिष्टं महत्त्वमादधाति।&#xA;१. उत्तरप्रदेश गोण्डाबहराइच सीमायाम् प्राचीन श्रावस्त्याम् वर्तते २. राजस्थाने पूर्वकोटाराज्यान्तर्गत वडवा ग्रामे थम्बतोरण नामके स्थाने, कृत सं. २६५=२३८ ए.डी. ३. पुणे मण्डले कार्ले चैत्यगुहामध्य द्वारे उत्कीर्णः, तिथिरहितः। ४. उत्कलप्रदेशे पुरीमण्डले भुवनेश्वरमन्दिरादनतिदूरे पश्चिमे प्रसिद्धयोरुदयागिरि-खण्डगिरि नामक पर्वत&#xA;भागयोरवस्थितेयं ख्याता हस्तिगुम्फागुहा।&#xA;१०६&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् जैनधर्मावलम्बिनः कलिङ्गनरेश-खारवेलस्य शासनकालिकानां त्रयोदशानां वर्षाणां क्रियाकलापस्य प्रामाणिकं चित्रणमभिलेखेऽस्मिन् अवलोक्यते। एष च क्षहरातवंशीय शकनरेशैः सह पश्चिम भारतस्य पश्चिम दक्षिणापथस्य च ऐतिहासिकं महत्त्वमभिव्यनक्ति।&#xA;कार्दमवंशीय-महाक्षत्रप चष्टनस्य अन्धौ पाषाणयष्टिलेखः&amp;rsquo; शक-कुषाणवंशयोरैतिहासिकं महत्त्वं प्रकाशयति।&#xA;महाराष्ट्र पुणे-निकटे कोकण-जुन्नाराभिमुखे नानाघाटगुहाभिलेखः सातवाहन वंशीय नरेशस्य प्रारम्भिकेतिहासं प्रकाशयति। एतवंशीयः प्रायः प्रथमो नरेशः आसीत् शातकर्णिः। अस्यैव राजमहिषी आसीत् नागन्निका, या पत्युनिधनात्परं राज्यशासनं कुर्वती सातवाहन साम्राज्यं विस्तारयामास, अनेकानि धर्मानुष्ठानानिच कारयामास । अस्या वेदश्री-शक्तिश्रीनामिके द्वे तनये स्वपतिभ्यां सह यज्ञं समपादयताम्। अस्यैव घटना-विशेषस्य समुल्लेखः नानाघाट-गुहालेखे विशेषतो वर्तते। अयमभिलेखो भारतीय-सनातनधर्म, पौराणिक चतुर्दूहवाद, लोकपाल कल्पनञ्च विशदयति। एष च प्राकृतगद्यस्य निदर्शनतामप्यादधाति।&#xA;गौतमी-पुत्र-शातकर्णि नरेशस्य नासिकगुहाभिलेखः तत्कालीन राज्यशासन-व्यवस्थाम्, भूमि-व्यवस्थाम्, बौद्ध-सङ्ग्रेभ्यो भूमिदानञ्च वर्णयति।&#xA;एवमेव गौतमीपुत्र शातकर्णिनरेशस्य, वासिष्ठीपुत्र-पुलुभाविनरेशस्य च नासिकगुहाभिलेखः तच्छासन-कालीन वैशिष्ट्येन सह सातवाहननेरशस्य वंशादिवर्णनं-करोति, येन ज्ञायते यत् सद्ब्राह्मणवंशे जायमानः गौतमीपुत्रशातकर्णिः सातवाहनवंश-यशः प्रतिष्ठापकः, शक-यवन पलव-निषूदनः, क्षहरात-कुल-समूल-विनाशकश्चाभूत्। एतस्य राज्यम् उत्तरेण मालवप्रदेशम् यावत्, कठियावाडतः दक्षिणेन कृष्णानदीं यावत्, पश्चिमे कोकणतः पूर्वे वरारंयावत् विस्तीर्णमासीत्। एतेनाभिलेखेन वासिष्ठीपुत्र-पुलुभावि-नरेशस्य व्यक्तित्वं, कार्यकलापम्, प्रशासनञ्च प्रकाश्यन्ते। गुणालंकारादिसमन्वितः प्रस्तुताभिलेखः काव्यशास्त्रीय दृष्ट्यापि महत्त्वपूर्णोऽस्ति।&#xA;खिष्टपूर्व-तृतीय शतकादारभ्य खिष्टीयद्वितीय-शतकमध्यभागं यावत् उपलब्धा अभिलेखा बाहुल्येन पालि-प्राकृत-भाषा-निबद्धाः सन्ति। सातवाहन नरेशा यज्ञाद्यनुष्ठान-परायणा अपि प्राकृतभाषानुरागिण आसन्निति सरसमधुरसुललितप्राकृत,काव्येन ‘गाहा सत्तसई गाथा सप्तशती&amp;rsquo; ति नामधेयेन प्रमाणीक्रियते। एतवंशीयः कविवत्सलः कवीनां कल्पतरुः हालेतिनाम्ना प्रसिद्धः महाराज शालिवाहनः प्राकृतगाथाच्छन्दसि स्वनिर्मितानाम् अन्यकविरचितानाञ्च हृद्यानां पद्यनां संकलनात्मकम् &amp;lsquo;बगथासप्तशतीति प्राकृतपद्यरत्नम् प्रख्यापयामास।&#xA;एतच्च तदानीन्तन-समाज प्राकृतभाषायाः प्रियतांपुष्णाति । यद्यपि एतस्मिन्नपि कालखण्डे भास-सौमिल्लकविपुत्र-कालिदासाश्वघोषादीनां महाकवीनां विविधानि दृश्य-श्रव्य-काव्यानि&#xA;१. गुर्जर प्रान्तीय कच्छप्रदेशीयरवावड़ातः २४ कि.मी. दूरे पूर्व-दक्षिणभागे अवस्थिते अन्यौ नामके ग्रामे। २. महाराष्ट्रे नासिकनगराद्दक्षिणपश्चिमभागे पाण्डुलेपातृतीय गुहा-प्रवेशद्वारे समुत्कीर्णः ।&#xA;११०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;मधुर-ललितानि भारते प्रसिद्धानि जातानि, यानि संस्कृत-वाग्धाराया नैरन्तर्येण प्रवहमानतां प्रमाणयन्ति । बौद्धधर्मावलम्बिनाम् संस्कृतभाषां प्रति असहिष्णुतया पालि-प्राकृतयोः आपामर जन-बोधगम्यतया च अनादिनिधना संस्कृत-भारती तैः अभिलेखभाषात्वेन अङ्गीकृता नाभूत्।&#xA;खिष्टीय द्वितीय शतकमध्यभागे कार्दमवंशीय-शकराजस्य महाक्षत्रप-प्रथम रुद्रदाम्नः सुललितगद्यात्मकः संस्कृत भाषा-निबद्ध गिरिनार-&amp;rsquo; शिलालेखः समुपलम्यते। एतस्मिन्नेव शिलापट्टके प्रियदर्शिनः अशोकस्य चतुर्दश प्रज्ञापनानि समुत्कीर्णानि सन्ति। अत्रैव गुप्त सम्राजः स्कन्दगुप्तस्यापि अभिलेखद्वयमुत्कीर्णमस्ति।&#xA;विंशति-पङ्क्त्यात्मकस्यास्य अभिलेखस्य कतिपयाः पङ्क्तयः क्षतिग्रस्ताः सन्ति । अक्षताः सुपाठ्याः पङ्क्तयः एव सूचयन्ति यत् मौर्यनरेन्द्र चन्द्रगुप्तस्य राज्यपालः पुष्यगुप्तः गिरिनारसमीपे सुदर्शननामकमेकं सरोवरं खानयामास । अशोकस्य राज्यकाले तुमाष्कनामा यवनराजः तस्मादेव सरोवरात् अनेकानि स्रोतांसि निःसारयामास। रुद्रदाम्नः द्विसप्ततितमे वयसि अतिशय जल-प्लावनात् सरोवरस्य सेतु-बन्धो-भग्नोऽभवत्। ततश्च प्रायस्तस्मिन्नेव वर्षे जनहितकृद् राजा रुद्रदामा महता प्रयासेन सेतु-बन्धं कारयामास। पलव-राज्यपालः सुविशाखः सेतु बन्ध-पुनर्निर्माणे दायित्वं स्वीचकार। तदुपलक्ष्ये एव खिष्टीये १५० तमे वर्ष इममभिलेखं गिरिनार-शिलापट्टे उत्कीर्णयाञ्चकार।&#xA;रुद्रदामा यथैव महान् योद्धा पराक्रमी शूरवीरो विजेता आसीत् तथैव धार्मिकः कविः काव्यशास्त्र-मर्मज्ञ-इति तस्याभिलेखेन विज्ञायते । यतोहि उपलब्ध संस्कृताभिलेखेषु एतदीयाभिलेखः प्रथमः अतोऽत्र कश्चिदभिलेखांशो निदर्शनीक्रियते- “प्रमाण-मानोन्मान- स्वर-गति-वर्ण-सार सत्त्वादिभिः परमलक्षणव्यञ्जनै रूपेतैः कान्तमूर्तिना स्वयमधिगत-महाक्षत्रपनाम्ना नरेन्द्रकन्या स्वयंवरानेक-माल्य-प्राप्तदाम्ना महाक्षत्रपेण रुद्रदाम्ना सेतुं सुदर्शनतरं कारितम्।&amp;quot;&#xA;__ काव्यदृष्ट्यापि गद्यमिदं महद्वैशिष्ट्यमादधाति। &amp;lsquo;ओजः समास-भूयस्त्वमेतद् गद्यस्य जीवितम्&amp;rsquo; इति काव्यादर्शीय सिद्धान्तस्याधारमुपस्थापयति। __गुप्तकालिक-संस्कृताभिलेखाः-गुप्त कालीन-संस्कृताभिलेखेषु समुद्रगुप्तस्य प्रयाग-स्तम्भाभिलेखः-२ ऐतिहासिक दृष्ट्या काव्यकौशल-दृष्ट्या च महत्त्वमादधाति। परम यौधेयः समुद्रगुप्तः यौवनारम्मे एव अनेकेष्वाहवेषु शत्रून् विजित्य युद्ध-कौशलं दर्शयामास। येन नवे वयस्येवास्य शौर्य-पराक्रममवलोक्य पिता एनं यौवराज्ये नियुज्य आशीर्वचोभिः&#xA;१. गुर्जरप्रान्ते जूनागढात् पूर्वस्मिन् अनतिदूरे एवं गिरिनार नामक पर्वत शिला पश्चिमेमुखे&#xA;अभिलेखोऽयमङ्कितो विद्यते। २. उत्तरप्रदेशे प्रयागदुर्गस्य प्रस्तर-स्तम्भे कविवर हरिषेण-विरचित गद्यधात्मकोऽयमभिलेखः ख्रिष्टीय&#xA;चतुर्थशतकमध्यभागे समुत्कीर्णः ।&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम्&#xA;१११ सभाजयामास। अमरपुरातिथौ सति पितरि सः अनेकानि महायुद्धानि कृत्वा उत्तर-पश्चिम-दक्षिण भागेषु बहून् प्रशासकान् आत्मसात्कृत्य स्वसाम्राज्यं विस्तारयन् सम्राट् संबभूव।&#xA;अभिलेखस्यास्य रचयिता समुद्रगुप्तस्य सान्धिविग्रहिकः कविकर्मकुशलो हरिषेणो गद्यपद्यात्मकेऽस्मिन्नभिलेखे वैदर्गी-गौडी रीति-रचना-नैपुण्यं प्रमाणयति। अभिलेखस्य कतिचिदंशा विखण्डिताः सन्ति। खण्डितोऽपि निम्नांशः-“सुर्वण-सिकता-पलाशिनी प्रभृतीनाम्&amp;hellip; गिरि-शिखर-तरु-तटाट्टालकोपतल्प-द्वार-शरणोच्छय-विध्वंसिना युगनिधन-सदृश-परमघोर-वेगेन वायुना” इति रचयितुरखण्डं यशो विस्तारयति। __ &amp;ldquo;स्फुट-लघु-मधुर-चित्र-कान्त-शब्द-समयोदारालंकृत-गद्य-पद्य-प्रवीणेने&amp;rdquo; ति राज्ञः समुद्रगुप्तस्य काव्य-निर्मिति-वैशिष्ट्यं प्रदर्शयता हरिषेणेन गद्य-पद्यात्मकस्योत्तमकाव्यस्य कृते समस्तानाम् नाट्यशास्त्रोक्तगुणानां गुम्फनम्, शब्दार्थालङ्कारैरलंकरणञ्च समपेक्षितमिति महता कौशलेन निर्दिष्टम् । एतेन काव्यनिर्माणस्य कृते निर्धारितमानदण्डः कविभिरनुसरणीय इत्यपि संसूच्यते।&#xA;__ अभिलेखेऽस्मिन् विविधभेदै विशिष्ट: अनुप्रासः श्लेषश्च शब्दालंकारौ उपमा रूपकोत्प्रेक्षादयोऽर्थालङ्काराश्च चकासति। नवसु पद्येषु स्रग्धराशार्दूलविक्रीडित-मन्दाक्रान्ता पृथिवीरूपाणि बृहन्ति छन्दांसि प्रयुक्तानि कवेः छन्दो विचितिं विशदयन्ति। अभिलेखोऽयम् परवर्तिनां गद्य-पद्य-रचनाकृतां कृते निश्चयं निदर्शनायते।&#xA;__ समुद्रगुप्तस्य प्रशंसापरकः वसन्ततिलकाच्छन्दसि गुम्फितः सप्तश्लोकात्मकः एरण-&amp;rsquo; स्तम्भाभिलेखः भगवद् वराह-मन्दिर-निर्माणावसरे फेनचिदधिकारिणा उत्कीर्णयाञ्चक्रे। बहुधा विखण्डितोऽयमभिलेखः किमपि काव्य-वैशिष्ट्यं दर्शयितुं न क्षमते।&#xA;__चन्द्रगुप्त द्वितीय कालीन-मथुरास्तम्भाभिलेखे सप्तदश पङ्क्त्यात्मके पाशुपताचार्येण उदितेन स्वगुरुवर्ययोः उपमितेश्वर-कपिलेश्वरयोः प्रतिमे स्थापिते इत्यस्य वर्णनं वरीवर्ति। __चन्द्रगुप्त द्वितीयकालीन एव पञ्चवाक्यात्मकः उदयगिरिगुहाभिलेखः प्राप्यते । पाटलिपुत्रवास्तव्यः शब्दार्थन्याय-कोविदः वीरसेनः महाराज चन्द्रगुप्तद्वितीयस्य सकलपृथ्वी जयार्थाभियानयात्रायाम् उदयगिरि-गुहायाम् भगवतः शभोः गुहानिर्माणं कारयित्वा इम मभिलेखं समुत्कीर्णयाञ्चकार।&#xA;एवमेव चन्द्रगुप्त द्वितीयकालिकश्चतुर्वाक्यात्मकः साँचीस्तूप-प्राचीराभिलेखः राज्ञोऽधिकारिणा आर्मकाईवेन काकनाद वोट महाविहारस्य आर्य-सङ्घाय ईश्वर वासक-नामा ग्रामः पञ्चविंशतिदीनारैः सह प्रदत्त इति घटनां वर्णयति।&#xA;१. मध्यप्रदेशे सागरमण्डले एरण (एरिकिण) ग्रामे प्रसिद्ध-वराहमन्दिर-समीपे एकस्मिन् चतुर्भुजस्तम्भखण्डे&#xA;समुत्कीर्णः। २. उत्तरप्रदेशे मथुरापुरीस्थ-चण्डूल-मण्डूल वाटिकावस्थितस्तम्भे समुत्कीर्णः गुप्त सम्वत् ६१=३७० ए.डी. ३. मध्यप्रदेशे विदिशा-समीपे उदयगिरिगुहायाम् समुत्कीर्णः (४०१ खि.)&#xA;मध्यप्रदेशे प्रसिद्ध साँचीस्तूपस्य पूर्वद्वारे भित्तौ समुत्कीर्णः (गुप्त सम्बत् ६३ = ४१३ खि.)&#xA;११२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;महाराज चन्द्रस्य (प्रायः चन्द्रगुप्तद्वितीयस्य) मेहरौली-लौह स्तम्भाभिलेखः श्लोकत्रयात्मकः लघुकलेवरोऽपि काव्यदृष्ट्या अतिशय महत्त्वमादधाति। __ केवल चन्द्रनाम्नो निर्देशेऽपि अयमभिलेखो महाप्रतापिनश्चनद्रगुप्त द्वितीयस्यैवेति मन्यन्ते ऐतिहासिकाः। शार्दूलविक्रीडितच्छन्दसि रचितः श्लोकत्रयात्मकोऽयमभिलेखः महाराज चन्द्रस्य महान्तं पराक्रमं महतीं ख्यातिञ्च वर्णयति। चन्द्रनृपः वक्षःस्थलेनैव वगीय शत्रु पराङ्मुखीचक्रे। सिन्धुनदी-सप्तधाराः पारयित्वा बालिकान् वशीभूतान् विदधे । स्वभुजबल-पराक्रमेण पृथिव्या मैकाधिपत्यं संस्थाप्य अनेक वर्षपर्यन्तं महीं बुभुजे।&#xA;विष्णुपदपर्वते विष्णुमन्दिर-निर्माणात्परं तदग्रध्वजस्तम्भे समुत्कीर्णोऽयमधस्तन-लेखः काव्यदृष्ट्या महत्त्वपूर्णोऽस्ति। अज्ञातनामकेनैकेन कविवरेण लघुन्यभिलेखेऽस्मिन् सवैदुष्यं कवि-कर्म-कौशलं प्रदर्शयाञ्चके। तथाहि&#xA;यस्योद्धतयतः प्रतीपमुरसा शत्रून् समेत्यागतान् वेङ्गष्वाहव-वर्तिनोऽभिलिखिता खङ्गेन कीर्ति (जे। ती| सप्त मुखानि येन समरे सिन्थो जिता वाहिलका यस्याद्याप्यधिवास्यते जलनिधिर्वीर्यानिलै दक्षिणैः।। खिन्नस्येवं विसृज्य गां नरपते र्गामाश्रितस्येतरां मूर्त्या कर्मजितावनिं गतवतः कोर्त्या स्थितस्य क्षितौ।&#xA;शान्तस्येव महावने हुतभुजो यस्य प्रतापो महान् नाद्याप्युत्सृजति प्रणाशितरिपोर्यत्नस्य शेषः क्षितिम् ।। प्राप्तेन स्व भुजार्जितं सुचरितञ्चैकाधिराज्यं क्षितौ चन्द्राहेन समग्रचन्द्रसदृशीं वक्त्रश्रियं बिभ्रता।&#xA;प्रान्शु विष्णुपदे गिरौ भगवतो विष्णो र्ध्वजः स्थापितः।। अयमाशयः-प्रतापी चन्द्रनृपः योहि वङ्गप्रदेशे युद्धेषु सङ्घीभूय समागतान् प्रतिपक्षिणः स्ववक्षस्थलेन पराभूय पराङ्मुखान् चकार, यश्च सिन्धुनद्याः सप्तमुरवानि पारयित्वा वाहिलकान् समरे जिगाय; यस्य च पराक्रमरूपमलयानिलेन दक्षिण महासागरः अद्यापि अधिवास्यते, तस्य भुजे खङ्गेन कीर्तिरङ्किताभवत् ।&#xA;प्रथम कुमारगुप्तकालिकः त्रयोदश पङ्क्त्यात्मक गद्यपद्यमयः बिलसस्तम्भाभिलेखः२ ध्रुवशर्मनामकेन महोदारेण भगवत्कार्तिकेय मन्दिरमभितः प्रतोली-धर्मसत्रयो निर्माणं तदग्रे उत्कीर्णाभिलेखस्तम्भस्थापनञ्च कृते इति वृत्तान्तं वर्णयति।&#xA;१. दिल्लीमहानगरस्य दक्षिणे मेहरौलीनामकग्रामे कुतुबमीनार-निकटे लौहस्तम्भे तिथिरहितः&#xA;अभिलेखोऽयं समुत्कीर्णोऽस्ति। मध्यप्रदेशे पूर्व ग्वालियरराज्यान्तर्गत मन्दसौर नगरे शिवनानदी तट-मन्दिर-संलग्न प्रस्तर-खण्डे समुत्कीर्णः&#xA;११३&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् प्रथम कुमारगुप्तकालीनचतुश्चत्वारिंशत् पद्यात्मकः विविध वृत-विगुम्फितः मन्दसोरशिलालेखः ऐतिहासिकमहत्त्वेन सह कविवर-वत्सभट्टे: वैदुष्यं विशिष्टं कवि-कर्म-कौशलञ्च प्रदर्शयति।&#xA;महाराज-प्रथम कुमारगुप्तेन राजा विश्वकर्मा राज्यपालरूपेण नियुक्तोऽभवत्। तस्य तनयो बन्धुवर्मा पश्चाद्राजा बभूव। अयंहि स्व-शासनसमये (मालवसम्वत् ४८३-५२६= खि. ४२६-४७३) लाटप्रदेशात् पट्टवाय-श्रेणी तत्र एक भव्यं सूर्य-मन्दिरं निरमात्। अमुमेव वृत्तान्तं कविवरो-वत्सभट्टिः विविधगुणविशिष्टैः शब्दार्थालङ्कार-विभूषितैः हृद्यैः पद्यैर्वर्णयति। तथाहि&#xA;चतल्पताकान्यबला सनाथान्यत्यर्थशुक्कान्यधिकोन्नतानि। तडिल्लता चित्र सिताभ्रकूट तुल्योपमानि गृहाणि यत्र ।।१०।।&#xA;अत्र दशपुर-गृह-वर्णने उपमाचारुत्वं चमत्कारं जनयति। चतुःसमुद्रान्त विलोल मेखला सुमेरु-कैलास-बृहत्पयोधराम्। वनान्त वान्त स्फुटपुष्पहासिनी कुमारगुप्ते पृथिवीं प्रशासति ।।२३।।&#xA;अत्रत्या रूपाकालंकार-विच्छित्तिः हृदयमावर्जयति। एवमेव&#xA;अत्युन्नतमवदातं नभः स्पृशन्निव मनोहरैः शिखरैः। शशिभान्वोरभ्युदयेष्वमलमयूरवायतनमभूत् ।।३।। इत्यत्र मनोहरोत्प्रेक्षा सहृदयैः प्रेक्षणीया।&#xA;कुमारगुप्तात्मज-स्कन्दगुप्तस्य विविधच्छन्दोनिबद्धः गुणालंकार-विभूषितः ऊनचत्वारिंशत्पद्यात्मकः जूनागढ-प्रस्तराभिलेखः&amp;rsquo; तस्मिन्नेव शिलापट्टे विराजते, यत्र अशोकस्य चतुर्दशाभिलेखाः रुद्रदाम्नोऽभिलेखश्च समुत्कीर्णाः सन्ति। __ स्कन्दगुप्तेन सुराष्ट्रस्य संरक्षणार्थं पर्णदत्तो नियुक्तः। एतस्य सुयोग्यस्तनयश्चक्रपालितः सुदर्शनसरोवरस्य भग्नसेतोः संस्कारं विधाय तत्रभव्यं विष्णुमन्दिरं निर्मितवान्। एतद्वृत्तान्त-वर्णन पुरस्सरम् अभिलेखेऽस्मिन् महाराजस्कन्दगुप्तस्य परमपराक्रमस्य चित्रणं समुपलभ्यते। राजाधिराजोऽयं दर्पाहंकारयुक्तान् दुर्दम्यान् नरपतीन् वशीकृत्य चतुःसमुद्रमेखलाया-वसुन्धराया एकाधिपतिर्बमूव। अस्याप्रतिमगुणगणाकृष्टा राज्यलक्ष्मीः अन्यान् विहाय एनमेव वरयांचकार। अयंहि सुचारु राज्यशासन-व्यवस्थायै सर्वेषु प्रदेशेषु राज्यपालान् नियोजयामास। सुराष्ट्रे च कुशलिनं पर्णदत्तं नियुज्य निश्चिन्ततामन्वभवत् ।&#xA;१. गुर्जरप्रदेशान्तर्गते जूनागढपर्वते शिलोत्कीर्णः गुप्त स. १३६-१३८ कालिकः। २. नियुज्य देवा वरुणं प्रतीच्याम् स्वस्था यथा नोन्मनसो बभूवुः। पूर्वेतरस्यां दिशि पर्णदत्तं&#xA;नियुज्य राजा द्युतिमांस्तथामूत्।। १३।।&#xA;११४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__ अज्ञातनाम्नः कविवरस्य काव्यकौशलमभिलेखेऽस्मिन् दरीदृश्यते। विविधवृत्तविगुम्फितं विविधगुणालंकारसमन्वितं पद्य-कदम्बमस्य काव्यनिर्माण-नैपुण्यं प्रकाशयति।&#xA;तदनुजयतिशश्वत् श्रीपरिक्षिप्तवक्षाः स्वभुजजनितवीर्यो राजराजाधिराजः। नरपतिभुजगानां मानदर्पोत्फणानां,&#xA;प्रतिकृति गरुडाज्ञां निर्विषां चावकर्ता ।।२।। राजाधिराजः स्कन्दगुप्तः स्वभुजबलपराक्रमेण राज्यलक्ष्मीम् परमानुरक्तां वशवर्तिनी मकरोत्। विषवमनं कुर्वद् भयानकफणरूप-मानदर्पशालिनां भयावह-प्रतिपक्षिणां भुजगायमानानां नरपतीनामुपरि गरुडरूपं निदेशं विधाय तान् निर्विषान् भग्नन्दर्पान् व्यधात्। अर्थात् गरुडो यथा सर्पान् निष्प्रभावान् करोति, तथैव स्कन्दगुप्तः प्रतिपक्षिणः प्रभावहीनानकरोत्। अत्र प्रतिपक्षि-नरपतौ भुजगस्य, तन्मान-दर्पयोः उत्फणस्य, प्रतिकारे गरुडादेशस्य च आरोपात् रूपकालंकारो हृद्यतामादधाति। एवंविधानि अन्यान्यपि अलंकृतानि मनोहराणि पद्यानिअभिलेखेऽस्मिन् विलसन्ति।&#xA;स्कन्दगुप्तस्य गद्यपद्यात्मके भितरी प्रस्तर स्तम्भाभिलेखे तेन विष्णुमन्दिरे प्रतिष्ठापितस्य भगवतः शाङ्गिणः स्तवनम्, स्तम्भ-स्थापनम्, गुप्त वंशीय-नृपाणां वर्णनञ्च अङ्कितानि सन्ति।&#xA;महाराजस्कन्दगुप्तः परमवैष्णवः सन्नपि वैष्णवेतर जैनादि धर्मस्यापि समादरं कुर्वन्नासीदिति तस्य (कहॉव) कहौम प्रस्तर-स्तम्भाभिलेखेन&amp;rsquo; स्पष्टं विज्ञायते।&#xA;शक्रकोपमस्य महाराज स्कन्दगुप्तस्य शान्ते प्रशासनकाले प्रख्यातेऽस्मिन् ककुभ (कहौम) इति नामके ग्रामे सोमिलस्य प्रौत्रेण, भट्टिसोमस्य पौत्रेण, रुद्रसोमस्य पुत्रेण द्विज-गुरु-साधु-जन-प्रियेण स्तम्भोऽयं स्थापितः-&amp;ldquo;पुण्यस्कन्धं स चक्रे जगदिदमखिलं संसरद्वीक्ष्यभीतः श्रेयोऽर्थ भूतभूत्यै पथि नियमवता मर्हतामादि कर्तृन् पञ्चेन्द्रान स्थापयित्वा धरणिधरमयान् सन्निखातस्ततोऽयम् शैलस्तम्भः सुचारुर्गिरिवर-शिखरायोपमः कीर्तिकर्ता।।&#xA;कुमारगुप्तद्वितीयस्य भितरी-मुद्रालेखः अष्टपङ्क्त्यात्मकः गुप्तवंशीयराजानाम् श्रीगुप्त-घटोत्कच-प्रथमचन्द्रगुप्त-समुद्रगुप्त-द्वितीय चन्द्रगुप्त-कुमारगुप्त (स्कन्दगुप्त)-पुरुगुप्त&#xA;१. उत्तरप्रदेशे गाजीपुरमण्डले सयीदपुर-निकटे भितरीनामे ग्रामे स्थापितेऽस्मिन्&#xA;प्रस्तर-स्तम्भेऽभिलेखोऽयं समुत्कीर्णः। २. उत्तरप्रदेशे गोरखपुरमण्डलान्तर्गत देवरिया तहसीलमध्ये सलमपुरमझौलीतः क्रोशद्वयसमीपे प्राचीन&#xA;ककुभ (वर्तमान कहॉव) नामके स्थापिते प्रस्तर-स्तम्भेऽभिलेखोऽयं समुत्कीर्णः। ३. गुप्तसंवत् १४१ = ४६० ई. ४. अभिलेखस्यान्तिमं पद्यम् ५. उत्तरप्रदेशे गाजीपुरमण्डले भितरीग्रामे प्राप्तोऽयं मुद्रालेखः ४७३ खिष्टाब्दस्य वर्तते।&#xA;११५&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् नरसिंहगुप्त-परमभागवतद्वितीयकुमारगुप्तानां क्रमशः उल्लेखं करोति। मुद्रात्मकत्वादस्याभिलेखस्य विशिष्टमैतिहासिकं महत्त्वं वर्तते।&#xA;बुद्धगुप्त कालीन-सारनाथ-बौद्ध प्रतिमाभिलेखः, अनुष्टुप् छन्दोनिबद्धः चतुश्श्लोकात्मकः प्रथमकुमारगुप्तपौत्रेण पुरुगुप्त-पुत्रेण बुद्धगुप्तेन बुद्धमूर्तेरधोभागे समुत्कीर्णीकृतः, बुद्धदेवस्य&#xA;भव्यां मूर्तिं वर्णयति।&#xA;गुप्तशासकानामुपलब्धा बहवोऽभिलेखा ये जॉबफेथफुल-फ्लीट महाशयेन संकलिताः सम्पादिताश्च, गिरिजाशंकरप्रसाद मिश्रकृत-हिन्दीभाषानुवादसहिते ‘भारतीयाभिलेखसंग्रहे&#39;३ प्रकाशिताः सन्ति। एतस्मिन संग्रहे पूर्णविवरणेन सह एकाशीतिरभिलेखाः संगृहीता विद्यन्ते। जिज्ञासुभिस्ते तत्रैव द्रष्टव्याः।&#xA;मौर्य साम्राज्यस्य पतनात्परम्, वस्तुतः अशोकस्य निधनात् (खि.पू २३२) पश्चादेव सातवाहनराज्यस्य प्राबल्यम् भारते प्रारब्धमभूत्। तदानीमेव एशियामध्यभागात् शकजातीया आक्रान्तारः भारते प्रविश्य आक्रमणं प्रारभन्त। ते गान्धारमधिकृल्य सातवाहननृपैः युद्धमकुर्वत। उभयोः जय-पराजययोः कारणात् परस्पर-संघर्ष-मूलकमशान्तं वातावरणं गुप्तसाम्राज्यात्पर्वं सर्वत्रनासीत्। गुप्तसाम्राज्यकालेऽपि विशेषतः कुमारगुप्त-स्कन्दगुप्तसमये एशियामध्यभागात् हूणजातीया वर्वराः पहलवा, यवनाश्च भारते विभिन्न स्थाने आक्रमणमकुर्वत। स्कन्दगुप्तस्य पराक्रमेण पराजिता वशीभूतास्ते यत्र-तत्र स्वावस्थानं व्यधुः। क्रमशस्ते भारतीय धर्म संस्कृतिञ्चान्वसरन्। द्वितीयशतकमध्यभागे शकराजस्य रुद्रदाम्नोऽभिलेखः तथ्यमिदं प्रमाणयति। एवमेव गुप्तसाम्राज्यकालीना वैदेशिका अपि हूणादिजातीया भारतीयाः सन्तः समसामयिकान् घटना-विशेषान् संस्कृताभिलेखेषु अङ्कितानकुर्वन् । एतादृशेष्वेवाभिलेखेषु हूणराज तोरमाणपुत्रस्य मिहिरकुलस्य शासनस्य पञ्चदशे वर्षे ५१५ ख्रिष्टाब्दे मध्यप्रदेश-ग्वालियरदुर्गे सूर्यमन्दिरभित्तौ समुत्कीर्णः विभिन्नवृत्तेषु विरचितः त्रयोदश पद्यात्मकः मिहिरकुलस्य शिलालेखो वरीवर्ति।&#xA;एवमेव महाराज संक्षोभस्य गद्यपद्यात्मकः खोह-ताम्रपट्टद्वयाभिलेखः उत्तरक्षेत्रीय परिव्राजकवंशीय महाराजसंक्षोभस्य वंश-वर्णनपुरस्सरम् तद्वारा कृतस्य औपाणि-नामक ग्रामदानस्य विवरणं प्रस्तौति। छोडगोमिनामकेन एकेन समाज-सेवकेन निवेदितो महाराज-संक्षोभः आपाणि ग्रामे स्थितस्य देवी मन्दिरस्य संरक्षणाय देवीपूजाकार्य-संचालनाय च तद् ग्रामार्द्धभागम् प्रादात्। एतत् प्रसङ्गे दानमाहात्प्यस्य दत्तधनपरिरक्षणस्य च वैशिष्ट्यं सुमुल्लिखितं वर्ततेऽस्मिन्नभिलेखद्वये।&#xA;म&#xA;१. गुप्तसम्वत्सरे १५७ = ४७६ ख्रिष्टाब्दे । २. उत्तरप्रदेशे वारणसीनिकटे प्रसिद्ध बौद्धस्थले सारनाथे बुद्धमूर्तेरधोभागे समुत्कीर्णः। ३. भारतीय अभिलेख संग्रह (खण्ड ३) राजस्थान हिन्दी ग्रन्थअकादमी, जयपुर, १६७४ ४. मध्यप्रदेशे सतनामण्डले रवोहनामक ग्रामसमीपे समुपलब्धः ताम्रपट्टद्वयाभिलेखः।&#xA;११६&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;एतेन विज्ञायते यन्न केवलं राजाधिराजाः, अपितु क्षेत्रीयाधिपतयोऽपि अभिलेखनमहत्त्वं जानाना घटनाविशेषं चिरंजीवयितुमभिलेखान् समुत्कीर्णयामासुः।&#xA;विष्णुवर्धनापरनामकस्य महाराज यशोधर्मणो मन्दसोर प्रस्तर-स्तम्भाभिलेखः&amp;rsquo; न केवलमैतिहासिकदृष्ट्या अपितु साहित्यिकदृष्ट्यापि वैशिष्ट्यमावहति । कक्कस्य सूनुना वासुलेन स्रग्धराच्छन्दोगुम्फिते नवपद्यात्मकेऽस्मिन्नभिलेखे यशोधर्मणः साम्राज्यस्य लौहित्य- ब्रह्मपुत्रालिङ्गित प्रदेशात् कामरूपादारभ्य महेन्द्रपर्वतं यावत्, हिमलयात् पश्चिम समुद्रं यावत्-विस्तारः, मिहिरकुल-सहित-समस्त-सामन्तैः प्रदत्तः तस्मै चूडारत्नोपहारश्च सम्यग् वर्णयाञ्चक्राते।&#xA;तथाहि&#xA;वेपन्ते यस्य भीमस्तनित-भय-समुद्रभ्रान्त दैत्या दिगन्ताः शृङ्गाघातैः सुमेरोर्विघटितदृषदः कन्दरा यः करोति। उत्क्षाणं तं दधानः क्षितिधर-तनया-दत्तपञ्चागुकलाङ्क द्राधिष्ठः शूलपाणेः क्षपयतु भवतां शत्रु-तेजांसि केतुः।।१।।&#xA;आलौहित्योपकण्ठात् तलवनगहनोपत्यका दामहेन्द्रा दागङ्गाश्लिष्टसानोस्तुहिनशिरवरिणः पश्चिमादापयोधेः। सामन्तैर्यस्य बाहुद्रविण-हृत-मदैः पादयोरानमद्भि श्चूडारन्नांशु राजिव्यतिकर-शवला भूमिभागाः क्रियन्ते।।५।।&#xA;अस्यैव महाराज यशोधर्मणः अपरस्मिन् मन्दसोर-प्रस्तर-स्तम्भाभिलेखे आर्या- पुष्पिताग्रा मालिनी-शिखरिणी-स्रग्धरोपजाति-शार्दूलविक्रीडित-वसन्ततिलकादि वृत्त-रचितेषु पञ्चविंशतिमित पद्येषु दक्षद्वारा निर्दोषनामककूपस्य निर्मितेः, तपितृव्यस्य अभयदत्तस्य स्मृतौ तत्र&#xA;अभिलेखाङ्कित-प्रस्तर-स्तम्भस्थापनस्य च विस्तरेण वर्णनं विद्यते।&#xA;महाराज यशोधर्मणः प्रतिनिधिरूपेण शासनं कुर्वन् अभयदत्तः पश्चिमे वयसि स्वभातृजस्य दोषकुम्भस्य तनयाय धर्मदोषाय राज्यभारं प्रादात्। अस्यैव धर्मदोषस्य अनुज आसीद् दक्षः, योहि स्वर्गतस्य पितृव्यस्य अभयदत्तस्य पुण्यस्मृतौ ५८६ मालवसम्वत्सरे प्रस्तर- स्तम्भाभिलेखमिमं संस्थापयामास। __मौखरि-नृपस्य ईशानवर्मणः सुललितानाम् त्रयोविंशतेः पद्यानां हडाहाभिलेखः३ मौखरि-वंश-प्रसूतानां नरपतीनां संक्षिप्तमितिहासं प्रस्तौति। अस्याभिलेखस्य महत्त्वम् काव्य दृष्ट्यापि अतिशेते। मङ्गलश्लोके त्रिपुरान्तकस्य अधोनिर्दिष्टवर्णनं हृदयावर्जकं वर्तते&#xA;१. मध्यप्रदेशे मन्दसोर दुर्गस्य पूर्वद्वार समीपस्थ कूपसंलग्नप्रस्तरस्तम्भे ५८६ मालव सम्वत्सरे ५३२&#xA;खि. समुत्कीर्णः। २. तत्रैव गन्दसोरदुर्गसमीभे। ३. उत्तरप्रदेशे वाराबंकीमण्डले हडाहा समीपे एकस्मिन् ग्रामे समुपलब्धः शिलाभिलेखः ६११ विक्रमाब्दे&#xA;(५५४ खिष्टाब्दे) समुत्कीर्णः।)&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम्&#xA;११७&#xA;लोकाविष्कृति-संक्षय-स्थितिकृतां यः कारणं वेधसाम् ध्वस्तध्वान्तचयाः परस्तरजसो ध्यायन्ति यं योगिनः। यस्यार्द्धस्थित-योषितोऽपि हृदये नास्थायि चेतो भुवा&#xA;भूतात्मा त्रिपुरान्तकः स जयति श्रेयः प्रसूति भवः।।१।।&#xA;अन्यान्यपि विविधालङ्कारविभूषितानि पद्यानि कवेः काव्य-निर्माण-कौशलं प्रकाशयन्ति । एवमेव शर्ववर्मणः असीरगढ मुद्राभिलेखः,&amp;rsquo; अनन्तवर्मणः वरावर-गुहाभिलेखः,२ हर्षवर्धनस्य मधुवन-ताम्रपट्टाभिलेखः,३ शशाङ्ककालीन-मिदनापुर-ताम्रपट्टाभिलेखश्च ह्रस्वकलेवरा अपि ऐतिहासिकं साहित्यिकं च वैशिष्ट्यं प्रदर्शयन्ति।&#xA;__ चालुक्यवंश-तिलकस्य सत्याश्रयापरनामकस्य पुलकेशि-द्वितीयस्य ऐहोलाभिलेखः&amp;rsquo; राज्याश्रितस्य कविवर-रविकीर्तेः काव्यकीर्तिं संकीर्तयति। सत्याश्रयःस्वसाम्राज्यं विस्तारयन् तत्कालीनानेकान् नरपतीन् विजित्य तान् वशवर्तिनः अकरोत्। विजययात्रा-प्रसङ्गे वर्णितेन स्थानेन तथ्येन च भौगोलिकम् ऐतिहासिकञ्च ज्ञानं सुतरांजायते।।&#xA;विविध सप्तदश वृत्त-विलसितम्, गुणालंकार-समन्चितम्, सप्तत्रिंशत् पद्यात्मकं काव्यमिदं महाकवि कालिदास भारवेश्च काव्यं स्पर्द्धते, यच्च स्वयमेव कविः “सविजयतां रविकीर्तिः कविताश्रितकालिदास-भारविकीर्तिः६ इत्यादिनाभिमन्यते।&#xA;पुलकेशिद्वितीयस्य पराक्रमवर्णने कवेः काव्यकौशलं शक्यते द्रष्टुम् अपरिमित-विभूति-स्फीत-सामन्त-सेना मुकुट-मणि-मयूखाक्रान्त-पादारविन्दः। युधि पतित-गजेन्द्रानीक-बीभत्स-भूतो भय-विगलित-हर्षो येन चाकारि हर्षः।।२३।। एवमेव सत्याश्रयस्य शक्तित्रयसम्पन्नसुशासकस्य शौर्यवर्णने चमत्कार-विशेषः समवलोक्यते उत्साह-प्रभु-मन्त्र-शक्ति-सहिते यस्मिन् समस्ता दिशो जित्वा भूमिपतीन् विसृज्य महितानाराध्य देवद्विजान्।&#xA;१. मध्यप्रदेशे बरहानपुरतः १७ कि. मी. दूरे पूर्वोत्तर दिग्विभागे असीरगढदुर्गे सिन्धिया महाराजस्य&#xA;पेटिकायामुपलऽभूदयं मुद्राभिलेखः। २. विहारप्रदेशे गयातः २२ कि.मी. दूरे पूर्वोत्तरभागे पनारीग्राम समीपे प्राचीन प्रवरगिरिनामके आधुनिक&#xA;बराबरस्थाने लोमश ऋषिगुहाप्रवेशद्वारे समुत्कीर्णः । ३. उत्तरप्रदेशे आजमगढस्य मधुवनग्रामे समुपलब्धः ताम्रपट्टे समुत्कीर्णः। ४. वङ्गप्रदेशे मिदनापुर मण्डले उपलब्धः ताम्रपट्टे समुत्कीर्णः प्रायः ६१६ ख्रिष्टाब्दे ५. कर्णाटप्रदेशे बीजापुर मण्डले ऐहोल ग्रामे मेगुटिमन्दिरस्यपूर्व भित्तौ अड्कितः। ५५६&#xA;शकाब्दे ६३४ खिष्टाब्दे लिखितः।। ६. येनायोजि नवेऽश्मस्थिरमर्थविधौ विवेकिना जिनवेश्म। इति पद्यस्य पूर्वार्द्धम् ।११८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;वातापी नगरी प्रविश्य नगरीमेकामिवोर्वीमिमां चञ्चन्नीरधि-नील-नीर-परिखां सत्याश्रये शासति ।।३२।।&#xA;एवं विधान्यनेकानि पद्यानि अभिलेखेऽस्मिन् विलसन्ति। अतएव भारतीय विभिन्न विश्वद्यिालयेषु पाठ्यक्रम निर्धारितेयं प्रशस्तिः स्वप्राशस्त्यमद्यापि तनुतेतमाम्।&#xA;तोमर-वंशीय-नरेन्द्र-महेन्द्रपालस्य सप्तविंशति-पद्यात्मकः पेहवा प्रस्तर खण्डाभिलेखः काव्यदृष्ट्यापि कामपि विच्छत्तिमभिव्यनक्ति । मङ्गलाचरणं विदधत् कविः शाजपाणे-भगवतो विष्णोः युगान्तकालीनं जलधि-शयनं वर्णयन् काव्य-कौशलं प्रदर्शयति&#xA;याते यामवतीपतौ शिरवरिषु क्षामेषु सर्वात्मना ध्वस्ते ध्वान्त-रिपौ जने विघटिते सस्ते च तारागणे। भ्रष्टे भूवलये गतेषु च तथा रत्नाकरेष्वेकतामेको यस्स्वपिति प्रधानपुरुषःपायात् स वः शा भृत् ।।१।।&#xA;सम्राजो हर्षवर्धनात् परम् उत्तरभारते प्रसिद्धस्य चौहान वंशीय नरेन्द्रस्य विग्रहराजस्य देहली-स्तम्भाभिलेखः पद्य-चतुष्टयात्मकोऽपि ऐतिहासिक दृष्ट्या काव्य-दृष्ट्या च&#xA;महत्त्वाधायको वरीवर्ति।&#xA;लीलामन्दिर-सोदरेषु भवतु स्वान्तेषु वामभ्रुणाम् शत्रूणां तनुविग्रहक्षितिपते! न्याय्योऽत्र वासस्तव। शङ्का वा पुरुषोत्तमस्य भवतो नास्त्येव वारांनिधे निमथ्यापहृतश्रियः किम भवान क्रोडे न निद्रायितः।।२||&#xA;अत्र अर्थापत्त्यलंकारेण &amp;lsquo;किमु भवान् क्रोडे न निद्रायितः&amp;rsquo; इत्यस्य क्रोडे निद्रायित एवेत्यर्थोऽवगम्यते, येन भव्यं भावाभिव्यञ्जनं भवति ।&#xA;पूर्वमध्यकालीनाभिलेखेषु महाराज विजयसेन कारित देवापाड-देवपाराग्रामस्थ श्रीप्रद्युम्नेश्वर-मन्दिर-शिलाभिलेखः अतिप्राशस्त्यं भजते।&#xA;पद-पदार्थ-विचार-शुद्ध-बुद्धि-शालिना कविना उमापतिधरेण विरचिते षट्त्रिंशत् पध्पधात्मकेऽस्मिन्नभिलेखे प्रद्युम्नेश्वरशिव-मन्दिर-निर्माणस्य सेनानाकयस्य च मनोरमं वर्णनं परीवर्ति। आदौ श्वि-स्तुतिं विधाय अद्वैतरूपयोर्हरिहरयोराधेष्ठानं प्रद्युम्नेश्वरमन्दिरं नमस्कृत्य कविः लक्ष्मी-शैलजासहितयोस्तद्दयितयोरर्धनारीश्वररूपतया अतीव हृदयं वर्णनं व्यधात्।&#xA;१. हरियाणाप्रदेशे कुरुक्षेत्र मण्डले पेहवानगरे एकस्य भवनस्य भित्तौ संलग्नप्रस्तरखण्डे समुत्कीर्णः।&#xA;हिमालयोपत्यकायाम् हरियाणा-टोपरा-नामक स्थाने स्थिते अशोकस्तम्भे वीसल देवापर नामक चाहमानतिलक विग्रहराजस्यायमभिलेखः समुत्कीर्ण आसीत्। समयः १२२० विक्रमाब्दः = ११६३ ख्रिष्टाब्दः। पञ्चदशशतके फिरोजखानः स्तम्भमिमं स्थानान्तरित चकार अधुना फिरोजशाहतुगलकस्य&#xA;कोटला नामके स्थाने वर्तते। । ३. वङ्गप्रदेशवर्ति-राजशाही-मणलान्तर्गत-देवपाडग्रामे, देवपारेति प्रसिद्धे, श्रीप्रद्युग्नेश्वर नामके मन्दिरे&#xA;शिलोत्कीर्णः द्वादशशतकपूर्वार्धकालिकः ।&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम्&#xA;११६&#xA;तथाहि&#xA;लक्ष्मीवल्लभ-शैलजा दयितयोरद्वैतलीलागृहं प्रद्युम्नेश्वरशब्दलाञ्छनमधिष्ठानं नमस्कुर्महे।&#xA;यत्रालिङ्गनभङ्गकातरतया स्थित्वान्तरे कान्तयो&#xA;देवीभ्यां कथमप्यभिन्नतनुताशिल्पेऽन्तरायः कृतः।।२।। दक्षिणभारते कर्णाटप्रदेशे चन्द्रवंशे वीरसेनोनाम राजा बभूव। तस्मिन् ब्रह्मक्षत्रिय-सेनवंशे कुलभूषणो-महाप्रतापः सामन्तसेनोऽजायत, योहि पराक्रमिणं स्वतनयं हेमन्तसेनं राज्याधिकारिणं विधाय पश्चिमे वयसि गङ्गातटाश्रममध्युवास। हेमन्तसेनः स्वराज्यं विस्तारयितुकामः वङ्गदेशं स्वाधीनीकृत्य तत्रत्याधिपतिर्बभूव। अयंहि क्रमेणात्र महाराजा धिराज-विरुदेन स्वात्मानं विभूषयाञ्चकार। अस्यासीम्महिषी अनिन्द्यसुन्दरी यशोदेवी, यां वर्णयति कविः अधस्तनपद्येन&#xA;महाराज्ञीयस्य स्वपर-निखिलान्तःपुर-वधू&#xA;र-वधू शिरोरत्नश्रेणी किरण-सरणि-स्मेरचरणा। निधिः कान्तेः साध्वी व्रत-विततनित्योज्ज्वलयशा&#xA;यशोदेवी नाम त्रिभुवनमनोज्ञाकृतिरभूत् ।।१४।।&#xA;यशोदेवी-गर्भाज्जायमानोऽन्वर्थनामा हैमन्तसेनि-विजयसेनः स्वभुज-बल-पराक्रमेण गौड-कामरूप कलिङ्गादि-नृपतीन् विजित्य तदाश्रितां राज्यलक्ष्मी स्ववशवर्तिनी व्यधात्। __महाराज विजयसेनस्य विजयप्रतापमसहमानः सूर्यवंशीयो राजा नान्यदेवः ससैनिकबलः महता संरम्भेण कर्णाट-प्रदेशादागस्य विजयसेनमभिषेषयति स्म। परन्तु ततः पराजितः सन् पलायमानो मिथिलामशिश्रियत्।&#xA;घटनामिमां निर्दिशन् कविः विच्छित्तिपुरस्सरं वर्णयति त्वं जान्यवीर-विजयीति गिरः कवीनां श्रुत्वान्ययागननरूढनिगूढ-रोषः। गौडेन्द्रमद्रवदपाकृत कामरूप भूपं कलिङ्गमपि यस्तरसा जिगाय ।।२०।।&#xA;शौर्य-वीर्य-दर्पितो विजयसेनः &amp;lsquo;अहं केवलं नान्यवीर-विजयी, न-अन्यवीर-विजयीति&amp;rsquo; गूढार्थं विज्ञाय रोषाविष्ट गौड-कामरूप कलिङ्गभूपानपि बलेन जिगाय।&#xA;अस्य जयश्रियं संकेतयन् कविः कीर्तयति गणयतु गणशः को भूपतींस्ताननेन, प्रतिदिनरणभाजा ये जिता वा हता वा। इस जगति विषेहे स्वस्य वंशस्य पूर्वः, पुरुष इति सुधांशौ केवलं राजशब्दः।।१६।। षट्त्रिंशत्पद्य-कलेवरेऽभिलेखेऽस्मिन् सग्धरा-शार्दूलविक्रीडित-वसन्ततिलका-पृथ्वी&#xA;१२०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;मन्दाक्रान्तोपजाति-शिखरिणी-मालिनीन्द्रवज्रा-वृत्तानि प्रयुञ्जानः कविः छन्दोज्ञानवैशिष्ट यमभिव्यनक्ति। विविधालंकारप्रयोगेण गुण-भावाभिव्यञ्जनेन च सकलकाव्य-कौशलं प्रकाशयति।&#xA;कविवर उमापतिधरः विजयसेन-पौत्रस्य, वल्लालसेन-पुत्रस्य लक्ष्मणसेनस्याधिराज्य काले तत्कविरत्न-रूपेण विभासमान आसीदिति प्रमाणयति गीतगोविन्दकारो महाकवि जयदेवः&#xA;गोवर्धनश्च शरणो जयदेव उमापतिः। कविराजश्च रत्नानि समिती लक्ष्मणस्य च।। प्रशस्तिमिमामुपसंहरन् कविः कवयति निर्णिक्त-सेन-कुल-भूपति-मौक्तिकाना मग्रन्थिल-ग्रथन-पक्ष्मल सूत्रवल्लिः । एषा कवेः पद-पदार्थ विचार-गृहा&#xA;बुद्धेरुमापतिधरस्य कृति-प्रशस्तिः।।३५।। __प्रशस्तेरस्याः खानकआसीद्वारेन्द्रक शिल्पि-गोष्ठी-चूडामणिः राणक शूलपाणिरिति परिचाययति अन्तिमं पद्यम्।&#xA;काव्यमालायाः प्राचीनलेखमालायाम् द्वितीयभागे दानपत्र-शासनपत्र-प्रशस्ति-रूपाः १२४ अभिलेखाः (विजयसेनप्रशस्तिसहिताः) लघुदीर्घकलेवराः प्रकाशिताः सन्ति।&#xA;एतेषु प्रशान्तरागापरनामधेयश्रीदद्दमहाराजानां दानपत्रम् गद्यात्मकं बाण-दण्डिगा स्पर्घते। तथाहि&amp;hellip;.यस्य प्रकाश्यते सत्कुलं शीलेन, प्रभुत्वमाज्ञया, शास्त्रमरति-प्रणिपातेन, कोपो निग्रहेण, प्रसादः प्रदानैः, धर्मो देवद्विजाति-गुरुजन-सपर्ययेति।&#xA;तस्य सूनुः&amp;hellip;.सततमृतुगणस्येव वसन्तसमयः, वसन्तसमयस्येव प्रविकसित-निविड चूततरु-वनाभोगः, सरस इव कमल-निवहः, कमल-निवहस्येव प्रबोधः इत्यादि।&#xA;एवमेव अनेके पद्यात्मकाभिलेखा कवेः काव्य-कौशल-निदर्शनीभूता अस्यां प्राचीनलेखमालायां सुशोभन्ते।&#xA;विशालस्यास्य भारतदेशस्य विभिन्नप्रदेशेषु अद्यापि प्राचीना मध्यकालीना नवीनाश्च&#xA;१. धर्म-प्रणप्ता मनदास-नप्ता बृहस्पतेः सूनुरिमां प्रशस्तिम्।&#xA;चरवान वारेन्द्रक शिल्पिगोठी चूडामणीराणकशूपाणिः।। ३६ ।। २. मुम्बईस्थ निर्णयसागर-यन्त्रालयात् १८६१ ख्रिष्टाब्दे प्रकाशिता म.म. पण्डित शिवदत्तेन सम्पादिता। ३. प्राचीनलेखमालायाम् नवसप्ततितमम् अशीतितमं च दानपत्रम्। ४. अशीतितमेदानपत्रे पृ. ४५ ५. अशीतितमेदानपत्रे पृ. ४५&#xA;१२१&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् अनेकेऽभिलेखा गवेषकैः समुपलब्धाः प्रकाशं प्राप्नुवन्ति, प्राप्स्यन्ति च। अतः अभिलेखीय साहित्यस्य शृङ्खला इतिश्रियं नावाप्स्यति। __ डॉ. मुकुन्दमाधवशर्मणो निबन्धात्&amp;rsquo; असम प्रदेशीय प्राचीनाभिलेखाः, पञ्चमशतकात् द्वादशशतकं यावत् ये प्रस्तरशिला-ताम्रपत्र-मृत्खण्ड-धातु-मुद्रा-मन्दिर-प्रतिमाभागेषु समुत्कीर्णा आसन्, दृष्टिपथमायाताः। एतेषु नगाजरी खनिकग्राम-शिलालेखः, सुरेन्द्रवर्मणः उमाचल शिलालेखः, हर्जर वर्मणः तेजपुर प्रस्तराभिलेखः, भास्कर-वर्म-वनमालवर्म-हर्जर-वर्म-रत्नपाल प्रभृतीनाम् एकोनविंशतिः ताम्रपत्राभिलेखाः, मुद्राभिलेखाश्च महत्त्वपूर्णाः सन्ति, ये तदानीन्तनानि ऐतिहासिकतथ्यानि, नृपाणां धर्मानुष्ठानानि तेषां विविधशास्त्रज्ञानञ्च प्रकाशयन्ति। यथाहि भास्कर-वर्मणः दुवि-ताम्र-पत्राभिलेखः षष्ठशतककालिकनृपस्य सुस्थिर-वर्मणो विविध-शास्त्र-विशिष्ट-ज्ञानं सम्यग् वर्णयति&#xA;येन व्याकरणोदकोनयतिमिः सांख्योरु नक्रो महान्&#xA;न् मीमांसा बहुसारसानुरसित स्तर्कानिलावीजितः। व्याख्यानोर्मि-परम्परातिगहनो न्यायार्थ फेनाकुल स्तीर्णो ज्ञेय सरित्पति-प्रकरणः स्रोतो विशालाकुलः।। पद्य संख्या ५५ एवंविधानि पद्यानि तेष्वभिलेखेषु विलसन्ति।&#xA;अस्माकं प्रतिवेशि-राष्ट्र नेपाले लिच्छविवंशीय-राजानां राज्यकाले-प्रथममानदेवस्य समयात् ४६३-६४ ख्रिष्टाब्दात् जयकामदेवस्य समयं. १०४६ खिष्टाब्दं यावत् शतशः अभिलेखाः समुत्कीर्णा उपलब्धाः सन्ति, ये भारत-नेपालयोर्मधुर-सम्बन्धं सूचयन्ति। __एतेषु स्तम्भ-शिला-ताम्रपत्राभिलेखेषु साहित्यिक-सौन्दर्यमतीव मनोहरं विद्यते। राज्ञो मानदेवस्य ४६४ खिष्टाब्दे समुत्कीर्णः शार्दूलविक्रीडितच्छन्दोनिबद्धः एकोनविंशति-पद्यात्मकः प्रशस्ति स्तम्भाभिलेखः अपूर्वं कवि-कर्म-कौशलं प्रकाशयति। मानदेवस्य पतिपरायणा माता स्वपतौ दिवङ्गते तच्चितामारोढुकामा शोकाकुल-चित्तेन वत्सलेन तनयेन अनुरुध्यमाना पाशवशगा विहगीव तनुजस्नेह निबद्धाभवतीतिवर्णयति सुकविः&#xA;किं भोगर्मम किंहि जीवितसुखैस्त्वद् विप्रयोगे सति प्राणान्पूर्वमहं जहामि परतस्त्वं यास्यसीतो दिवम्। इत्येवं मुख-पङ्कजान्तरगतै र्नेत्राम्बुमित्रै दृढम्&#xA;वाक्पाशै विहगीव पाशवशगा बद्धाततस्तस्थुषी ।।१०।। मानदेवं वर्णयन् समुल्लिखति सत्कविः&#xA;१. Sanskrit Inscriptions of Ancient Assam अखिल भारतीय संस्कृतपरिषद्, लखनऊ,&#xA;Volume X, Insriptions of Ancient-Assam, Gauhati University, B.K. Barua, A cultural&#xA;History of Assam 1969. .&#xA;१२२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;पुत्रोऽप्यूर्जित-सत्त्व-विक्रम-धृतिः क्षान्तः प्रजावल्सलः कर्ता नैव विकत्थनः स्मितकथेऽपूर्वाभिभाषी सदा। तेजस्वी नच गर्वितो नचपरां लोकज्ञतान्नाश्रितः&#xA;दीनानाथ-सुहृत् प्रियातिथि-जनः प्रत्यर्थिनां माननुत् ।।१२।। एवंविधानि बहूनि विशिष्टानि पद्यानि लिच्छविराजानामभिलेखेषु&amp;rsquo; विलसन्ति।&#xA;खिष्टीय चतुर्दशशतक कालिकानां जुमला-प्रदेशीय-सेञ्जा-प्रशासकानाम् पृथ्वीमल्ल रिपुमल्लादीनाम् शिला-ताम्र-रजत-सुवर्ण पत्राभिलेखा न केवलमैतिहासिकमपितु साहित्यिक मपि वैशिष्ट्यं दधाति।&#xA;__ कर्णाटवंशीय नृप नान्यदेवस्य (खि १०६७) षष्ठोवंशधरः महाराज हरिसिंहदेवः वाङ्गालैर्यवनैरुपद्रुतः १३२६ खिष्टाब्दे मिथिलामहीं विहाय नेपालमभ्यागत्य भक्तपुरे राजधानी निर्माय तत्रत्यो राजाधिराजो बभूव । एतत् कर्णाटवंश-सम्बद्धः जयस्थितिमल्लः १३७२ खिष्टाब्दे नेपाले मल्ल-शासनं सामन्तरूपेण संस्थाप्य क्रमशः महासामन्तः राजा चाभवत्। क्रमशः मल्लराजानां शासनानि विभक्तानि सन्ति भक्तपुरे, ललितपुरे, वसन्तपुरे कीर्तिपुरे च १७१८ खिष्टाबं यावत् धर्म-संस्कृति-शिक्षा-साहित्य-विकासकानि अभूवन्। अमीषु दिवसेषु साहित्य-संगीत-कलानुरागिभिर्भल्लवंशीयै-राजाभिः शतशः संस्कृताभिलेखाः, काव्य-कौशल-निदर्शनी-भूताः, स्वस्वराजधान्यां मन्दिरेषु स्तम्भेषु, शिलापट्टेषु च अङ्किताः संस्थापिताश्च। एतदभिलेखीय काव्यसौन्दर्यं समवलोक्य सहृदय काव्य-रसिकाः प्रहृष्यन्तीति कानिचित् पद्यानि उदाहियन्तेः-ललितपुर पाटनस्थः सिद्धनरसिंहमल्लः हरिसिंहदेवं वर्णयन् अभिलेखयति&#xA;संजातो हरसिंहदेव नृपतिः प्रोद्यत्प्रतापोन्नतिः वंशे चण्डरुचेरचिन्त्यमहिमा श्रीमैथिलक्ष्माहरिः।&#xA;ज्ञात्वा दुर्यवनात् कलेरिव निजे राज्ये स्वधर्म-क्षति नेपालावनि पीठमेत्य सुचिरं राज्यं चकार प्रभुः।।&#xA;१. नेपालीयाभिलेख-संग्रहः। २. वस्वन्धि-वाह-शशि-सम्मित-शाकवर्षे (१२४८) पोषस्य शुक्ल-दशमी&amp;ndash;क्षिति-सूनुवारे।&#xA;व्यक्त्वा स्वपत्तनपुरी हरिसिंहदेवो-दुर्देव-देशितपथो गिरिमाविवेश ।।&#xA;मिथिलातत्त्वविमर्श पूर्वार्द्धपृष्ठे १४३। ३. वागालै र्यवनैः क्रुधा विधिवशाद् राज्यं सद्रव्यं हृतम्&#xA;दुर्ग सीमर नामकं च सहसा नेपालमभ्यागतः। सोऽयं भूमिपतिश्चकार-वसतिं भक्ताख्यपूर्या रिपून् हत्वा सम्प्रति शक्तिभक्तिसृदृढो राजाधिराजो महान् ।।&#xA;द्र. आचार्य जयमन्तमिश्र विरचित महाकविविद्यापति- पृष्ठ २६ ४. अभिलेखगीतमाला, मैथिली अकादेमी, पटना-१६७७ पृ. ८/समय १६२ खि.&#xA;१२३&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् प्रावीण्य-प्रथित-प्रताप-मथित-प्रत्यर्थि-पृथ्वीपति प्रोद्याम-प्रमदौघ-लोचन पयः प्रारब्ध-वारांनिधिः। जातः श्रीहरिसिंहदेव नृपतिर्दाता वदातान्वये संप्राप्तः पृथुना परेण समतां यो वृत्ति-दाता सताम्।।&amp;rsquo;&#xA;काठमाण्डू-तुलजाभवानी मन्दिर-भित्ति-समुत्कीर्ण प्रतापमल्लस्याभिलेखो वृत्तान्तमिमं निम्नप्रकारेण पल्लवयति&#xA;आसीच्छ्री हरसिंहदेव-नृपतिर्दातावदाताशयः श्रीकर्णाट-वसुन्धराधिप-महावंशोद्भवो भावुकः। उन्मीलन् मिथिलापुरीं निरुपमां नीत्या प्रशासद् द्विषाम् हन्ता शोभियशोऽपरामरसरित स्रोतोविधायी गुणी।।&#xA;अन्तवल्लित-विधुदम्बुदसमाः स्तम्बेरमा दुईमा दाहोत्तीर्ण-सुवर्ण-शृङ्खलयुता ग्रैवेय घण्टोद्यताः। यस्यावासगृहं मदजलै जम्बालितं चक्रिरे वल्गद् वाजि-पतत्पदाति-निचयं प्रल्हादवृन्दं परम् ।। आक्रान्तं यवनैभृशं विधिवशात् सोपद्रवं बान्धवैः सार्द्ध तत्परिहाय चाश्मनगरं नेपालमभ्यागतः। सोऽनाधिष्ठित-मेदिनी-परिवृढान् निधूय दिव्यास्पदं&#xA;तेने भक्तपुरावयं च कलितं हृष्टैश्च पुष्टै जनैः।। प्रतापमल्लस्य पशुपति-शिलालेखेऽपि साहित्यिक भाषायाम् हरिसिंहदेवस्येदंमनोरमं वर्णनं विद्यते&#xA;जातः श्रीहरिसिंहदेवनृपतिः प्रौढप्रतापोदयः तदवंशे विमले महारिपहरे गाम्भीर्य-रत्नाकरः। कर्ता यः सरसामुपेत्य मिथिलां संलक्ष्य लक्षप्रियो नेपाले पुनराठ्य-वैभवयुते स्थैर्य विधत्ते चिरम् ।। एवंहि मल्लकालीनराजानां काष्ठमण्डपोपत्यकायाम् स्तम्भ-शिलोत्कीर्णा विविधाभिलेखाः सरसकाव्य-माध्यमेन तदानीन्तनानि ऐतिहासिक तथ्यानि विशदयन्ति।&#xA;१. तत्रैव पृ. ८ समयः १६३७ खि. २. अश्मनगरम् अधुना पनौतीति नाम्ना प्रसिद्धम्। ३. काठमाण्डूस्थ तुलजा मन्दिर-शिलालेखः ने.स. ७६२ = १६४२ ए.डी. द्र. मैथिली अभिलेख&#xA;गीतमाला पृ.६ ४. पशुपतिप्राङ्गणस्थ शिलालेखः। ने.स. ७७८ = १६५८&#xA;१२४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__पुरा किल भारत-बृहत्तरभारतस्य प्रतिवेशिदेशेषु आधिपत्यम्, धार्मिक-सांस्कृतिक सम्बन्धश्च अनुद्वेगकरं प्रमोदावहञ्चास्ताम्। तदनीन्तनं पारिवारिक माधुर्येण, स्थैर्येण, अभिव्यक्तिसामर्थ्येन च समाकृष्टा यवद्वीप-सुवर्णद्वीप वालि-द्वीप-मलय-हिन्दचीन- कम्बोजादि देशेषु तदानीन्तनाः प्रशासकाः स्वकीयानैतिहासिकाभिलेखान्संस्कृत-निबद्धानेव स्तम्भ-शिलापट्टादिषु अङ्कितानकार्षुः। तत्रत्याभिलेखेषु ये केचन इदानीं यावत् समुपलब्धास्ते साहित्यिक दृष्ट्यापि महत्त्वशालिनः सन्ति।&#xA;कम्बोज-भूभागे समुपलब्धेषु १४८ मित संस्कृताभिलेखेषु निर्दिष्टै विवरणैः संस्कृत भाषायाः तन्निहित ज्ञानराशेश्च प्रचार-प्रसार-व्यवहार-परिज्ञानानां समुत्कर्षो विज्ञायते। कम्बोजनृपेण यशोवर्मणा महाभाष्यस्य एका टीका विरचितेत्येकनाभिलेखेन सूच्यते।&#xA;कम्बोजस्य &amp;lsquo;मेवोन&amp;rsquo; शिलालेखे संस्कृतनिबद्धानि २१८ मित पद्यानि सन्ति, येषु कानिचित् क्षति-ग्रस्तानि विद्यन्ते। ८७४ शकाब्दे = ६५२ खिष्टाब्दे लिखितेऽस्मिन्नभिलेखे राज्ञो राजेन्द्रवर्मणः प्रशस्तिः, सिद्धशिवपुरस्थ-सिद्धेश्वर-शिवलिङ्गस्य स्थापनम्, तत्समीपे गौरी-शंकर-ब्रह्म-विष्णुसहितानाम् अष्ट शिवलिङ्गानां स्थापनञ्च विशेषतः वर्णितानि सन्ति। लघुकाव्यात्मकेऽस्मिन् अनेकानि पद्यानि कवेः कवि-कर्म-कौशलं निर्दिशन्ति।&#xA;अलंकृते निम्नपद्ये प्रसाद-माधुर्ये सहृदयैरास्वादनीये&#xA;आसाद्य शक्तिं विबुधोपनीतां माहेश्वरी ज्ञानमयीममोघाम्। कुमारभावे विजितारि-वर्गो यो दीपयामास महेन्द्रलक्ष्मीम् ।।२०।।&#xA;अत्रैकेनकुमारपदेन कार्तिकेयस्य महेन्द्रवर्म-पुत्रस्य राजेन्द्रवर्मणश्च बोधो विच्छित्तिं जनयति।&#xA;क्षीरसागरात् सुधांशुरिव दिवाकरात् अग्निरिव ब्रह्म-क्षत्रियवंशात् अखिल भूपालवन्दनीयो महेन्द्रवर्मा प्रादुर्बभूवेति वर्णयति कविः&#xA;दुग्धाम्बुराशेरिव पूर्णचन्द्र चण्डांशुरत्नादिव चित्रभानुः।&#xA;शुद्धान्नयाद् यो नितरां विशुद्धः प्रादुर्बभूवाखिलभूपवन्धः।।१४।। अभिलेखस्य पर्यालोचनाद् विज्ञायते यदस्य कवौ शक्ति-निपुणता-भ्यास-समवायः-विद्यमान आसीत्।&#xA;संस्कृतभाषायाः क्षेत्रं भारते एव सीमितं नास्ति । भारताबहि देशेष्वपि एतत् क्षेत्रं प्रसृतं विद्यते। अत एतेषु विशालक्षेत्रेषु उपलब्धानाम् संस्कताभिलेखानां विवरणं प्रस्तोतुं यदि नशक्यो तर्हि का कथानुपलभ्यमानाम्। इदानीं सर्वत्र यादृशः प्रयासो ता विधीयते तेन भविष्यत्यपि संस्कृताभिलेखा उपलप्स्यमना भवेयुः। एतेन निश्चीयते यत् संस्कृताभिलेखीय साहित्यरसः क्रमशः प्रवर्धमान एव भविष्यति।&#xA;१२५&#xA;सम्पादकीयम्-अभिलेखीयसंस्कृत-साहित्यम् उपरि चर्चितानां संस्कृताभिलेखानां पर्यालोचनया विज्ञायते यदेतेसां न केवलमैति हासिकदृष्ट्या महत्त्वं विद्यते, अपितु काव्य-दृष्ट्यापिअतीव वैशिष्ट्यं वरीवर्ति। श्रव्यकाव्यस्य यावन्तो गद्य-पद्य-चम्पू-रूपाःप्रभेदाः सन्ति तेषां समेषां रूपाणि एष्वभिलेखेषु समुपलभ्यन्ते।&#xA;सुप्रयुक्तानां छन्दसां वैविध्येन, अलंकाराणां वैचित्र्येण, गुणानां-चमत्कारेण, रस-भावानामभिव्यज्जने च एकत्र काव्य-रसिकामोदमान-मानसा जायन्ते, अपरत्र ऐतहासिकाः अत्र स्थितानां तथ्यरत्नानां सम्प्राप्त्या प्राचीन कालीनाम् आर्थिक-सामाजिक-धार्मिक सांस्कृतिक परिस्थितिं विज्ञाय तथ्यपरकेतिहासलेखने समर्था भवन्ति । अतोऽभिलेखीय साहित्यस्य गवेषणं परिशीलनञ्च समेषां कृते प्रमोदाय ज्ञानवर्धनाय च कल्पेते।&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थानस्य बृहदितिहासलेखन योजनायां निर्मितानां विभिन्नखण्डानां पाण्डुलिपीनां परिमार्जने, प्रथममुद्रणसंशोधने, सूच्यादि निर्माणे च प्रधानसम्पादकस्य निर्देशानुसारं सर्वं दायित्वं डॉ. रमाकान्त झा साधु निरवहत् । झामहोदस्य वैदुष्यं कार्यकौशलञ्च विभावयता संस्थानेन अद्यापि तत्कार्य सम्पादयितुं मनीषिवर्योऽयं समनुरुध्यते।&#xA;मम सम्पादितस्य पञ्चमखण्डस्यापि प्रूफ संशोधनादि कार्ये डॉ. झामहोदयः सर्वथा दत्तचित्तो वरीवर्तीति कार्तज्ञेन साधुवादेन च एनं समाजयमीति शम्।&#xA;वसन्त पञ्चमी ई. २००१&#xA;विद्वज्जन-वशंवदो&#xA;जयमन्त मिश्रः&#xA;सम्पादकीय&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत अकादमी (सम्प्रति संस्थान) के तत्कालीन अध्यक्ष सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय के पूर्व कुलपति डा. करुणापति त्रिपाठी जी के सत्प्रयास से (संस्कृत वाङ्मय के बृहद् इतिहास के लेखन/प्रकाशन की एक योजना १६८७ ई. में बनाई गई। उत्तर प्रदेश सरकार द्वारा इस मद में अनुदान की राशि भी स्वीकृत की गई। अकादमी के तात्कालिक निदेशक श्रीरमेशचन्द्र रस्तोगी जी ने अपने १४ अगस्त ८६ दिवसीय पत्र के द्वारा मुझे इस योजना की सविस्तर सूचना दी। आरम्भ में सोलह खण्डों में इसे प्रकाशित करने का विचार था। इसके त्रयोदश खण्ड में गद्यकाव्य, चम्पूकाव्य आदि का समावेश किया गया था और इस खण्ड का सम्पादक मुझे मनोनीत किया गया था। इस खण्ड के विभिन्न विषयों के अनुसार अध्यायों का प्रस्तावित विभाजन और प्रत्येक अध्याय के लिए प्रस्तावित लेखकों के नाम के साथ अपनी स्वीकृति यथाशीघ्र भेजने का अनुरोध किया गया था। मेरे सविवरण स्वीकृति-पत्र की प्राप्ति के बाद १६ नवम्बर, ८६ दिवसीय पत्र द्वारा प्राप्त सूचनानुसार ५ जनवरी, १६६० को सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय के कुलपति डा. राजदेव मिश्र के आवास पर पं. करुणापति त्रिपाठी की अध्यक्षता में सम्पादकों की प्रथम बैठक हुई। इसमें लेखन-कार्य की एक निश्चित योजना बनाई गई।&#xA;बाद में इस कार्य में एकरूपता लाने के लिए पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय जी को प्रधान सम्पादक रूप में सुप्रतिष्ठित किया गया। उनके परामर्श से १८ खण्डों में इसके प्रकाशन की नई योजना बनी और मेरा पूर्व का तेरहवाँ खण्ड अब पञ्चम खण्ड के रूप में निर्धारित किया गया और इस खण्ड में १. गद्यसाहित्य, २. चम्पूकाव्य, ३. कथासाहित्य, ४. नीत्युपदेश, ५. संस्कृत कवयित्री-रचना तथा ६. अभिलेखीय साहित्य इन छह विषयों को छह अध्यायों में विभक्त किया गया। निर्धारित पृष्ठों को ध्यान में रखकर मनोनीत विशेषज्ञ लेखकों ने निश्चित समय के भीतर अपने-अपने आलेख को तैयार कर लिया। बीच में अनुदान राशि की प्रतीक्षा में प्रकाशन कार्य शिथिल पड़ गया। इसी बीच प्रधान सम्पादक आचार्य उपाध्याय जी के वैकुण्ठवास हो जाने के कारण उनके आवास से इस खण्ड की सामग्री को उपलब्ध करने में बहुत समय लग गया। भगवत् कृपा से अब सभी विघ्न बाधाओं से निर्मुक्त यह पञ्चम खण्ड संस्कृत और हिन्दी सम्पादकीय के साथ प्रकाश में आ गया है। विश्वास है, विशिष्ट लेखकों के सत् प्रयास से निर्मित यह खण्ड अपने विषय-माधुर्य को व्यक्त करते हुए सुधी सहृदय पाठक वृन्दको परितुष्ट करने में सफल&#xA;होगा।&#xA;सम्पादकीय&#xA;१२७&#xA;१. गद्य-काव्य&#xA;मानव के भावों की भाषिक अभिव्यक्ति का प्रकाश जिस सहज सरल व्यक्तवाणी के द्वारा होता है उसे गद्य कहा जाता है। यही मानव के भावाभिव्यञ्जन का अकृत्रिम साधन होता है। जब वह काव्य में भावाभिव्यक्ति का माध्यम बनता है तो गद्य-काव्य कहलाता है। भारत को ही इसका गौरव प्राप्त है कि विश्व की प्राचीनतम भाषा वैदिक संस्कृत के रूप में ही गद्य का सर्वप्रथम प्रयोग हुआ है। यजुर्वेद से आविर्भूत ब्राह्मण, उपनिषद्, पुराण, सूत्र, भाष्य आदि के सरल, स्वच्छन्द मार्ग से यात्रा करता हुआ गद्य आगे चलकर कवि-कोविदों के बन्धन में आकर गुण, रीति, रस और अलंकारों से सुसज्जित होकर सहृदयों के आकर्षण का केन्द्र बनने लगा। गद्य का यह अलंकृत आकर्षक रूप रुद्रदामन् (१५० ई.) के गिरिनार शिलालेख तथा समुद्रगुप्त (३५० ई.) के प्रयाग-स्तम्भ अभिलेख में दृष्टिगोचर होता है।&#xA;__ गद्य-काव्य के कथा, आख्यायिका आदि भेदों के उदाहरण रूप में &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; &amp;lsquo;सुमनोत्तरा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;भैमरथी&amp;rsquo; आदि कृतियों का उल्लेख, जो पूर्व में अष्टाध्यायी, वार्तिक, महाभाष्य आदि में हुआ था, उनके पारिभाषिक स्वरूपों का सविस्तर निरूपण भामह, दण्डी आदि आचार्यों की काव्यशास्त्रीय कृतियों में होने लगा। उन लक्षणों के लक्ष्य रूप में सुबन्धु की प्रत्यक्षर-श्लेषमय-प्रबन्ध रूप कथा &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; तथा बाणभट्ट की आख्यायिका &amp;lsquo;हर्ष चरित&amp;rsquo; एवं कालजयी कथा &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; जैसी गद्य रचनाएँ सहृदय सुधी समाज को मदमत्त करने लगी। __ “न कान्तमपि निर्भूषं विभाति वनिताननम्” आचार्य भामह का यह डिण्डिमनाद तथा &amp;ldquo;काव्यशोभाकरान् धर्मानलंकारान्-प्रचक्षते&amp;rdquo; आचार्य दण्डी का यह उद्घोष प्रमाणित करते हैं कि उस समय अलंकृत शैलीमूलक कलापक्ष को काव्य में अधिक प्रश्रय दिया जाता था। तत्कालीन सुधी-समाज में कवीश्वर की प्रतिष्ठा पाने के लिए सुबन्धु तथा बाणभट्ट ने अलंकृत शैली में अपनी-अपनी गद्य रचना की। वक्रोक्ति मार्ग-निपुण (क) सुबन्धु की &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; में पद-पद पर सभङ्ग और अभङ्गमूलक श्लेषालंकार का चमत्कार है तथा प्रभात, सन्ध्या, रात्रि, शरद्, वसन्त आदि ऋतु, वन, गिरि, नदी आदि के वर्णनों में उपमा, रूपक, उत्प्रेक्षा, विरोध, परिसंख्या आदि विभिन्न अलंकारों का दर्शन है जो अलंकारमर्मज्ञ सुधी पाठकों को मुग्ध करते हैं। बाण ने भी अपने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के प्रारम्भ में “कवीनामगलद्दों नूनं वासवदत्तया&amp;rdquo; ऐसा कहकर &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo;, की मुक्तकण्ठ से प्रशंसा की है। १. भामहालंकार १, १३। २. काव्यादर्श २, १।।&#xA;सुबन्धुर्बाणभट्टश्च कविराज इति त्रयः। वक्रोक्तिमार्ग-निपुणाश्चतुर्थों विद्यते नवा।। राघवपाण्डवीय १, ४१ निशाना१२८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;“अविदितगुणापि सत्कवि-भणितिः कर्णेषु वमति मधुधाराम् । अनधिगत परिमलापि हि दृशं हरति मालतीमाला।” जैसे परिमल का घ्राणज आनन्द न मिलने पर भी मालतीमाला बरबस नेत्रों को खीचती है, वैसे ही गुण को न जानकर भी सत्कवि की वाणी श्रोताओं के कानों में मधु की धारा उड़ेल देती है। सुबन्धु की यह उक्ति उनकी अपनी &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; को ही ध्यान में रखकर कही गयी प्रतीत होती है। &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; की संरचना कहीं अत्युद्धत अर्थ-सन्दर्भ से भरपूर आरभटी वृत्ति में तो कहीं कोमल अर्थ के व्यञ्जक मध्यम कैशिकी वृत्ति में हुई है। रीति की दृष्टि से आचार्य वामन की ओजः और कान्ति गुणों से युक्त गौडीया रीति में उसकी निर्मित हुई है।&#xA;__ इन सब कारणों से गद्य-काव्य की उपलब्ध कथा-कृतियों में विभिन्न दृष्टियों से सुबन्धु की &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; प्रथम स्थान पर परिगणित होती है।&#xA;(ख) महाराज हर्षवर्धन के सभारत्न महाकवि बाणभट्ट का आठ उच्छ्वासों में निबद्ध ऐतिहासिक ‘हर्षचरित&amp;rsquo; प्रथम उपलब्ध आख्यायिका है जिसकी रचनाकर बाणभट्ट सुधी-समाज में वन्दनीय कवीश्वर के रूप में प्रख्यात हुए हैं।&amp;rsquo; _ स्थाण्वीश्वर हर्षवर्धन (६०६-६४८) के चरित का वर्णन करते हुए उन्होंने अपने विविध शास्त्रों के अध्ययन-जन्य नैपुण्य का प्रदर्शन कर आख्यायिकाकारों में प्रथम स्थान प्राप्त किया है। काव्य में दीर्घ समास बहुल पद-विन्यास से ओज गुण आता है। यही ओज उस समय गघ का जीवन माना जाता था। बाणभट्ट ने अपने गद्य-काव्य में इस आदर्श का पूर्णतः अनुपालन किया है। ‘हर्षचरित&amp;rsquo; के प्रारम्भ में उन्होंने आदर्श गद्य-रचना के लिए नवीन अर्थ&amp;rsquo; अग्राम्य जाति, अर्थात् सहृदय हृदयाह्ल्लादक स्वभावोक्ति, सरल श्लेष, स्फुटरस, तथा विकटाक्षर-बन्ध इन पाँचों को वाञ्छनीय माना है। विकटाक्षर-बन्ध का तात्पर्य है औदार्यगुण विशिष्ट पद-विन्यास, जिससे अभिप्रेत भाव अनायास अभिव्यक्त होता है। यद्यपि इन पाँचों का एकत्र समावेश दुष्कर है, फिर भी गद्यकार को अपनी पूर्ण सफलता के लिए इनके विधान का प्रयास करना चाहिए। बाणभट्ट ने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; में अपने उपर्युक्त आदर्शों के विधान का सफल प्रयास किया है। अतएव धर्मदास ने अपने &amp;lsquo;विदग्ध-मुखमण्डन&amp;rsquo; में कहा है: “रुचिर-स्वर-वर्ण-पदा रसभाववती जगन्मनोहरति। सा किं तरुणी नहि नहि वाणी बाणस्य मधुर-शीलस्य&amp;quot;।&#xA;&amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की रचना में बाणभट्ट ने अपनी विशिष्ट कला का उपयोग किया है। &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की कथा चन्द्रापीड और पुण्डरीक के तीन जन्मों के वृत्तान्तों पर आधारित है।&#xA;१. कथमारव्यायिकाकारा न ते वन्द्याः कवीश्वराः। हर्षचरित २. ओजः समासभूयस्त्वमेतद्गद्यस्य जीवितम्। ३. नवोऽर्थों जातिरग्राम्या श्लेषोऽक्लिष्टः स्फुटो रसः।&#xA;विकटाक्षर-बन्धश्च कृत्स्नमेकत्र दुष्करम्।। हर्षचरित प्र. ६&#xA;सम्पादकीय&#xA;१२६&#xA;इसमें बाणभट्ट के कवि-कर्म-कौशल की विविध विशिष्ट छटाएँ देखने को मिलती हैं। विशाल विन्ध्य की विकट अटवी तथा साहसी शबर-सैन्य के रोमाञ्चकारी वर्णन एक ओर रौंगटे खड़ा करता है, तो दूसरी ओर धर्म के साक्षात् विग्रह, दयालुताके अद्वितीय अवतार, आध्यात्मिकता के देदीप्यमान रूप महर्षि जावालि और उनके पावन आश्रम का वर्णन सात्त्विक भावों से मानस पटलं को ओतप्रोत करता है। कहीं शैशव में गन्धर्वो की गोद में खेलने वाली मधुर-स्वर-शालिनी शिञ्जिनी की तरह मञ्जुभाषिणी अनिन्द्य सुन्दरी विरह विधुरा महाश्वेताका अपूर्व दर्शन होता है, तो कहीं अलौकिक सुख का उपभोग करने वाली गन्धर्वराज की कन्या कमनीय कलेवरा सहृदया कादम्बरी के वर्णन में उसके अपूर्व रूप का प्रत्यक्ष होता है। विषयानुकूल वर्णन करने की अपूर्व क्षमता को देख कर ही विज्ञ आलोचकों ने बाण को बाणी का पुरुषावतार माना है।&amp;rsquo; काव्य-सौन्दर्य की दृष्टि से &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; वस्तुतः अतिद्वयी कथा है। बाण से पूर्व या पश्चात् ऐसी गद्य-रचना नहीं हुई। __&amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के पूर्वभाग की रचना के बाद बाण असमय में ही वाणी के रूप में अन्तर्हित हो गए। पश्चात् उनके परम विनीत तनय पुलिन्द (या पुलिन्ध्र) भट्ट ने कादम्बरी कथा को पूर्ण करने की लालसा से उत्तरार्द्ध की रचना की जैसा कि उन्होंने उत्तरार्द्ध के प्रारम्भ में बड़ी विनम्रता से अपने भाव को व्यक्त किया है :&#xA;याते दिवं पितरि तद्वचसैव सार्द्ध विच्छेदमाप भुवि यस्तु कथा-प्रबन्धः। दुःखं सतां तदसमाप्तिकृतं विलोक्य&#xA;प्रारब्ध एष च मया न कवित्व-दर्पात् ।। _बाण के उत्तराधिकारी ने कादम्बरी के उत्तरार्द्ध को अत्यन्त कवि कौशल से पूरा किया है।&#xA;(ग) काञ्ची के पल्लवनरेश नरसिंह वर्मा (६६०-७५०) के सभासद कविवर दण्डी काञ्ची के ही निवासी थे। इनके काव्यशास्त्रविषयक &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo;, छन्दविषयक &amp;lsquo;छन्दोविचिति&amp;rsquo; तथा कथाविषयक गद्य-काव्य ‘दशकुमारचरित&amp;rsquo; विद्वत्समाज में सुप्रसिद्ध हैं। महाकाव्यों में बृहत्त्रयी की तरह कथा साहित्य में प्रसिद्ध कथात्रयी में तृतीय स्थान प्राप्त करने का गौरव &amp;lsquo;दशकुमार-चरित&amp;rsquo; को ही मिलता है।&#xA;&amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; की पूर्वपीठिका के पाँच उच्छ्वासों में अवन्तिसुन्दरीकथा के साथ दो कुमारों की कथा तथा उत्तर पीठिका में आठ कुमारों की कथाओं को मिलाकर &amp;lsquo;दशकुमार चरित&amp;rsquo; यह अन्वर्थ नाम सिद्ध होता है।&#xA;१. प्रागल्भ्यमधिकमाप्तुं वाणी बाणो बभूवह, गोवर्धनाचार्य की आर्यासप्तशती।&#xA;१३०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;उत्तय &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; के कथा-वस्तु-विन्यास, वर्णन-वैचित्र्य तथा कौतूहल पूर्ण चरित्र-चित्रण को देखकर ही दण्डी के प्रशंसकों ने वाल्मीकि और व्यास के बाद कविरूप में दण्डी को ही तीसरा स्थान दिया है।&#xA;जाते जगति वाल्मीको कविरित्यभिधा भवत्।&#xA;कवी इति ततोव्यासे कवयस्त्वयि दण्डिनि।। (घ) तिलकमञ्जरी-उज्जयिनी के निवासी काश्यप गोत्रीय विप्रवर पं. सर्वदेवके ज्येष्ठपुत्र धनपाल धाराधीश मुञ्ज तथा भोज के राज्याश्रित थे। इन्होंने ग्यारहवीं सदी के पूर्वार्द्ध में &amp;lsquo;तिलकमञ्जरी&amp;rsquo; कथा की रचना की थी। इसके उपोद्धात से ज्ञात होता है कि महाराज मुञ्ज ने धनपाल के वैदुष्य और काव्य-कौशल से अति प्रसन्न होकर इन्हें &amp;lsquo;सरस्वती&amp;rsquo; की सम्मानोपाधि से विभूषित किया था।&amp;rsquo;&#xA;&amp;lsquo;तिलकमञ्जरी&amp;rsquo; कविवर धनपाल की काव्य-कला का चूडान्त निदर्शन है। सुबन्धु, बाण आदि के द्वारा निर्दिष्ट कथा-काव्य की विशिष्ट शैली का अनुसरण करते हुए इन्होंने अपनी प्रतिभा तथा व्युत्पत्ति का अच्छा प्रदर्शन किया है, जिसमें परिसंख्या, विरोधाभास, आदि अलंकारों का चमत्कार सहृदय पाठकों को विमुग्ध कर देता है। __ (ङ) गद्यचिन्तामणि-गद्यसाहित्य की कथा-परम्परा में वादीभसिंह विरचित &amp;lsquo;गद्य चिन्तामणि&amp;rsquo; ग्यारहवीं शताब्दी की एक उत्कृष्ट रचना है। यह ग्यारह लम्भों में विभक्त है। जिनसेन के महापुराण में वर्णित जीवन्धर-कथा के आधार पर लिखित &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; के आरम्भ में जिन मुनियों की प्रशस्ति, जैन धर्म और जैनदर्शन का वर्णन है। पश्चात् गद्य शैली में कथा का मनोरम वर्णन किया गया है।&#xA;(च) मन्दारमञ्जरी-भारद्वाज गोत्रीय पर्वतीय विप्रप्रवर शास्त्रमर्मज्ञ पं. लक्ष्मीधर के सुपुत्र, न्याय, व्याकरण, काव्य-शास्त्र के पारङ्गत &amp;lsquo;वैयाकरणसिद्धान्तसूधानिधि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नव्यन्याय दीधिति&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अलंकारकौस्तुभ&amp;rsquo; &amp;lsquo;रसचन्द्रिका&amp;rsquo; &amp;lsquo;अलंकारप्रदीप&amp;rsquo; आदि अनेक ग्रन्थों के प्रणेता पण्डित प्रवर विश्वेश्वर की प्रसिद्ध रचना ‘मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; का कथा-साहित्य में विशिष्ट स्थान है। इसके प्रस्तावना भाग में गौरी, शंकर, गणेश, लक्ष्मी, सरस्वती आदि की वन्दना, वाल्मीकि, व्यास, कालिदास, भवभूति आदि प्राक्तन कवियों की प्रशंसा तथा सुबन्धु, बाण आदि कथाकारों की प्रशस्ति है। दिव्य, अदिव्य धरातलों पर आधारित कौतूहलमय इसकी कथावस्तु कथाकार के वर्णन-कौशल से अत्यन्त मनोरम है एवं श्लेष, उपमा, परिसंख्या, विरोधादि अलंकारों के भव्य-विन्यास से सुसज्जित है।&#xA;AN&#xA;१. तज्जन्मा जनकाघ्रिपङ्कजरजः सेवाप्तविद्यालवो विप्रः श्रीधनपाल इत्यविशदामेतामबध्नात् कथाम्।&#xA;अक्षुण्णोऽपि विविक्तसूक्तरचने यः सर्वविद्याब्धिना श्रीमुजेन सरस्वतीति सदसि क्षोणीभूता व्याहृतः।।&#xA;१३१&#xA;सम्पादकीय (छ) शिवराजविजय-कथा-आख्यायिका की शृङ्खला जो प्राचीन काल से बनती आरही थी, वह वैदेशिक शासन काल में कुछ शिथिल होने पर भी सर्वथा अवरुद्ध नहीं हुई थी। इसी परम्परा में उन्नीसवीं सदी के अन्तिम चरण में पं. अम्बिकादत्त व्यास (१८५८-१६००) की कृति &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; विद्वत् समाज में विशेष रूप से आदृत हुई। शिवाजी महाराज की वीर गाथा पर आधृत इस कथा की रोचकता, भाषा की सरलता, शैली की विशिष्टता आदि कारणों से आज भी यह अत्यन्त लोकप्रिय है।&#xA;चम्पूकाव्य-शब्दार्थसंयोजनरूप कवि-कर्म-कौशल से निष्पन्न काव्य के दृश्य और श्रव्य द्विविध भेदों में श्रव्यकाव्य के गद्य, पद्य तथा मिश्र तीन प्रभेद होते हैं। इनमें गद्य एवं पद्य के विशिष्ट मिश्रण से निष्पन्न मिश्रकाव्य के चम्पू, करम्भक, विरुद, जयघोषणा आदि अनेक प्रभेद हैं। इनमें अनेक भाषाओं में विरचित गद्यपद्यमय मिश्रित काव्य को करम्भक कहते हैं। &amp;lsquo;विश्वनाथप्रशस्ति-रत्नावली&amp;rsquo; इसका प्रसिद्ध उदाहरण है।&#xA;गद्य-पद्यमय राजस्तुति को विरुद&amp;rsquo; कहते हैं। इसके रघुदेवकृत विरुदावली, कल्याण-विरचित विरुदावली आदि उदाहरण मिलते हैं।&amp;quot; __गद्य-पद्यमय देव, नृप आदि विषयक जयघोषणात्मक मिश्रकाव्य को जयघोषणा कहा जाता है। इसके लक्ष्यरूप में &amp;lsquo;सुमतीन्द्रजयघोषणा&amp;rsquo; प्रसिद्ध है।&#xA;ताम्रपत्र, शिलापट्ट, स्तम्भ आदि पर उत्कीर्ण गद्य-पद्यात्मक काव्य भी मिश्रकाव्य की कोटि में आते हैं। इस तरह मिश्रकाव्य के ख्यात और प्रकीर्ण दो प्रभेद किए जाते हैं। इनमें ख्यात-प्रबन्धात्मक मिश्रकाव्य को चम्पू तथा विरुद, करम्भक, उत्कीर्णात्मक आदि मिश्रकाव्य को प्रकीर्ण कहते हैं। १. चम्पूकाव्य-निर्माण का निदान __ पद्य छन्दोबद्ध रागलयात्मक होता है। यह रस, गुण, अलंकार आदि के साथ-साथ गेय-धर्मिता के कारण सहृदय-हृदय को आकृष्ट करता है। गद्य रस, गुण आदि के साथ-साथ अपने अर्थगौरव को लेकर सहृदयों को आह्लादित करता है। गेय-धर्म और अर्थ-गौरव इन दोनों को एकत्र समाविष्ट करने के लिए कवियों ने चमत्कृत चम्पूकाव्य का निर्माण किया है।&#xA;१. करम्भकं तु विविधाभि भषाभि विनिर्मितम्। साहित्यदर्पण ६, ३३७ २. गद्यपद्यमयी राजस्तुतिर्विरुदमुच्यते। वहीं। ३. मिश्रं वपुरितिख्यातं प्रकीर्णमिति च द्विधा। अग्निपुराण ३३७।३८&#xA;कमी&#xA;को&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;१३२&#xA;भोजदेव ने अपने &amp;lsquo;चम्पूरामायण&amp;rsquo; काव्य में इस वैशिष्ट्य की ओर संकेत किया है:&#xA;गद्यानुबन्ध-रस-मिश्रित-पद्य-सूक्ति हृद्याहि वाद्य-कलया कलितेव गीतिः। तस्माद् दधातु कवि-मार्ग-जुषां सुखाय&#xA;चम्पू-प्रबन्ध-रचनां रसना मदीया।। जैसे वीणा वाद्य के साथ गान श्रोताओं को अधिक आनन्द देता है, वैसे ही गद्य के मिश्रण से मनोहर पद्य अत्यन्त हृदयाह्लादक हो जाता है। इसलिए कवि-मार्ग के अनुसरण करने वाले लोगों के परमप्रमोद के लिए गद्य-पद्योभयात्मक चम्पूकाव्य की रचना कवि-कोविद करते हैं। इनमें भावात्मक विषयों का वर्णन पद्य के द्वारा तथा वर्णनात्मक वस्तुओं का विवरण गद्य के द्वारा प्रस्तुत होता है।&#xA;२. चम्पूशब्दार्थ&#xA;गत्यर्थक-ज्ञानार्थक-चौरादिक चपि धातु से औणादिक &amp;lsquo;ऊ&amp;rsquo; प्रत्यय से निष्पन्न योगरूढ चम्पू शब्द परमानन्द देने वाले काव्य-विशेष के लिए प्रयुक्त होता है।&#xA;हरिदास भट्टाचार्य “चमत्कृत्य पुनाति सहृदयान् विस्मितीकृत्य प्रसादयतीति चम्पू:&amp;quot; ऐसी व्युत्पत्तिकर चमत्पूर्वक पूञ्पवने धातुसे “पृषोदरादीनि यथोपदिष्टम्” इस पाणिनिसूत्र के बल पर चम्पू शब्द को निष्पन्न मानते हैं जिससे चम्पू में चमत्कार की प्रधानता द्योतित होती है। दोनों प्रकारों से चम्पू योगरूढशब्द है, जिससे काव्य-विशेष का बोध होता है। ३. चम्पूकाव्य का लक्षण&#xA;दण्डी के &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; के अनुसार गद्य-पद्यमयी रचना को चम्पू&amp;rsquo; कहते हैं।&#xA;हेमचन्द्र ने &amp;lsquo;काव्यानुशासन में गद्यपद्यमयी साङ्का सोच्छ्वासा चम्पू:&amp;rsquo; ऐसा लक्षण कर गद्य पद्य के साथ साङ्कत्व और सोच्छ्वासत्व को भी चम्पू का स्वरूपाधायक तत्त्व माना है।&#xA;डा. सूर्यकान्त ने &amp;lsquo;नृसिंहचम्पू&amp;rsquo; की भूमिका में एक अज्ञात कर्तृक चम्पू-लक्षण उद्धृत किया है। तदनुसार चम्पूकाव्य में गद्य-पद्य के मिश्रण, साङ्कत्व और सोच्छ्वासत्व के साथ उक्ति-प्रत्युक्ति तथा विष्कम्भक का राहित्य (नहीं रहना) भी आवश्यक है। चम्पू की इस&#xA;१. गद्यपद्यमयी वाणी (काचित्) चम्पूरित्यभिधीयते। काव्यादर्श १३१ २. काव्यानु. ८६ ३. गद्यपद्यमयी साङ्का सोच्छ्वासा कविगुम्फिता।&#xA;उक्ति-प्रत्युक्ति-विष्कम्भशून्या चम्पूरुदाहृता।।&#xA;सम्पादकीय&#xA;१३३ कसौटी पर त्रिविक्रमभट्ट की &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; ही खरी उतरती है, जिसमें लक्षण घटक सभी विषय उपलब्ध हैं। किन्तु अव्याप्ति दोष-ग्रस्त इस लक्षण के अनुसार अनेक चम्पुओं को चम्पू की लक्ष्यता/मान्यता नहीं मिलेगी; क्योंकि भागवतचम्पू, पुरुदेवचम्पू, आनन्दवृन्दावनचम्पू, रामानुज-चम्पू आदि स्तबकों में; यशस्तिलकचम्पू, वसुचरितचम्पू आदि आश्वासों में; आनन्दकन्दचम्पू, यतिराजविजयचम्पू आदि उल्लासों में; रामायणचम्पू, विरूपाक्ष वसन्तोत्सव-चम्पू आदि काण्डों में; शंकर मन्दारसौरभचम्पू, विद्वन्मोदतरङ्गिणीचम्पू आदि तरङ्गों में; बालभागवत चम्पू, भरतेश्वराभ्युदयचम्पू आदि सर्गों में; रघुनाथविजयचम्पू, वरदाभ्युदयचम्पू प्रभृति विलासों में; जीवन्धरचम्पू लम्भकों में; आचार्यदिग्विजयचम्पू कल्लोलों में; मन्दारमन्दचम्पू मनोरथों में; रामचन्द्रचम्पू परिच्छेदों में विभक्त हैं। अतः साङ्कत्व और सोच्छ्वासत्व चम्पू के स्वरूप-विधायक तत्त्व नहीं हो सकते। ऐसे ही उक्ति-प्रत्युक्ति शून्यत्व और विष्कम्भक राहित्य भी चम्पू के लक्षणोमें नहीं आ सकते क्योंकि अनेक मान्य प्रसिद्ध चम्पू उक्ति प्रत्युक्तियों से युक्त हैं और विष्कम्भक का विधान केवल दृश्य काव्य में होता है, अतः चम्पू में उसकी संभावना ही नहीं है। उपर्युक्त उदाहरणों से स्पष्ट होता है कि महाकाव्य में सर्ग-बन्धता की तरह चम्पू में साङ्कता और सोच्छ्वासता अनिवार्य नहीं है। गद्य और पद्य का मिश्रण ही अनिवार्य है। किन्तु गद्य, पद्य का मिश्रित विधान पञ्चतन्त्र, जातकमाला आदि में भी देखा जाता है, अतः ‘गद्यपद्यमयी वाणी चम्पूरित्यभिधीयते&amp;rsquo; यह पूर्वोक्त लक्षण भी&#xA;अति-व्याप्ति-दोष से ग्रस्त होने के कारण चम्पू का निर्दृष्ट लक्षण नहीं बनता।&#xA;ऐसी स्थिति में विवेचन करने पर डा. कैलासपति त्रिपाठी लिखित &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; की भूमिका में निर्दिष्ट चम्पू का निम्न लक्षण ही उपयुक्त प्रतीत होता है :&#xA;“गद्य-पद्यमयं श्रव्यं सम्बद्धं बहुवर्णितम्।&#xA;सालंकृतं रसैः सिक्तं चम्पूकाव्यमुदाहृतम् ।।&amp;quot; यहाँ श्रव्य कहने से गद्य-पद्य-मिश्रित नाटकादि दृश्यकाव्य का व्यावर्तन होता है। सम्बद्ध प्रबन्ध कहने से जातकमाला, पञ्चतन्त्र, विरुद, दानपत्र, उत्कीर्णलेख आदि की व्यावृत्ति हो जाती है। निष्कर्षतः चम्पूकाव्य में १. गद्य-पद्य का मिश्रण, २. श्रव्यत्व, ३. प्रबन्धरूपता, ४. वर्णन की प्रधानता, ५. रस गुणालंकारों की अभिव्यञ्जकता-ये सभी&#xA;आवश्यक माने जाते हैं, जो सभी प्रख्यात चम्पू कृतियों में मिलते हैं। ४. चम्पूकाव्य का उद्भव और विकास&#xA;__ गद्य तथा गद्यात्मक काव्य का उद्भव जैसे अतिप्राचीन काल में ही देखा जाता है, वैसे ही गद्य-पद्यमय चम्पूकाव्य का भी प्रकाश प्राचीन समय में ही हुआ था। ऐतरेय ब्राह्मण के हरिश्चन्द्रोपाख्यान में गद्य-पद्य का मिश्रण मिलता है। वहाँ भी वर्णनात्मक विषय गद्य के&#xA;१३४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;द्वारा और भावनात्मक विषय पद्य के द्वारा प्रदर्शित किया गया है। यह मिश्र शैली प्रश्न, कठ, केन, मुण्डक आदि उपनिषदों में भी देखी जाती है जो सर्वथा स्वाभाविक/अकृत्रिम है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ परिशिष्ट अंश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/09_parishiShTa_aMsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/09_parishiShTa_aMsha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;बदध-भकषणय-क-गत-थरगथ&#34;&gt;बौद्ध भिक्षुणियों के गीत (थेरीगाथा)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;थेरीगाथा के अन्तर्गत ७३ बौद्ध भिक्षुणियों के गीत पालि भाषा के खुद्दक निकाय में प्राप्त होते हैं। इसकी शैली में सङ्गीत तथा निश्छल आत्माभिव्यक्ति का अनोखा सङ्गम प्राप्त होता है। यह बौद्ध भिक्षुणियों के अपने जीवनगत अनुभवों का गीतिकाव्य है, जिसमें तृष्णा, दुःख, शोक, नश्वर पार्थिव सुखभोग के बन्धन से सर्वथा मुक्ति पाकर वैराग्य के आकाश में उदित प्रशम की स्निग्ध ज्योत्स्ना के आलोक से विभास्वर भिक्षुणियों की हृदयतन्त्री का तापापहारी झङ्कार सुनायी देती है। महिला कवियों की रचना की दृष्टि से थेरी गाथाएँ साहित्य की अनमोल निधि हैं। निर्वाण की स्पृहणीय उपलब्धि पाकर भगवान् बुद्ध की ये शिष्याएँ संसारी जीवों को विषम-वेदना-प्रद संसृति-चक्र से मुक्ति का अमर सन्देश इन गीतों में प्रदान करती हैं। इन बौद्ध भिक्षुणियों के नाम निम्नस्थ हैं : १. मुक्ता&#xA;२. पूर्णा तिष्या&#xA;४. धीरा मित्रा&#xA;६. भद्रा कुण्डलकेशा&#xA;उपशमा&#xA;८. धम्मदिन्ना&#xA;विशाखा&#xA;सुमना रही&#xA;उत्तरा १३. अभिरूपा नन्दा&#xA;१४. जयन्ती १५. सुमङ्गल माता&#xA;१६. अड्ढकासी १७. चित्रा&#xA;१८. मैत्रिका १६. अभया&#xA;२०. अभय-माता २१. श्यामा&#xA;२२. उत्तमा २३. दन्तिका&#xA;२४. उब्बिरी २५. शुक्ला&#xA;२६. शैला&#xA;२७. सोमा&#xA;२८., भद्रा कापिलायनी २६. वङ्गदेसी&#xA;३०. विमला ३१. सुन्दरी नन्दा&#xA;३२. सिंहा ३३. नन्दुत्तरा&#xA;३४. मित्तकाली&#xA;धम्मा&#xA;बौद्ध भिक्षुणियों के गीत&#xA;२८१&#xA;३५. सकुला&#xA;३६. सोणाली&#xA;३७. पटाचारा&#xA;३८. चाला ३६. उपचाला&#xA;४०. शिशूप चाला ४१. वड्ढमाता&#xA;४२. कृशा गौतमी ४३. उत्पलवर्णा&#xA;४४. पूर्णिका ४५. अम्बपाली&#xA;४६. रोहिणी ४७. चन्द्रा&#xA;४८. वासिष्ठी ४६. क्षेमा&#xA;५०. सुजाता ५१. अनुपमा&#xA;५२. महाप्रजापति गौतमी ५३. गुप्ता&#xA;५४. विजया ५५. उत्तरा&#xA;५६. चापा ५७. सुन्दरी&#xA;५८. शुभा ५६. ऋषिदासी&#xA;६०. सुमेधा ६१. अज्ञात नाम वाली भिक्षुणी&#xA;इनमें एक नाम की कई भिक्षुणियाँ हैं जिनको मिलाकर इनकी कुल सङ्ख्या तिहत्तर परिगणित की जाती है। यहाँ इनमें से कतिपय के परिचय एवं भावोद्गार का हिन्दी गद्य में आशय प्रस्तुत है।&#xA;__१. धम्म दिन्ना-भिक्षुणी धम्मदिन्ना का जन्म राजगृह के एक वैश्यकुल में हुआ था। एक दिन उसके पति ने भगवान् बुद्ध का दर्शन प्राप्त कर ज्ञान लाभ किया। अब तक वह सर्वथा वीतराग हो चुका था। अतः घर आकर उसने अपनी पत्नी से कहा कि शास्ता तथागत का उपदेश पाकर अब मैं स्त्रीशरीर तथा सुस्वादु भोजन प्रभृति सांसारिक विषयों में रमने योग्य नहीं हूँ। अतः अब यदि तुम इस घर में रहना चाहो तो रहो, अन्यथा यदि इच्छानुसार धनराशि लेकर अपने माता-पिता के घर जाना चाहो तो वैसा करो। पति के मुख से ऐसी बातें सुनकर उसने भी प्रव्रज्या को स्वीकार करना ही वरणीय समझा। प्रव्रज्या-ग्रहण करने के बाद निर्वाण-लाभ के उद्देश्य से जब वह साधना में निरत थी, तब उसके द्वारा कही गयी गाथा का अर्थ इस प्रकार है :&#xA;“अन्तः करण की अशेष वृत्तियों को एकाग्र कर जो शान्ति की स्पृहा करता है और सांसारिक भोगतृष्णा के प्रलोभन से आकृष्ट नहीं होता है, वही इस संसार-प्रवाह से ऊपर (ऊर्ध्वस्रोत) में अवस्थित कहा जाता है।” ।&#xA;२. अभिरूपा नन्दा-अभिरूपा नन्दा कपिलवस्तु के निवासी शाक्यकुलोत्पन्न क्षेमक नामक क्षत्रिय की दुहिता थी। नाम तो उसका नन्दा था, परन्तु अपने रूप-लावण्य के उत्कर्ष के कारण उसका उपनाम &amp;lsquo;अभिरूपा&amp;rsquo; भी नाम के समान ही सुप्रसिद्ध हो चुका था। उसके&#xA;२८२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;विवाह-हेतु आयोजित स्वयम्वर के दिन उसके सम्भावित वर का संयोगवश निधन हो गया। इसके बाद उसके माता-पिता ने अपनी इच्छा से उसे प्रप्रज्या को अङ्गीकार करने के लिए कहा। उसे अपने सौन्दर्य का बड़ा ही अभिमान था और वह यह जानती थी कि तथागत शारीरिक सौन्दर्य के प्रति दोषदर्शी हैं। अतः उनके सम्मुख जाने में उसका मन सङ्कोच से ग्रस्त हो रहा था। जिस किसी प्रकार जब वह उनके सम्मुख उपस्थित हुई, तब उन्होंने उसे अपनी योगशक्ति के बल से उससे भी अधिक सुन्दरी का दर्शन कराया। तत्पश्चात्, उसे उसके जराजीर्ण रूप की कुत्सित दशा दिखलायी। इसे देखकर उसका मन बड़ा ही आहत हुआ। तब तथागत ने उसे ज्ञानप्राप्ति के उपयुक्त मानकर उससे एक गाथा कही, जिसे वह बराबर गाया करती थी। उक्त गाथा का आशय इस प्रकार है।&#xA;__ “नन्दे ! यह शरीर अपवित्र है, दुर्गन्ध से दूषित है तथा व्याधि से ग्रस्त है। इसे ध्यानपूर्वक देखो। समस्त सांसारिक प्रपञ्च को अनित्य, दुःखात्मक तथा अशुचि समझने का अभ्यास करो। चित्त के अन्तर्गत, निवास करने वाले अहङ्कार रूपी मल का त्याग करो। अहङ्कार ही सारे दु:खों का मूल है। इसका भलीभाँति दमन कर लेने पर तुम प्रशान्त और निष्कलुष चित्त से विचरण करोगी।&amp;quot;&#xA;__३. उब्बिरी-उब्बिरी का जन्म श्रावस्ती नगरी के उच्चकुल में हुआ था। इसके अनिन्द्य सौन्दर्य से आकृष्ट होकर कोसल-नरेश ने इसे अपने अन्तःपुर में सादर स्थान दिया। कालक्रम से यह एक पुत्री की माता बनी जिसका नाम जीवन्ती रक्खा गया। उस कन्या के जन्म से कोसल-नरेश ने प्रसन्न होकर इसकी माता को राजमहिषी के पद पर प्रतिष्ठित कर दिया। परन्तु जीवन्ती बचपन में ही कालकवलित हो गयी। अब, उसकी माता तो शोक से पागल हो गयी। वह प्रतिदिन उस श्मशान में जाती थी जहाँ उसकी पुत्री का दाह-संस्कार किया गया था और वहाँ बैठकर आर्त्तस्वर से क्रन्दन किया करती थी। एक समय वह भगवान् बुद्ध के सम्मुख उपस्थित हुई और उनके चरणों की वन्दना कर एक किनारे बैठ गयी। फिर, चित्तोद्वेग के कारण वह वहाँ से तुरंत उठी और पुनः अचिरावती नदी के तट पर उसी श्मशान में जाकर अपनी कन्या का नाम ले-लेकर रोने लगी। भगवान् बुद्ध अपनी कुटी में बैठे ही बैठे इस करुण दृश्य को देखकर योगबल से उसके समक्ष उपस्थित हुए और उससे रोने का कारण पूछा। शोक-विह्वल उब्बिरी ने उत्तर दिया कि भगवन् ! मैं अपनी मृत पुत्री के लिए रोती हूँ। 1 इस पर भगवान् बुद्ध ने उससे कहा कि इसी श्मशान में तुम्हारी चौरासी हजार पुत्रियों का दाह-संस्कार किया गया है। कहो तो, उनमें से किस पुत्री के लिए विलाप कर रही हो। और, इतना कह कर अपने प्रातिहार्य के प्रभाव से उन्होंने उसे श्मशान में वे सारे स्थान दिखलाये जहाँ उसकी सहस्रों कन्याओं का दाह-संस्कार किया गया था। भगवान् बुद्ध के इस वचन से उसे बोध उदित हुआ और वह ध्यान-लीन रहने लगी। अन्त में उसका&#xA;२८३&#xA;बौद्ध भिक्षुणियों के गीत चित्त शोक-मोह के द्वन्द्व से सर्वथा मुक्त हो गया। उसके द्वारा कही गयी गाथा का सार निम्नस्थ है -&#xA;“आज मेरे हृदय का शल्य निकल गया। पुत्री के शोक से मेरा हृदय विषाक्त हो गया था और मुझे प्राणहारी प्रतीत हो रहा था। उसका वियोग परन्तु, अब मैं शोकमुक्त हूँ।&#xA;आज मेरा हृदय शान्त, अव्याकुल, निर्मल तथा वीतशोक है। मैं अपने को भगवान् बुद्ध, धर्म एवं सङ्घ को समर्पित करती हूँ।&amp;quot;&#xA;४. सोमा-राजगृह में मगध-नरेश महाराज बिम्बिसार के पुरोहित की पुत्री के रूप में सोमा का जन्म हुआ था। सांसारिक बन्धनों से मुक्ति के सुख में मग्न होकर एक समय वह अन्धकवन में जब ध्यानलीन थी, तब मार ने उसे मार्गच्युत करना चाहा परन्तु प्रशम में प्रतिष्ठित सोमा द्वारा वह धर्षित हुआ। इस अवसर पर सोमा द्वारा कही गयी गाथा का&#xA;आशय प्रस्तुत है :&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
