<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;त। शं। नारायणशास्त्री on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/ta._shaM._nArAyaNashAstrI/</link>
    <description>Recent content in &#43;त। शं। नारायणशास्त्री on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/ta._shaM._nArAyaNashAstrI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>धर्म-व्यतिक्रम-विलापः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/ta._shaM._nArAyaNashAstrI/dharma-vyatikrama-vilApaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/ta._shaM._nArAyaNashAstrI/dharma-vyatikrama-vilApaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[धर्म-व्यतिक्रम-विलापः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODg4MTIzMTI4NDY5OTg0&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/1682932703.jpg&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्रीकाञ्च्यां&lt;br&gt;&#xA;श्रीमन्मद्रपुरी वर्णाश्रमधर्मसंरक्षण सभायाः&lt;br&gt;&#xA;प्रथमवार्षिकमहोत्सवसम्मेलनाऽवसरे&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्रपुरीमहाधिकरणन्यायवादिना&lt;br&gt;&#xA;त. शं. नारायणशास्त्रिणा&lt;br&gt;&#xA;सङ्कलितः&lt;br&gt;&#xA;दशावतार दण्डक समलङ्कृत&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;धर्म व्यतिक्रम विलापः&lt;br&gt;&#xA;________&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;अहह! कथमिव समायातोऽयं दुर्भाग्यमयः समयः सनातनधर्मस्य! यद्, यत्र गरुडाङ्किता महाध्वजाः ममुद्धूननै र्गगनतलोद्धयमानपवन मपावयन्, तत्र विस्रगन्धिनो विविधसाञ्चारिकरोगनिदानभूता वीथिप्रणाल्युद्ध्मानधूमध्वजा भारताभिजनसघनकलङ्का इव समुद्धूयन्ते; यत्र कोटिजन्मार्जितमहापातकदी-&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;र्घदावदावानलज्वालामालाभिरिव हरिहरनामघोषणाभि र्व्यापूर्यत वसुधा, तत्र कर्णकषाया श्चीत्कारमयाः शिवविष्णुनिन्दानादाः कर्णौ स्फोटयन्ति; यत्र कदा जन्माष्टमी? कदा रामनवमी?कदैकादशी? कदा प्रदोषः? इति पृच्छा समश्रूयत पण्डितमण्डलेषु, तत्र हि कदा मोहरमः? कदा रामयानम्? कदा कृष्टिमासः? कदा ईस्तरः? इत्यादि रनवरत माकर्ण्यते विरामकुतुकानां विनोदैकलालसानां विमुक्तपरमपुरुषार्थाना मस्मद्देशीयानां प्रश्नविन्यासः; यत्र विपणिषु सर्वदा द्राक्षा रम्भा, आम्राणि नारिकेलानि दाडिम्बानि, बीजपूराणि जम्बीराणि लिकुचानि पनसानि च व्यक्रीयन्त, तत्राऽधुना वर्तिका स्तित्तिराः, कुक्कुटा लावाःकलविङ्काः, सारसाःश्येना उलूका स्तत्तदण्डाश्च विक्रीयन्ते; यत्र पुन र्विशालतिलकाः कलितरुद्राक्षतुलसीकमलाक्षमालिका ऊर्णाकौशेयमात्रपवित्रवसनाः काष्ठपादुकारोहिणो भगवन्नामामृतरसरसनरसिकरसना विहिततीर्थसार्थसञ्चरणचरणाः स्वोचिताचाराचरणमात्रव्यसनिनो महात्मानः सप्रश्रयं सस्तवं सपादस्पर्शञ्च प्राणम्यन्त, तत्र त एवाधुना वीथिषु राजपथेषु, तडागतटेषु उद्यानेषु, विपणिषु समाजेषु च, महामांसढक्कारपूतिगन्धसम्बन्धान्धीकृतपारिपार्श्वकैः, चिरजलानवगाहनोद्भूतमहामलावलिमलीमसैः, मद्य-स्वेद-निष्ठयूत-कर्णकिट्ट-सिङ्घाण-दूषिकादि-विविधमललिप्त- चिराक्षालितमलिनवसनैः, आजानुपरिधृतदीर्घचर्मोपानद्भिः, वारवधूच्छिष्टभोजिभिः, दुराचारहतकैः ब्रह्मबन्धुभिरेव, सगर्वंसाहङ्कारं सोन्मादं च, अवहेल्यन्ते, अवधीर्यन्ते, गालिप्रदानपुरःसरं तिरस्क्रियन्ते, कश्चन ताड्यन्ते, निःसार्यन्ते च! समायातोऽयं&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
