<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ दर्शन और शास्त्र on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ दर्शन और शास्त्र on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ पृष्ठभूमि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/01_pRShThabhUmi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/01_pRShThabhUmi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय वाङ्मय में १६-२०वीं शती, जिसे हम &amp;lsquo;अर्वाचीन युग&amp;rsquo; कहते हैं, कई विशेषताओं से समन्वित है। १६वीं शती में विश्व में कई क्रान्तिकारी वैज्ञानिक आविष्कार हुए, जिन्होंने सम्पूर्ण विश्व के पारम्परिक चिन्तन की दिशा बदल दी। भारतवर्ष में भी १८४५ ई. में रेलमार्ग बनना आरम्भ हुआ। १८५७ ई. में भारत में लन्दन यूनिवर्सिटी के आधार पर कलकत्ता, मद्रास और बम्बई में विश्वविद्यालयों की स्थापना हुई। इससे बहुविध लाभ हुए। पाश्चात्त्य ज्ञान-विज्ञान से भारतीयों का सीधा सम्पर्क हुआ और उनमें विवेचनात्मक चिन्तन की प्रवृत्ति जागी। विषयप्रतिपादन अमूर्त दार्शनिकता से हटकर वस्तुपरक और व्यवहारवादी हुआ। आयुर्वेद, ज्योतिष आदि विषय, जो व्यावहारिक विज्ञान थे उनमें यह प्रवृत्ति अधिक स्पष्ट रूप से अभिव्यक्त हुई। इस काल से पहले आयुर्वेद अधिकांश में दर्शन था, अब वह शुद्ध अर्थों में चिकित्साविज्ञान&amp;rsquo; बना। स्मरणीय है कि कलकत्ता मेडिकल कालेज में १८३५ ई. में पहली बार भारतीय पण्डित मधुसूदन दत्त ने मृतदेह में नश्तर लगाया था। आयुर्वेद में इस काल में शारीरिक संरचना, रोगनिदान, शल्यचिकित्सा संबन्धी ग्रन्थ लिखे गये, नये रोगों के लक्षणों और उनकी चिकित्सा पर विचार हुआ। ज्योतिष के ग्रन्थों में पाश्चात्त्य प्रणाली के आधार पर गणित की उपपत्तियाँ&#xA;दी जाने लगीं। शास्त्रों में प्रकरण के अनुसार विषय की प्रस्तुति होने लगी।&#xA;वेदादि विशुद्ध आस्थामूलक शास्त्रों में भी इस काल में विज्ञान और युक्तिसङ्गतता का अन्वेषण किया जाने लगा। म.म. मधुसूदन ओझा ने &amp;lsquo;वैदिकविज्ञान&amp;rsquo; सम्बन्धी कई ग्रन्थ लिखे । स्वामी दयानन्द सरस्वती ने ब्राह्मण भाग को वेद के अन्तर्गत ही नहीं माना, क्योंकि वे कई स्थान पर श्रुतियों के मन्तव्य से भिन्न थे और युक्ति द्वारा उन्हें उनके मन्तव्य के अनुकूल नहीं पाया जा सका।&#xA;इस काल में भारतवर्ष में आर्यसमाज और ब्राह्मसमाज की स्थापना ने धर्मशास्त्र पर विशेष प्रभाव डाला। &amp;lsquo;विधवा विवाह&amp;rsquo; के ज्वलन्त प्रश्न पर खण्डन-मण्डनात्मक ग्रन्थ लिखे गये। कर्मकाण्ड शिथिल हुए, संस्कारों के स्वरूप और पद्धति का विवेचन किया गया, क्योंकि उनमें &amp;lsquo;व्यक्ति&amp;rsquo; और तद्द्वारा समाज का निर्माण करने की सम्भावनाएँ निहित थीं।&#xA;धीरे-धीरे विश्वविद्यालयों एवं उच्च शिक्षा के अन्य केन्द्रों की संख्या बढ़ी। इनमें शास्त्रों पर शोध आरम्भ हुआ। लोगों ने ऐतिहासिक और विवेचनात्मक, समीक्षात्मक दृष्टिकोणों से प्राचीन ग्रन्थों की विषय-वस्तु को परखा। प्राचीन ग्रन्थों को संपादित किया&#xA;५४१&#xA;दर्शन और शास्त्र गया, उनके रचनाकारों के कालनिर्णय किये गये और उनके अवदान को निर्धारित किया गया। इन ग्रन्थों का अधिकाधिक प्रकाशन हुआ। इससे पुस्तकालयों में सहस्राब्दियों से प्रसुप्त ज्ञान लोगों के समक्ष प्रकट हुआ।&#xA;इन संपादकों ने प्रायः अपने संपादित ग्रन्थों पर टीका, विषम स्थलों पर टिप्पणियाँ आदि लिखीं। इस काल में अनेक क्रोडपत्रों का भी प्रकाशन हुआ, जिससे विद्वानों के व्यक्तिगत परिष्कार, जो उनकी वर्शपरम्परा में &amp;lsquo;थाती&amp;rsquo; के समान संगृहीत थे और दाय के रूप में शुरू से शिष्य को प्राप्त होते थे, सार्वजनिक जानकारी हेतु सुलभ हुए। इन प्रकाशनों से हमारे ज्ञान-क्षितिज का कितना विस्तार हुआ, इसे आंका नहीं जा सकता।&#xA;अठारहवीं शती के अन्त में एशयाटिक सोसायटी की स्थापना हो चुकी थी। इससे यूरोपियनों का भी भारतविषयक अध्ययन तेजी से बढ़ा। सर विलियम जोन्स ने यह पहचाना कि संस्कृत, यूनानी और लैटिन भाषाएँ सगोत्र हैं। इससे भारतीय विद्वानों की भी उत्सुकता बढ़ी और दोनों ने संस्कृत का अपने-अपने ढंग से भाषावैज्ञानिक अध्ययन किया। पश्चिम के विद्वान् पाणिनि के व्याकरण की वैज्ञानिकता से चमत्कृत हुए तो हमने भी &amp;lsquo;ग्रीवास्थ ग्रैवेयक&amp;rsquo; न्याय से उसे नये सिरे से उलट-पुलट कर रखा। कोलबुक ने संस्कृत व्याकरण के साथ-साथ गणित ज्योतिष आदि की ओर भी पाश्चात्त्य जगत् का ध्यान आकृष्ट किया तो मैक्समूलर, मैक्डानल आदि के समर्पित प्रयासों से वेदों का महत्त्व उनके समक्ष उद्भासित हुआ। इन सबका प्रभाव भारतीय चिन्तन-प्रवृत्ति पर स्वाभाविक रूप से पड़ा। वे भी उन विद्वानों के सम्पर्क में आये, उनके ज्ञान का अनुसन्धान किया और उससे प्रेरित हो स्वतन्त्र&#xA;ग्रन्थों का प्रणयन भी किया। यद्यपि अंग्रेजी और हिन्दी में ऐसे ग्रन्थ अधिक लिखे गये, परन्तु संस्कृत में भी इन ग्रन्थों का प्रणयन हुआ है। मनोविज्ञान, सौन्दर्यशास्त्र, यूरोपीयदर्शन, इतिहास आदि पर संस्कृत ग्रन्थ लिखे गये हैं और लिखे जा रहे हैं। इस काल में संस्कृत में अनेक शोधात्मक, समीक्षात्मक और रचनात्मक, निबन्ध लिखे गये, जिनकी संख्या लाखों में पहुँचती है। ये संस्कृत में स्वतन्त्र चिन्तन की प्रवृत्ति के परिचायक हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ वेद</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/02_veda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/02_veda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अर्वाचीन काल में नित्य नयी वैज्ञानिक गवेषणाओं ने पारम्परिक शास्त्रचिन्तन को अत्यधिक प्रभावित किया। वेद, जो भारतीय ज्ञान की निधि समझे जाते हैं, उनमें विज्ञान के तत्वों की खोज की जाने लगी। पं. मधुसूदन ओझा ने वेद के मन्त्रों की आधुनिक विज्ञान की दृष्टि से व्याख्या की, जिसे वैदिक विज्ञान&amp;rsquo; नाम दिया। उन्नीसवीं शती में आर्यसमाज के संस्थापक महर्षि दयानन्द सरस्वती ने भी वेदों को समस्त आधिभौतिक एवं आधिदैविक ज्ञान-विज्ञान का आगार माना था। उन्होंने वेदों के उपासनाप्रकरण में आये अग्नि, वायु, इन्द्र आदि पदों को भौतिक पदार्थों अथवा विभिन्न देवताओं का वाचक न मानकर भिन्न-भिन्न शक्तियों से समन्वित एक ही परमात्मा का वाचक माना। इस प्रकार वेदों की व्याख्या में युक्ति अथवा तर्कसङ्गतता ने प्रवेश किया। दयानन्द सरस्वती ने ब्राह्मण,आरण्यक&#xA;आधुनिक संस्कृत साहित्य का इतिहास आदि को वेद के अन्तर्गत नहीं माना। इसकी विद्वानों के बहुसंख्यक वर्ग पर तीव्र प्रतिक्रिया भी हुई। फलस्वरूप करपात्री जी ने &amp;lsquo;वेदार्थपारिजात&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वेदस्वरूपविमर्श&amp;rsquo; आदि ग्रन्थ लिखकर इसका तीव्र खण्डन किया, जिसका खण्डन पुनः दयानन्द सरस्वती के समर्थक विशुद्धानन्द शास्त्री की ओर से &amp;lsquo;वेदार्थकल्पद्रुम&amp;rsquo; लिखकर किया गया। करौली के राजा तथा शाहपुरा नरेश ने वेद के स्वरूप-निर्णय के सम्बन्ध में अपने सभापण्डितों से पत्र द्वारा शास्त्रार्थ कराया, जो &amp;lsquo;वेदनिर्णय&amp;rsquo; के नाम से प्रकाशित है। सत्यव्रत सामग ने &amp;lsquo;त्रयीपरिचयः&amp;rsquo; नामक महत्त्वपूर्ण ग्रन्थ लिखा जिसमें संहिताओं के पौर्वापर्यादि पर विचार किया गया था तथा इसमें&#xA;भी ब्राह्मण एवं आरण्यकादि वेद के अन्तर्गत हैं इसे प्रदर्शित किया गया था।&#xA;इस काल में वेदमन्त्र केवल &amp;lsquo;अपूर्व&amp;rsquo; के जनक नहीं रह गये, उनके अर्थ पर व्यावहारिक सार्थकता की दृष्टि से भी विचार हुआ। दामोदर झा ने अपनी रचना &amp;lsquo;मन्त्रार्थचन्द्रोदय&amp;rsquo; में विभिन्न कर्मकाण्डों में प्रयुक्त वैदिक मन्त्रों की व्याख्या की।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ शिक्षा ग्रन्थ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/03_shixA_grantha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/03_shixA_grantha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सरयनरयण-सरवधन&#34;&gt;सूर्यनारायण सूरावधानी&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;आन्ध्रप्रदेश (१६-२० वीं शती) वेलिमिकन्यापुर के निवासी व्यासशिक्षा पर &amp;lsquo;वेदतैजस&amp;rsquo; व्याख्या आचार्य पट्टाभिराम शास्त्री द्वारा सम्पादित और वेदमीमांसा अनुसन्धान केन्द्र के प्रथम पुण्य के रूप में वाराणसी से १६७६ में प्रकाशित। व्यासशिक्षा कृष्णयजुर्वेद की तैत्तिरीय शाखा से सम्बद्ध है। उसकी मुख्य और ६ उपशिक्षाएँ हैं, जिनमें &amp;lsquo;व्यासशिक्षा&amp;rsquo; का मुख्य शिक्षाओं में प्रमुख स्थान है। १८वीं शती में पाश्चात्त्य विद्वान ल्यूडर्स ने इसका पहले पहल सम्पादन किया था। फिर यह सूरावधानी की वेदतैजस व्याख्या और राजा घनपाठी की &amp;lsquo;सर्वलक्षणमञ्जरीसंग्रह&amp;rsquo; के साथ १६०८ ई. में दक्षिण भारत से आन्धलिपि में प्रकाशित हुई। अब इस ग्रन्थ की महती उपयोगिता को देखते हुए इसे देवनागरी लिपि में प्रकाशित किया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ मीमांसा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/04_mImAMsA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/04_mImAMsA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;बलशसतर-रनड&#34;&gt;बालशास्त्री रानाडे&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;(१८३९-१८८२) मूलतः महाराष्ट्रीय किन्तु काशीवासी विद्वान्। बृहज्योतिष्टोमपद्धतिः। श्री बालशास्त्री ने अपने जीवन में ज्योतिष्टोम यज्ञ का सम्पादन किया था। वे वैदिक कर्मकाण्ड तथा शास्त्र दोनों के प्रकाण्ड पण्डित थे। ऋग्वेदीय शास्त्रों के मार्मिक विद्वान होने के साथ-साथ वे औद्गात्र के लिए आवश्यक सामगान के मधुर गायक भी थे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परभदतत-अगनहतर&#34;&gt;प्रभुदत्त अग्निहोत्री&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;(१८६४-१९२९) श्री प्रभुदत्त अग्निहोत्री का अध्यापन क्षेत्र काशी रहा। गे निष्ठावान् वैदिक ब्राह्मण थे। इनका उपनाम गौड़ था, परन्तु सर्वदा अग्निहोत्र व्रत का निर्वाह करने के कारण इनका उपनाम &amp;lsquo;अग्निहोत्री&amp;rsquo; पड़ गया। म. म. पं. शिवकुमार शास्त्री इनके अनन्य मित्र थे। इनका श्रौतपदार्थविवेचनम् यज्ञयागादि के पारिभाषिक&#xA;शब्दों का अत्यन्त उपादेय कोश है।&#xA;५४&#xA;ए दर्शन और शास्त्र&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ वैशेषिकसूत्र पर व्याख्याएं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/05_vaisheShikasUtra_para_vyAkhyAeM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/05_vaisheShikasUtra_para_vyAkhyAeM/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;उततमर-वररघवचरय&#34;&gt;उत्तमूर वीरराघवाचार्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;न्याय एवं विशिष्टाद्वैत के प्रतिष्ठित विद्वान् &amp;ldquo;परमार्थभूषणम्&amp;rdquo; के प्रणेता। उपाधि-&amp;ldquo;तार्णव&amp;rdquo; । वैशेषिकदर्शन पर &amp;ldquo;रसायन&amp;rdquo; व्याख्या-मद्रास से १६५८ ई. में प्रकाशित। इस कृति में विद्वान लेखक ने वैशेषिकदर्शन की प्रमुख टीकाओं, भाष्यों प्रशस्तपादभाष्य, व्योमवती, न्यायकन्दली, किरणावली आदि का आलोडन करके प्रामाणिक सूत्रपाठ प्रस्तुत किया है, जिसके अनुसार कुल सूत्र संख्या ३७३ हैं। व्याख्या की शैली प्रौढ़, प्राञ्जल एवं गम्भीर है। मतान्तरों के आक्षेपों का निराकरण करते हुए वैशेषिक सिद्धान्तों की परिरक्षा की गयी है- कार्यकारणभाव, सामान्य-विशेष-समवाय का निरूपण, वायु का अतीन्द्रियत्व, अनुमान, हेत्वाभासादि, परमाणु की स्थापना, आगम-प्रामाण्य, पाकज प्रक्रिया,&#xA;ल दर्शन और शास्त्र&#xA;५५३ ईश्वरसिद्धि आदि इस दर्शन के महत्त्वपूर्ण सिद्धान्त-स्थलों पर व्याख्याकार का वैदुष्य एवं विषय विवेचन सामर्थ्य दर्शनीय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ सांख्य दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/06_sAMkhya_darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/06_sAMkhya_darshana/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवरज-यत&#34;&gt;कविराज यति&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;सांख्यतत्त्वप्रदीपः (तत्त्वसमास&amp;quot; पर टीका) चौखम्बा संस्कृत ग्रन्थमाला-५० में १६१८-१६२१ ई. में प्रकाशित ।&#xA;कृष्णामृत आचार्य- तत्त्वमीमांसा-चौखम्बा संस्कृत ग्रन्थमाला ५० में प्रकाशित । जीवानन्द विद्यासागर (१६ वीं शती का उत्तरार्ध) कपिल के सांख्यसूत्र पर टीका-कलकत्ता से १८७३ में प्रकाशित । प्यारेलाल आत्मज-कपिल के सांख्यसूत्र पर टीका बम्बई से १८६५ में प्रकाशित। कृष्णनाथ न्यायपञ्चानन वाचस्पति की &amp;ldquo;तत्त्वकौमुदी&amp;rdquo; की व्याख्या - ईश्वरकृष्ण की सांख्यकारिका पर वाचस्पतिमिश्र द्वारा प्रणीत &amp;ldquo;तत्त्वकौमुदी&amp;rdquo; की कृष्णनाथ ने व्याख्या लिखी है। १६०४ ई. मे कलकत्ता से प्रकाशित । पञ्चानन तर्करत्न भट्टाचार्य (१६ वीं शती) ईश्वरकृष्ण की सांख्यकारिका पर &amp;ldquo;पूर्णिमा&amp;rdquo; टीका कलकत्ता से १६०३ एवं १९०६ ई. में प्रकाशित । नरेन्द्रनाथ तत्त्वनिधि (१८ वीं शती-उत्तरार्ध) &amp;ldquo;तत्त्वसमास&amp;rdquo; पर भाष्य कलकत्ता से १६१५ में प्रकाशित। हरिहरानन्द आरण्य सांख्यतत्त्वालोक-सरस्वती भवन ग्रन्थमाला में वाराणसी से प्रकाशित। बालराम उदासीन जन्म १८४५ ई. १-सांख्यसूत्र पर टीका - बम्बई से १६०५ ई. में प्रकाशित। २- ईश्वरकृष्णकृत &amp;ldquo;सांख्यकारिका&amp;rdquo; पर &amp;ldquo;विद्वत्तोषिणी&amp;rdquo; टीका -बम्बई से १६०७ ई. में प्रकाशित। कुञ्जबिहारी तर्कसिद्धान्त सांख्यसूत्र पर &amp;ldquo;तत्त्वबोधिनी&amp;rdquo; टीका कलकत्ता से १६१६ ई. में प्रकाशित। कालीपद तर्काचार्य - विज्ञानभिक्षु के “सांख्यसार&amp;quot; पर &amp;ldquo;प्रभा&amp;rdquo; टीका कलकत्ता से १६३० ई. में प्रकाशित। हरिराम शुक्ल वाचस्पति मिश्र कृत तत्त्वकौमुदी पर “सुषमा&amp;quot; टीका - काशी संस्कृत सीरीज १२३ में १८३७ ई. में प्रकाशित । शिवनाराण शास्त्री- वाचस्पति मिश्न कृत &amp;ldquo;तत्त्वकौमुदी&amp;rdquo; पर &amp;ldquo;सुषमा&amp;rdquo; टीका-बम्बई से १६४० ई. में प्रकाशित। सीताराम शास्त्री - ईश्वरकृष्णकृत सांख्यकारिका पर अभिनवराजलक्ष्मी टीका-बनारस से १६५३ ई. में प्रकाशित। ब्रह्मलीन मुनि- सांख्यदर्शनम्-दिल्ली से १६५५ ई. में प्रकाशित। ज्वालाप्रसाद गौड़ ये&#xA;दर्शन और शास्त्र&#xA;५५५ वाराणसी के संन्यासी संस्कृत कालेज में अध्यापक थे। वाचस्पतिमिश्रकृत &amp;ldquo;तत्त्वकौमुदी&amp;rdquo; की टीका संन्यासी संस्कृत कालेज से ही प्रकाशित ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ योग दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/07_yoga_darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/07_yoga_darshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बालराम उदासीन- पतञ्जलि के योगसूत्र पर टीका - बड्कीपुर से १८६७ और १८६७ ई. में प्रकाशित। वेङ्कटराव रामचन्द्र- पतञ्जलि के योगसूत्र पर टीका पूना से १८८७ और १६०६ ई. में प्रकाशित। गदाधर वागदीय - योगरहस्यम्- कलकत्ता से १६३२ ई. में प्रकाशित । ताराचरण तर्करत्न- व्यासकृत योगभाष्य की व्याख्या बनारस से १६५३ ई. में प्रकाशित। कुलयशस्वी शास्त्री (श्री शङ्करब्रह्मण्य-देव तीर्थस्वामी) योगमकरन्दः (योगमञ्जरी नाम्नी स्वोपज्ञ व्याख्यासहित) सरस्वती प्रेस, कलकत्ता से १६५२ ई.में मुद्रित। ग्रन्थ का प्रकाशन ग्रन्थकार के पर्यवेक्षण में हुआ है। यह ग्रन्थ योगसूत्र के समान चार पादों में विभक्त है। ग्रन्थ में विषय का प्रतिपादन कारिकाओं में है, जिसपर व्याख्या भी ग्रन्थकार ने स्वयं लिखी है। इसमें योगसूत्र में प्रतिपादित विषयों की ही प्रस्तुति है, परन्तु कहीं-कहीं लेखक के मौलिक चिन्तन का भी निदर्शन मिलता है, जैसे-अहिंसा निरूपण के प्रकरण में उसने हिंसा के ७० भेद करके अपने सूक्ष्म विवेचन का परिचय दिया है। ठक्कन झा शर्मा (१८८४-१६४८) ग्रन्थ योगरत्नावली, योगदर्शन की एक मौलिकरचना।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ न्याय-वैशेषिक दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/08_nyAya-vaisheShika_darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_Adhunika-sAhitya/07_darshana_aura_shAstra/08_nyAya-vaisheShika_darshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बारहवीं शताब्दी में गोश के आविर्भाव के फलस्वरूप विषयप्रतिपादन की एक नयी शैली का प्रारम्भ हुआ, जिसे-&amp;ldquo;नव्य न्याय-शैली के नाम से जाना जाता है। इसमें अवच्छेद्य-अवच्छेदक, अनुयोगी-प्रतियोगी, प्रकारता-विषयता आदि पारिभाषिक पदों के द्वारा संक्षेप एवं स्पष्टता के साथ दुरूह विचारों की प्रस्तुति हो सकती थी। इस शैली में इतनी सूक्ष्मता एवं स्पष्टता के साथ विषय को प्रस्तुत करने की क्षमता है कि विचाराभिव्यक्ति के लिए इससे अच्छी किसी शैली की कल्पना कर पाना कठिन है जैसा कि डी. सी. गुहा&#xA;कहते हैं&#xA;&amp;ldquo;The technigue of Navya Nyaya is so thorough and subtle that it is almost impossible to caneive a more purfect and unambiguous method of exprassion in Sanskrit, if not in any other language (Navya Nyaya System of Logic)&#xA;यही कारण है कि बारहवीं शताब्दी के उपरान्त सम्पूर्ण विद्वत्समाज ने इसे विचाराभिव्यक्ति के साधन के रूप में अपना लिया। चाहे वह नव्यव्याकरण का क्षेत्र हो या नव्यवेदान्त का, नव्यस्मृति, नव्य मीमांसा एवं नव्य न्याय सभी क्षेत्रों के विद्वानों ने निर्बाध भाव से इस शैली का प्रयोग किया। प्रयोग ही नहीं बल्कि उसमें उत्तरोत्तर उत्कर्ष प्राप्त करने&#xA;५५६&#xA;आधुनिक संस्कृत साहित्य का इतिहास की चेष्टा की। इससे मूल ग्रन्थों पर लिखी गयी टीकाएँ सरल होने के स्थान पर कठिन होती चली गयीं, क्योंकि पारिभाषिक शब्दों के बहुल प्रयोग से, जबकि उन सभी में गहन विचारों की सूक्ष्म अभिव्यक्ति की क्षमता कूट-कूट कर भरी हो, यह शैली इतनी दुरूह हो गयी कि परम्परागत गुरुओं से सीखे बिना इसका रहस्योन्मीलन अशक्य हो गया। यही कारण है कि दर्शन एवं शास्त्र की किसी विधा में मर्मज्ञ होने के लिए विज्ञ गुरु से नव्यन्याय का सम्यक अनुशीलन प्राथमिक शर्त बन गयी। इसीलिए हम देखते हैं कि १६-२०वीं शती के अधिकांश विद्वान् न्यायशास्त्र में पारङ्गत हैं। कोई या इस शैली की परिष्कार-प्रियता और प्रौढ़ता ने जहाँ विद्वानों को अपनी ओर आकृष्ट किया और उन्होंने गादाधरी, जागदीशी आदि पर विविध परिष्कारों से युक्त अपने टीकाग्रन्थ एवं मौलिक ग्रन्थ (द्रष्टव्य शशिनाथ झा द्वारा प्रणीत त्रितलावच्छेदकतावाद) लिखे वहाँ सामान्य विद्यार्थिवर्ग अथवा जिज्ञासुओं के लिए ये ग्रन्थ अनुपयुक्त पाये गये। न्याय-वैशेषिक दर्शन में सामान्य रूप से अवगाहन के लिए विश्वनाथ न्यायपञ्चानन की &amp;ldquo;सिद्धान्तमुक्तावली&amp;rdquo; सर्वथा उपयुक्त पायी गयी। इसी का इस युग में बहुशः अध्ययन-अध्यापन हुआ और इसी पर सर्वाधिक टीकाग्रन्थ लिखे गये। दूसरा लोकप्रिय ग्रन्थ अन्नभट्ट का &amp;ldquo;तर्कसंग्रह&amp;rdquo; रहा। उस पर भी अनेक टीकाएँ, टिप्पणियाँ, व्याख्याएँ आदि लिखी गयीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
