<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;गोकुलदासः - हिन्दी on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/</link>
    <description>Recent content in &#43;गोकुलदासः - हिन्दी on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/00/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परककथन&#34;&gt;प्राक्कथन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्पूर्ण विश्व पञ्चतन्त्र की उपयोगिता से परिचित है । यद्यपि यह ग्रन्थ सरल संस्कृत भाषा में लिखा है, तथापि हिन्दी मात्र के ज्ञाता तो इसका आनन्द नहीं ही उठा सकते। जो टीकाएँ हिन्दी में प्रकाशित हुई भी हैं, वे इस कोटि की हैं कि संस्कृत के ज्ञाता ही उनसे लाभान्वित हो सकते हैं । अतः स्व० गोकुलदास गुप्त विरचित स्वतन्त्र रूप की यह व्यवस्थित सरल हिन्दी टीका प्रकाशित की गई है ।&#xA;इस टीका की यह विशेषता है कि एक मात्र हिन्दी जानने वाले भी पञ्चतन्त्र की कथाओं में आये हुए उपदेशों तथा नीतितत्त्वों से भली- भाँति अवगत हों तथा पदे पदे संस्कृत भाषा एवं साहित्य का आनन्द लेते हुए विषय को हृदयङ्गम कर सकें ।&#xA;विद्यार्थियों, अध्यापकों एवं साहित्य तथा नीति- प्रेमियों को समान रूप से लाभ हो, इस बात का प्रस्तुत टीका में अत्यधिक ध्यान रखा गया है । परन्तु निःसंकोच यह नहीं कहा जा सकता कि इसमें किसी प्रकार की त्रुटि है ही नहीं । अस्तु, इस प्रकाशन से टीकाकार की दिवंगत आत्मा को शान्ति एवं पाठक को आनन्द अवश्य प्राप्त होगा, ऐसी आशा है ।&#xA;टीकाकार का परिचय&#xA;प्रस्तुत टीका के रचयिता चौखम्बा संस्कृत सीरीज तथा चौखम्बा विद्याभवन, वाराणसी के अध्यक्ष स्वनामधन्य बाबू जयकृष्णदासजी गुप्त के ज्येष्ठ पुत्र स्व ० बाबू गोकुलदासजी गुप्त हैं । आपके सम्बन्ध में इतना अवश्य कहा जा सकता है कि-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०० कथामुखम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/00_kathAmukham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/00_kathAmukham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तत्र कथामुखम्&#xA;ब्रह्मा रुद्रः कुमारो हरिवरुणयमा वह्निरिन्द्रः कुबेर-&#xA;चन्द्रादित्यौ सरस्वत्युदधियुगनगा वायुरुव भुजङ्गाः । सिद्धा नद्योऽश्विनौ श्रीदितिरदितिसुता मातरश्चण्डिकाद्या&#xA;वेदास्तीर्थानि यज्ञा गणवसुमुनयः पान्तु नित्यं ग्रहाश्च ॥ १ ॥ मनवे वाचस्पतये शुक्राय पराशराय ससुताय । चाणक्याय च विदुषे नमोऽस्तु नयशास्त्रकर्तृभ्यः ॥ २ ॥ सकलार्थशास्त्र सारं जगति समालोक्य विष्णुशर्मेदम् । तन्त्रैः पञ्चभिरेतच्चकार सुमनोहरं शास्त्रम् ॥ ३ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२&#xA;पञ्चतन्त्रे-&#xA;तद्यथाऽनुश्रूयते - अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नग- रम् । तत्र सकलार्थिकल्पद्रुमः प्रवरमुकुटमणिमरीचिमञ्जरीचचित- चरणयुगलः सकलकलापारङ्गतोऽमरशक्तिर्नाम राजा बभूव । तस्य त्रयः पुत्राः परमदुर्मेधसो बहुशक्तिरु! शक्तिरनन्तशक्तिश्चेति नामानो बभूवुः । अथ राजा ताशास्त्रविमुखानालोक्य सचिवानाहूय प्रोवाच- &amp;lsquo;भोः, ज्ञातमेतद्भवद्भिर्यन्ममैते पुत्राः शास्त्रविमुखा विवेकरहिताश्च तदे- तान्पश्यतो मे महदपि राज्यं न सौख्यमावहति ।&#xA;अथवा साध्विदमुच्यते-&#xA;अजातमृतमूर्खेभ्यो मृताजातौ सुतौ वर॑म् । यतस्ती स्वल्पदुःखाय यावज्जीवं जडो दहेत् ॥ ४ ॥&#xA;.वरं गर्भस्रावो वरमृतुषु नैवाभिगमनं&#xA;वरं जातः प्रेतो वरमपि च&#xA;अर्थशास्त्र के&#xA;कन्येव जनिता ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ मित्रभेदः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/01_mitrabhedaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/01_mitrabhedaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथमतन्त्रम् : मित्रभेद:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ मित्रमेदः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रारम्भः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातः प्रारभ्यते मित्रभेदो नाम प्रथमं तन्त्रम् । यस्यायमादिमः&#xA;श्लोक :&amp;mdash;&#xA;वर्धमानो महान्स्नेहः सिंहगोवृषयोवने । पिशुनेनातिलुब्धेन जम्बुकेन विनाशितः ॥ १ ॥&#xA;तद्यथाऽनुश्रूयते&amp;ndash;अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नग- रम् । तत्र धर्मोपार्जितभूरिविभवो वर्धमानको नाम वणिक्पुत्रो बभूव । तस्य कदाचिद्रात्रौ शय्यारूढस्य चिन्ता&#xA;शय्यारूढस्य चिन्ता समुत्पन्ना - तत्प्रभूतेऽपि वित्तेऽर्थोपायाश्चिन्तनीयाः कर्तव्याश्चेति । यत उक्तं च-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;न हि तद्विद्यते किंचिद्यदर्थेन न सिद्ध्यति । यत्नेन मतिमांस्तस्मादर्थमेकं प्रसाधयेत् ॥ २ ॥ यस्यार्यास्तस्य मित्राणि यस्यार्थास्तस्य बान्धवाः । यस्यार्थाः स पुमांल्लोके यस्यार्थाः स च पण्डितः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ मित्रसम्प्राप्ति</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/02_mitrasamprApti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/02_mitrasamprApti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(द्वितीयतन्त्र )&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ मित्रसम्प्राप्तिः&#xA;( द्वितीयं तन्त्रम् )&#xA;अथेदमारभ्यते मित्रसम्प्राप्तिर्नाम द्वितीयं तन्त्रम् । यस्यायमाद्यः श्लोक:-&#xA;मित्रसम्प्राप्ति नामक द्वितीय तन्त्र प्रारम्भ किया जाता है, जिसका यह प्रथम श्लोक है-&#xA;असाधना अपि प्राज्ञा बुद्धिमन्तो बहुश्रुताः ।&#xA;साधयन्त्याशु कार्याणि काकाखु मृगकूर्मवत् ॥ १ ॥&#xA;संसार-व्यवहार में निपुण, बुद्धिमान् पुरुष साधनरहित होने पर भी, कौवे, मृग, चूहे और कछुवे के समान अपने कार्य शीघ्र ही सिद्ध कर लेते हैं ॥। १॥&#xA;तद्यथानुश्रूयते - अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नग- रम् । तस्य नातिदूरस्थो महोच्छ्रायवान्नानाविहङ्गोपभुक्तफल: कीटैरा- वृतकोट रश्छायाश्वासित पथिकजन समूहो न्यग्रोधनादपो महान् ।&#xA;सुना जाता है कि दक्षिण देश में महिलारोप्य नाम का एक नगर है । उसके समीप ही बड़ा ऊंचा एक विशाल वटवृक्ष है । उसके फलों को सैकड़ों पक्षी काम में लाते हैं, कीड़ों से खोखले भरे हुए हैं और वह अपनी छाया से&#xA;राहगीरों को आराम पहुँचाता है ।&#xA;अथवा युक्तम्-&#xA;छायासुप्तमृगः शकुन्तनिव हैविष्वग्विलुप्तच्छदः&#xA;कीटैरावृतकोटरः कपिकुलैः स्कन्धे कृतप्रश्रयः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ काकोलूकीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/03_kAkolUkIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/03_kAkolUkIyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पञ्ञ्चतन्त्रम्&#xA;अथ काकोलूकीयम्&#xA;[ तृतीयं तन्त्रम् ]&#xA;अथेदमारभ्यते काकूलूकीयं&amp;rsquo; नाम तृतीयं तन्त्रम् । यस्यायमाद्यः श्लोकः- न विश्वसेत्पूर्वविरोधितस्य शत्रोश्च मित्रत्वमुपागतस्य ।&#xA;दग्धां गुहां पश्य, उलूकपूर्णां काकप्रणीतेन हुताशनेन ॥ १ ॥ &amp;lsquo;काकोलूकीय&amp;rsquo; नामक यह तृतीय तन्त्र प्रारम्भ किया जाता है, जिसका यह प्रथम श्लोक है :-&#xA;प्रथम शत्रुता रखने वाले, पीछे मित्रता को प्राप्त हुए भी शत्रु का विश्वास न करना चाहिए, कौवे से लगाई हुई अग्नि के द्वारा उल्लुओं से भरी हुई गुफा को भस्म हुआ देखो || १ ॥&#xA;तद्यथाऽनुश्रूयते - अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नग- रम् । तस्य समीपस्थोऽनेकशाखासनाथोऽतिघनतरपत्रच्छन्नो न्यग्रोध- पादपोऽस्ति । तत्र च मेघवर्णो नाम वायसराजोऽनेककाकपरिवारः प्रतिवसति स्म । स तत्र विहितदुर्गरचनः सपरिजनः कालं नयति । तथाऽन्योऽरिमर्दनो नामोलूकराजोऽसंख्योलूकपरिवारो गिरिगुहादुर्गा- श्रयः प्रतिवसति स्म । स च रात्रावभ्येत्य सदैव तस्य न्यग्रोधस्य सम- न्तात्परिभ्रमति । अथोलकराजः पूर्वविरोधवशाद्यं कञ्चिद्वायसमासा- दयति, तं व्यापाद्य गच्छति । एवं नित्याभिगमनाच्छनैः शनैस्तन्न्य- ग्रोधपादपदुर्गं तेन समन्तान्निर्वायसं कृतम् । अथवा भवत्येवम् ।&#xA;१. सन्धिविग्रहादिसम्बन्धं का.&#xA;२. समीपेऽनेकखगसनायो ।&#xA;३. परिवृतः ।&#xA;४. व्यापादयति वा ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ लब्धप्रणाशम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/04_labdhapraNAsham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/04_labdhapraNAsham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;( चतुर्थ तन्त्रम् )&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चतन्त्रम्&#xA;( चतुर्थं तन्त्रम् )&#xA;अथ लब्धप्रणाशम्&#xA;अथेदमारभ्यते लब्धप्रणाशं नाम चतुर्थं तत्त्रम् । यस्यायमादिमः श्लोक:-&#xA;&amp;lsquo;लब्धप्रणाश&amp;rsquo; नामक चतुर्थ तन्त्र प्रारम्भ किया जाता है। जिसका यह ( वक्ष्यमाण ) प्रथम श्लोक है-&#xA;समुत्पन्नेषु कार्येषु बुद्धिर्यस्य न हीयते ।&#xA;स एव दुर्गं तरति जलस्थो वानरो यथा ॥ १ ॥&#xA;उपस्थित कार्यों में जिस पुरुष की बुद्धि लुप्त नहीं होती, जो संकट में भी धैर्यपूर्वक अपना कर्तव्य स्थिर कर सकता है, वही पुरुष, जल में स्थित वानर की तरह संकटों को पार कर सकता है-दुःखों से छूट सकता है ॥ १ ॥&#xA;तद्यथानुश्रूयते-&#xA;जैसा कि सुना जाता है-कहानी इस प्रकार प्रारम्भ होती है-&#xA;कथा १&#xA;अस्ति कस्मिंश्चित्समुद्रोपकण्ठे महाञ्जम्बुपादपः सदाफलः । तत्र च रक्तमुखो नाम वानरः प्रतिवसति स्म । तत्र च तस्य तरोरधः कदा- चित्करालमुखो नाम मकरः समुद्रसलिलान्निष्क्रम्य सुकोमलबालुका- सनाथे तीरोपान्ते न्यविशत । ततश्व रक्तमुखेन स प्रोक्तः- &amp;lsquo;भोः ! भवा- न्समभ्यागतोऽतिथिः । तद्भक्षयतु मया दत्तान्यमृततुल्यानि जम्बूफलानि । उक्तं च-&#xA;किसी समुद्र तीर पर सदा फलनेवाला एक जामुन का वृक्ष था। उस पर रक्तमुख नामक वानर रहा करता था । किसी समय उस वृक्ष के नीचे कोमल&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ अपरीक्षितकारकं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/05_aparIxitakArakaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/gokuladAsaH_hindI/05_aparIxitakArakaM/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्राक्कथन&#xA;संस्कृत में आख्यान साहित्य का एक विशिष्ट स्थान है। इसकी मौलिकता, आचारों की कुशलता तथा भावों की उत्कृष्टता का प्रभाव सर्वत्र व्याप्त है । भारतीय मनोरञ्जनशील मस्तिष्क की विशुद्ध कल्पनाशक्ति ने इस साहित्य का आविर्भाव किया है ।&#xA;आख्यान - साहित्य के प्रमुख रूप से दो विभाग हैं—नीतिकथाएं तथा लोक कथाएँ । नीतिकथाओं में उपदेशप्रद विषयों की प्रधानता रहती है। मारम्भ काल से चली आती हुई मनुष्य की उपदेशात्मक प्रवृत्ति का ही इसमें स्थान है। धर्म, अर्थ एवं काम सम्बन्धी विषयों के साथ-साथ सदाचार, राजनीतिक तथा व्यावहारिक ज्ञान को इन कथाओं में अत्यन्त रोचक ढंग से उपस्थित किया जाता है । कुछ आध्यात्मिक विषयों को भी सरलता से समझाने का प्रयास किया जाता है। इनमें पात्र प्रायः पशु-पक्षी ही होते हैं, किन्तु इनके द्वारा होने वाला नैतिक एवं व्यावहारिक ज्ञान मनुष्यमात्र के लिए उपयोगी होता है। इनकी शैली बालोचित होनेपर भी इनमें अतिगहन विषय प्रस्तुत किये जाते हैं।&#xA;इन कथाओं में गद्य एवं पद्य दोनों का समावेश हुआ है । गद्य में मुल्यः कथाएँ हैं और पद्य भाग में गम्भीर तत्त्वों को छोटे-छोटे छन्दों में सरलतापूर्वक प्रस्तुत किया गया है । परम्परागत नीति वाक्यों को जिज्ञासु जनता के मस्तिष्क में बैठाने के लिए कहानी गढ़ ली गयी है और प्रसंग जोड़ दिये हैं, जिससे एक नये साहित्य का सृजन हो गया है। इसमें एक नीतिवाक्य से दूसरा नीति- वाक्य, एक कथा से दूसरी कथा निकलती चलती है । इस प्रकार नीति कथाएँ अत्यन्त रोचक, स्पृहणीय एवं उपादेय हो जाती हैं।&#xA;संस्कृत के आख्यान-साहित्य में ऐतिहासिक एवं पौराणिक कथानकों की अपेक्षा विशुद्ध काल्पनिक पात्रों तथा कथानकों का चित्रण है । यह एक ऐसा काल्पनिक जगत् है, जिसमें घटना- वैचित्र्य और पात्र-वैचित्र्य के साथ-साथ कौतूहल, हास्य, व्यंग्य, विनोद एवं उपदेश का एकत्र समावेश है ।&#xA;इन कथाओं का आविर्भाव कब एवं कैसे हुआ ? यह निश्चित रूप से नहीं कहा जा सकता, फिर भी ॠग्वेदीय मनु-मत्स्य संवाद के आधार पर इसकी प्रचीनता का आभासमात्र प्रतीत होता है । वस्तुतः पशु-पक्षियों की कथाओं का&#xA;.&#xA;( २ )&#xA;प्राचीनतम संग्रह जातक कथाओं में उपलब्ध होता है, जिनका परिमार्जित रूप हमें बृहत्कथामञ्जरी, कथासरित्सागर, शुकसप्तति, पञ्चतन्त्र आदि में प्राप्त होता है ।&#xA;पञ्चतन्त्र&#xA;भारत के इतिहास में यह तथ्य स्पष्टतया प्रसिद्ध है कि पञ्चतन्त्र के द्वारा अल्पकाल में ही नीतिशास्त्र तथा वास्तविक व्यवहार का सारभूत ज्ञान सम्भव है । पञ्चतन्त्र की अतिसरल, रोचक एवं सदुपदेशप्रद कथाओं के आधार पर उसमें निहित नीतिवाक्यों का अभ्यास कर लेने पर कोई भी व्यक्ति अपने वैय- क्तिक, पारिवारिक, आर्थिक एवं सामाजिक जीवन की समस्याओं को भली- भाँति सुलझा सकता है । इसमें स्थल-स्थल पर अनेक महत्त्वपूर्ण सूक्तियों का भी संग्रह है, जिनका समुचित अवसर पर प्रयोग कर लाभ उठाया जा सकता । इस प्रकार यह ग्रन्थ एक समुज्ज्वल प्रकाशमान मणि के समान सबका मार्ग-प्रदर्शन करने में सर्वदा समर्थ है ।&#xA;पञ्चतन्त्र न केवल भारतवर्ष में ही, अपितु समस्त विश्व-साहित्य में एक कथा-साहित्य के रूप में मान्य है । इसकी सरलता, लोकप्रियता एवं उपयोगिता सर्वप्रसिद्ध है । इसमें लेखक ने मुख्य रूप से विचारपूर्वक कार्य करने की नीति पर बल दिया है । पञ्चतन्त्र के अनुशीलन से नीतिशास्त्रविषयक ज्ञान आसानी से हो जाता है, क्योंकि इसके निर्माण का एक मात्र उद्देश्य ही सुकुमारमति राजकुमारों को कथा के व्याज से विनोदपूर्वक राजनीति का ज्ञान कराना है । नीतिज्ञान के अतिरिक्त पञ्चतन्त्र के अध्ययन का एक लाभ और भी है- आरम्भिक सरल संस्कृत पढ़ने एवं लिखने के लिए यह एक आदर्श और स्पृहणीय ग्रन्थ माना गया है । इसीलिए सरलता से संस्कृत भाषा का ज्ञान कराने के निमित्त प्रायः सभी शिक्षण संस्थाओं की पाठ्य-पुस्तक के रूप में यह स्वीकृत है और प्रेमपूर्वक विद्यालयों में पढ़ाया भी जाता है ।&#xA;अनुवाद&#xA;बाइबिल के बाद पञ्चतन्त्र ही वह ग्रन्थ है, जिसका अनुवाद विश्व की सर्वा- धिक सभ्य भाषाओं में हुआ है । पञ्चतन्त्र का सबसे पहला रूपान्तर पहलवी भाषा में हुआ। बाद में उसी के आधार पर अरबी में अनुवाद हुआ । तदनन्तर&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
