<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;पाठाः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/</link>
    <description>Recent content in &#43;पाठाः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१९१४ पाठः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/1914-pAThaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/1914-pAThaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[संशोधित पञ्चतन्त्रकम् - २&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODgxNjk4ODczMjYzMjU1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रस्तावना&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चतन्त्रमिदं किल संस्कृतसाहित्यस्य समुज्ज्वलतमं भूषणम्। न केवलं भारते बर्षे, न केवलं देवबाणिरसिकेषु, अपितु सर्वत्रापि भूमण्डले अस्यग्रन्थस्य महती प्रतिष्ठा वरीवर्ति। अद्यापि जगतः प्रियोपदेशसाधनेषु ग्रन्थेषु प्रथममस्य स्थानम्। न चास्येयं कीर्ति र्नवीना; स्त्रिष्टसंबत्सरारम्भादपि पूर्वमस्य भारतीयगजमण्डले समादरः श्रूयते। षष्ठ्यां स्त्रिष्टशताद्व्यांस्वुस्रो अनुशेरवाँइत्याख्यस्यससेनियननृपतेराज्ञयाऽयं ग्रन्थः पहलवीभाषायामनूदितोऽभूत्। अष्टमशताब्द्यां च तस्यैव पुनरारव्यभाषाया मनुवादः संजात इत्युपलभ्यते। इत्ये वञ्चिरकालात्संसारविदितमिदं पञ्चतन्त्रक मद्यापि तादृशमेबादरंल भते, यादृशं रचनाकाले लेभे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भाषाऽस्यरुचिरा मधुरा सरला च। न तत्र अप्रसिद्धपदानां समावेशो, नापि च समासवाहुल्यम्। बालैरपि प्रौढैरपि चास्याध्ययनं विधातुं शक्यम्। कथाः सर्वा अपि मनोद्दारिण्य उपदेशप्रदाश्चयद्यपि तेषु पात्राणि प्रायः पशुपक्षिकीटादिभ्य एव संगृहीतानि, तथापि तेन पुस्तकस्योपयोगितायाः परिवृद्धिरेवजाता न क्षयः। भाषाया माधुर्यं, विषयस्य चोपयोगित्वमस्य ग्रन्थस्य प्राचीनत्वे प्रवलम्प्रमाणमस्ति। मध्यकालनिर्मितेषु ग्रन्थेषु शब्दादोषोयथा भूयानुपलभ्यते, न तथा पञ्चतन्त्रे। स्त्रिष्टाब्दारम्भादशीत्यधिकत्रिंशद्ध वर्षाणि पूर्वं वैशालीसभायां संग्रहीनासु गाथासुपञ्चतन्त्रस्य नामोपलभ्यते। तस्मादति प्राचीनोऽयं ग्रन्थ इति अनायासेनैव ज्ञातुं शक्यते। केचित्तु महाराजन्द्रगुप्तमौर्यस्य गुरुणा विष्णुगुप्तनाम्ना चाणक्येन तस्य शिष्येण वा केनचित्प्रणीतोऽयमिति वदन्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Buhler २ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/buhler/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/buhler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[पञ्चतन्त्रम् २ ३&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODc4MTQ0Mzc3MjgyMjQ1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथेदमारभ्यते मित्रप्राप्तिकं नाम द्वितीयं तन्त्रं यस्यायमादिमः श्लोकः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;असाधना अपि प्राज्ञा बुद्धिमन्तो बहुश्रुताः।&lt;br&gt;&#xA;साधयन्त्याशु कार्याणि काकाखुमृगकूर्मयत्॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्यथानुश्रूयते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नगरम्। तस्य नातिदूरेण महाञ्छायावान्न्यग्रोधपादपो नानाविहंगोपभुक्तफलः कीटैरावृतकोटरछायाश्वासितपथिकजनसमूहश्च। अथवा युक्तम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;छायासुप्तमृगः शकुन्तिनिवहैर्विष्वग्विलुप्तच्छदः&lt;br&gt;&#xA;कीटैरावृतकोटरः कपिकुलैः स्कन्धे कृतप्रश्रयः।&lt;br&gt;&#xA;विश्रब्धं मधुपैर्निपातकुमुमः श्लाध्यः सतां सत्तरुः&lt;br&gt;&#xA;सर्वाङ्गैर्बहुजीवसंघसुखदो भूभारभूतोपरः॥२॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्र च लघुपतनको नाम वायसः प्रतिवसति स्म। स कदाचित्प्राणयात्रार्थं पुरमुद्दिश्य प्रचलितो यावत्पश्यति तावज्जालहस्तोतिकृष्णतनुः स्फुटितचरण ऊर्ध्वकेशो यमकिंकराकारो नरः संमुखो बभूव। अथ तं दृष्ट्वा व्यचिन्तयत्। यदयं दुरात्माद्यममाश्रयवटपादपसंमुखोभ्येति। तन्न ज्ञायते किमद्य वटवासिनां विहंगानां विनाशो भविष्यति न वा। एवं बहुविधं विचिन्त्य तत्क्षणान्निवृत्य तमेव वटपादपं गत्वा सर्वान्विहंगान्प्रोवाच। भो अयं दुरात्मा लुब्धको जालतण्डुलहस्तः समभ्येति। तत्सर्वथा तस्य न विश्वसनीयम्। एष जालं प्रसार्य तण्डुलान्प्रक्षेप्स्यति। ते भवद्भिः सर्वैरपि हालाहलसदृशा द्रष्टव्याः। एवं वदतस्तस्य स लुब्धकस्तत्र वटतलम्आगत्य जालं प्रसार्य सिन्दुवारसदृशांस्तण्डुलान्प्रक्षिप्य नातिदूरं गत्वा निभृतः स्थितः। अथ ये पक्षिणस्तत्र स्थितास्ते लघुपतनकवाक्यार्गलया निवारितास्तांस्तण्डुलान्हालाहलाङ्कुरानिव वीक्षमाणा निभृतास्तस्थुः। अत्रान्तरे चित्रग्रीवो नाम कपोतराजः सहस्रपरिवारः प्राणयात्रार्थं परिभ्रमंस्तांस्तण्डुलान्दूरतोपि पश्यंल्लघुपतनकेन निवार्यमाणापि जिह्वालौल्याद्भक्षणार्थमपतत्सपरिवारो निबद्धश्च। अथवा साध्विदमुच्यते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>कील्हार्न् १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/keilhorn_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/keilhorn_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[पञ्चतन्त्रम् १&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODY3OTIyMjk3MjA4MTQ1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PRINTED AT THE “INDU-PRAKASH” PRESS,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ओं नमः श्रीशारदागणपतिगुरुभ्यो नमः॥ नमो मनुवृहस्पतिव्यासवाल्मीकिप्रभृतिभ्यः॥ महाकविभ्यो नमः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सकलार्थशास्त्रसारं जगति समालोक्य विष्णुशर्मेदम्।&lt;br&gt;&#xA;तन्त्रैः पञ्चभिरेतच्चकार सुमनोहरं शास्त्रम्॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्यथानुश्रूयते। अस्ति दाक्षिणात्ये जनपदे महिलारोप्यं नाम नगरम्। तत्र सकलार्थिसार्थकल्पद्रुमः प्रवरनृपमुकुटमणिमरीचिमञ्जरीचयचर्चितचरणयुगलः सकलकलापारंगतोमरशक्तिर्नाम राजा बभूव। तस्य त्रयः पुत्राः परमदुर्मेधसो वसुशक्तिरुग्रशक्तिरनेकशक्तिश्चेतिनामानो बभूवुः। अथ राजा ताञ्शास्त्रविमुखानालोक्य सचिवानाहूय प्रोवाच। भो ज्ञातमेतद्भवद्भिर्यन्ममैते पुत्राः शास्त्रविमुखा विवेकरहिताश्च। तदेतान्पश्यतो मे महदपि राज्यं न सौख्यमावहति। अथवा साध्विदमुच्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;अजातमृतमूर्खेभ्यो मृताजातौ सुतौ वरम्।&lt;br&gt;&#xA;यतस्तौ स्वल्पदुःखाय यावज्जीवं जडो दहेत्॥२॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पञ्चतन्त्रम् १ - ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/edgerton/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/edgerton/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[पञ्चतन्त्रम् १ - ५&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDI1ODAxMjM3ODMzMzQ1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PREFACE.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The text here printed is believed to be the closest possible approach to the original Pañcatantra, that is, the work from which are derived all the numerous &amp;ldquo;Pañcatantras&amp;rdquo;, and the works called by such names as &amp;ldquo;Pañcākhyānaka”, “Tantrā-khyāyikā&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Tantrākhyāna&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Hitopadeśa&amp;rdquo;, or the like, which are so familiarly known in one part of India or another, in Sanskrit or in various vernaculars. That original &amp;ldquo;Pañcatantra&amp;rdquo; has not been preserved to us directly. All its descendants, that is, all the above-mentioned works and other extant versions, have departed from it more or less radically.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>भानुदत्त-पाठः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/bhAnudatta-pAThaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/champUH/nItiH/pancha-tantram/pAThAH/bhAnudatta-pAThaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[पञ्चतन्त्रकम्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDEwNzY0ODAxMDU2MzY3&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्राक्कथन&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संस्कृत के प्रेमियों एवं विद्यार्थियों से यह कहने की विशेष आवश्यकता नहीं कि संस्कृतसाहित्य में पञ्चतन्त्र कितना उपयोगी और महत्वपूर्ण समझा जाता है। उपयोगिता तथा महत्ता के कारण ही उसको भारत की सभी सरकारी और स्वतन्त्र संस्कृतशिक्षा-संस्थाओं की अनेक परीक्षाओं में स्थान प्राप्त हो चुका है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भाषा की सरलता, रोचक–वर्णनशैली ये दोनों गुण एक स्थान पर प्रायः देखने में नहीं आते किन्तु इस ग्रन्थ के कुशल सङ्ग्रहकार ने उक्त दोनों गुणों का एकत्र समावेश जिस कुशलता एवं सफलता के साथ किया है उसका परिचय पाठकों को आदि से अन्त तक मिलेगा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
