<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सोमनाथः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/kalAvisheShaH/sangItam/somanAthaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सोमनाथः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/kalAvisheShaH/sangItam/somanAthaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>रागविबोधः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/kalAvisheShaH/sangItam/somanAthaH/rAgavibodhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/kalAvisheShaH/sangItam/somanAthaH/rAgavibodhaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[रागविबोधः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NDE3OTg5MzY3NDMzMDQ0&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;रागविबोधः&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;सटीकः&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/1684347499.jpeg&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्रीगणेशाय नमः।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;दक्षिणे लक्ष्मणो यस्य वामे तु जनकात्मजा॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पुरतो मारुतिर्यस्य तं वंदे रघुनंदनम्॥ १॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;आर्यासूनुसमानं प्रणम्यमानं धरासुरैः प्रवरैः॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;झाम्पांबया तयालं मुद्गलमालंबदं कलये॥२॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;गुरुगणपतिविधिपुत्रीर्नत्वा निखिलकुलदेवताः स्तुत्वा ॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;कुरुते विवृतिं स्वकृतेः सकलकलकुलोद्भवस्तो (?: सो)मः॥ ३॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ रागविबोधाभिधं निबंधं विधित्सुस्तत्प्रतिपाद्यरागमूलभूतश्रुतिस्वरादीनां निदानं नादं समासोक्त्या सूचयन् शिष्टाचारोपदिष्टमनिष्टनिवारकमिष्टदायकं स्वेष्टगुरुदेवतानमस्कारात्मकं मंगलमाचरत्यार्यानंदेत्यार्यया —&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;आर्यानंदनिदानं गुरुं स्वराधाररागविषयमहम्॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;स्थानविशेषख्यातं गणपतिमतिसिद्धये वंदे॥ १॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गणपतिं गणानां समूहरूपेण ख्यातानां विघ्नानां पतिं नियंतारं देवं अहं वेदे प्रणमामि॥ गणपतिशब्दो योगरूढः॥ किमर्थं अतिसिद्धये अंतरापायसच्छब्दार्थस्फुरणाभ्यां पूज्या या सिद्धिः ग्रंथसमाप्तिस्तस्यै॥ सामर्थ्यद्योतनाय॥ विशेषणान्याह॥ आर्यायाः पार्वत्याः आनंदस्तस्य निदानं आदिकारणं पुत्रत्वेन महिषासुरादिवधे विघ्नहरत्वेन वेत्यर्थः। तथा च स्मृतिः॥ पार्वत्या महिषासुरप्रमथने सिद्धादिभिर्मुक्तये ध्यातः पंचशरेण विश्वजितये पायात् स नागानन इति॥ अत एव गुरुं उत्कृष्टं॥ तथा स्वः स्वर्ग आधारो येषां ते स्वराधारा देवास्तेषां यो रागः तत्कर्तृका अनुरक्तिः तस्याः विषयं गोचरं विघ्नाख्यतदरिवधात् तत्प्रेमपात्रमित्यर्थः॥ तथा तिष्ठंति शब्दार्था येषु तानि स्थानानि ग्रंथाः तेषां ये विशेषाः श्रुतिपुराणादयः तेषु ख्यातं। तथा च गणानां त्वा गणपतिं हवामहे इत्यादिश्रुतियः वेदा विदंति न यथार्थतया भवंतमित्यादिशिवोक्त्यनुवादकस्कंदपुराणादिपुराणानि च॥ यद्वा गणानां प्रमथानां यः पतिः दक्षिणामूर्तिः शिवस्तमहं वंदे॥ कीदृशं आर्यानंदनिदानं॥ पार्वत्याह्लादहेतुं तस्यास्तदासक्तत्वात्॥ अथवा आर्याः श्रोत्रियाः मुनयः तेषामानंदहेतुं॥ यतः गुरुं तेषां ज्ञानोपदेष्टारं॥ तथा खराधाररागविषयं॥ स्वः स्वर्गः तेन तद्गता देवा लक्ष्यंते॥ तेषां आधारं आश्रयं राति ददाति इति स्वराधारः कल्पवृक्षत्वादभीष्टप्रदः स चासौ अगः वृक्षो दिव्यवटश्च सविषयो यस्य तं तन्मूलनिवासिनमित्यर्थः॥ तथा स्थानविशेषे आगमवर्णिते हिमाचलतटे ख्यातं तपसा प्रसिद्धं॥ अतिसिद्धये इति पूर्ववत्। तथा च दक्षिणामूर्तिध्याने शारदातिलकः॥ हिमाचलतटे रम्ये इत्यादि ॥ स्मृत्यंतरं च॥ वटविटपिसमीपे भूमिभागे निषण्णं सकलमुनिजनानां ज्ञानदातारमारात्॥ त्रिभुवनगुरुमीशं दक्षिणामूर्तिदेवं जननमरणदुःखच्छेददक्षं नमामीति॥ यद्वा गणस्य जीवसमूहस्य यः पतीति पतिः सत्त्वगुणेन रक्षकः तं विष्णुं वंदे॥ कीदृशं अर्यः स्वामी आत्मैव भक्तिः सेव्यः येषां ते आर्याः आत्मभक्ताः तेषामानंदहेतुं॥ तथा गुरुं श्रेष्ठं॥ तथास्वरां सावित्रीं दधाति पुष्णातीति स्वराधः ब्रह्मा तस्य आरं अरिसमूहः मधुकैटभाख्यौ शंखासुरश्च॥ तत्र रागो मात्सर्यं यस्य तं तद्घातकमिति यावत्॥ तत्र मधुकैटभयोर्ब्रह्मवधोद्यतत्वात्तच्छत्रुत्वं शंखासुरस्य तु तत्प्रियवेदहारित्वात्तथात्वं ज्ञेयं॥ स चासौ विषं उदकं समुद्ररूपं याति नारायणरूपेण मत्स्यरूपेण च प्राप्नोतीति विषयः स च तं॥ तथा तिष्ठत्यस्मिन्निति स्थानं वाहनं शयनं च तथाभूतौ च तौ यो विशेषौ च विः पक्षी गरुडः शेषः अनंतश्च ताभ्यां ख्यातः प्रसिद्धस्तं॥ अत्र गणपतिशब्दो विशेषणबलाद्विष्णुवाचको ज्ञेयः॥ अथवा आर्यान् अं दनिदानं इति पदच्छेदः॥ अहं अं विष्णुं वंदे॥ कीदृगहं॥ आर्यैः सज्जनैः कृत्वा अनिति प्राणिति जीवतीति आर्यान् सज्जनानुगृहीत इत्यर्थः॥ अथव आर्यान् अमति प्राप्नोतीति आर्यान् सज्जनसेवीत्यर्थः॥ विष्णोर्गुरुत्वं स्फुटयति॥ कीदृशं अं दुनिदानं दः वह्विश्चासौ निदानं आदिकारणं च तादृशं तत्र गणपतिमित्यनेन जगतः पालकत्वं दमित्यनेन प्रलयानलतया जगत्संहारकत्वं निदानमित्यनेन तत्सर्जकत्वं च सूचितं॥ शेषं पूर्ववत्॥ यद्वा गुरुं मुद्गलाख्यजनकं उपदेष्टारं च वंदे॥ कीदृशं आर्येषु सज्जनेषु आनंदं नयति प्रापयति तत् आनंदनि तादृशं दानं त्यागो यस्य तं पात्रे सन्मानपुरःसरत्यागिनमित्यर्थः॥ तथा स्वराधाररागस्य पूर्ववत् देवकर्तृकानुरागस्य विषयाः महाः यज्ञाद्युत्सवा यस्य तं॥ देवहृदयंगमसांगयागाद्युत्सवकारिणमित्यर्थः॥ तथा स्थानेन स्थित्या सद्व्यवहारेण विशेषख्यातं विशेषतः प्रसिद्धं॥ अथवा स्थानेषु सादृश्येषु ये विशेषाः उत्कर्षाः देवतासादृश्यानीति यावत् तैः ख्यातं॥ तथा च मत्पद्यं तुंदेनोंदुरुयानमाननरुचा चंद्रं महेंद्रं श्रियोपेंद्रं पालनतो गिरा सुरगुरुं सर्वज्ञभावाच्छिवं॥ वेदाधारतया विधिंविधितया भासां रविं भावयन्नेवं देवमयं गुरुं कुरु चिरं चित्ते स्थिरं मुद्गलमिति॥ तथा गणानां जनसमूहानां पतिं पातारं बहुविधपरिवारपालिनमित्यर्थः। अतिसिद्धय इति पूर्ववदेव॥ इति प्रस्तुतवाच्यपक्षे तत्प्रशंसां करोमीत्यर्थः॥ किमर्थं अतिसिद्धये महतेऽभ्युदयाय॥ नादोपासनया देवा ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः। भवंत्युपासिता नूनं यस्मादेते तदात्मका इति शार्ङ्गदेवोक्तेर्नादस्तुतिर्ब्रह्मादिस्तुतिरिव महाभ्युदयहेतुरित्यर्थः॥ तदेव विवृणोति॥ आर्याणां विदुषां यः आनंदः ऐहिकमामुष्मिकं च सुखं तस्य निदानं तत्र नादस्य ऐहिकसुखहेतुत्वं॥ सुखिनि सुखनिदानं दुःखितानां विनोदः श्रवणहृदयहारी मन्मथस्याग्रदूतः॥ अतिचतुरसुगम्यो वल्लभः कामिनीनां जयति जगति नादो पंचमश्चोपवेदः इति शिष्टोक्तेः॥ आमुष्मिकसुखहेतुत्वं तु गीतज्ञो यदि गीतेन नाप्नोति परमं पदं॥ रुद्रस्यानुचरो भूत्वा तेनैव सह मोदते इति स्कंदपुराणादिभ्यः॥ ननु तत् आनंदकत्वं स्वररागादिसाध्यं तत् किमागतं नादमात्रस्येत्याशंक्य नादं विशिनष्टि स्वरेति॥ स्वर आधारो येषां ते च ते रागाः श्रीरागवसंतादयः॥ तेषां विषय आधारस्तं॥ अथवा स्वराधारः सन् रागविषयश्च तं नादमूलकमेव स्वररागादिकमित्यर्थः॥ नादस्य स्वरादीनां च तादात्म्येऽपि भूमौ भित्तिरित्यादिवत् सामान्यविशेषयोरप्याधाराधेयभावः संगच्छते तेन नाद एव स्वरादिरूपनानात्वभाक् सन् सुखहेतुरुचित एवेति भावः॥ तथा स्थानविशेषः हृत्कंठमूर्धरूपाः तेषु ख्यातः मंद्रमध्यतारनामभिः प्रसिद्धस्तं॥ रागस्तु रक्तौ मात्सर्ये इति विश्वः॥ गणः समूहे प्रमथ इति विश्वः॥ शैलवृक्षौ नगावगावित्यमरः॥ अर्यः स्वामिनि वैश्ये च॥ विषं तु गरले तोये इति विश्वः॥ विहगे गगने च विः इति माधवीयनिघंटः॥ दः पुमान्वन्हिदात्रोः स्यात् इति च स एव॥ मह उद्धव उत्सव इत्यमरः॥ स्थानं स्थितौ च सादृश्ये इति विश्वः॥ पक्षे आधार इति रातेर्दानार्थात् स्वराध इति दधातेः पोषणार्थात् विषय इति यातेः प्राप्त्यर्थाच्च आतोनुपसर्गे इति कः॥ आर्य इति सोस्य भक्तिरित्यपरः भज्यत इति भक्तिरिति कर्मार्थस्तत्र आर्य इति स्वामिन्यर्थे अर्यः स्वामिवैश्ययोरिति निपातः॥ आर्यानिति अनप्राणने अस्मात् क्विप्॥ अहन्निति सामान्यज्ञापकान्न लोपाभावः॥ एकाजुत्तरपदे ण इति प्राप्तस्य नित्यणत्वस्य पदांतस्य इत्यनेस्य निषेधः॥ पक्षे अमतेः मोनोधातोरिति नः॥ पक्षे आनंदनीति क्विबंतस्य दानविशेषपरत्वेन नपुंसकत्वाद्ह्रस्वो नपुंसके प्रातिपदिकस्येति ह्रस्वः॥ अत्र प्रस्तुतस्य गणेशस्य दक्षिणामूर्तेर्विष्णोर्गुरोर्वा उभयार्थैरार्यानंदादिविशेषणैः अप्रस्तुतस्य नादादेश्च संक्षेपेण कथनात् समासोक्तिरलंकारः॥ परोक्तिर्भेदकैश्लिष्टैः समासोक्तिरिति काव्यप्रकाशलक्षणात्॥ अस्याः॥ प्रकृतार्थप्रातिपादकेन वाक्येन श्लिष्टविशेषणसामर्थ्याद् यत् अप्रस्तुतस्याभिधानं सा समासेन संक्षेपेण अर्थद्वयकथनात् समासोक्तिः॥ १॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
