<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ बृहत् काव्यत्रयी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/01_bRhat_kAvyatrayI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/01_bRhat_kAvyatrayI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत महाकाव्यों के इतिहास में कालिदासोत्तर-परम्परा के प्रतिनिधि तीन महाकाव्यों को, काव्यरसिक पण्डित-मण्डली में &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo; कहकर प्रतिष्ठित किया गया है। इनमें भारविकृत &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo;, माघविरचित-&amp;lsquo;शिशुपालवध&amp;rsquo; तथा तीसरे क्रम में श्रीहर्षरचित, &amp;lsquo;नैषधीयचरित&amp;rsquo; नामक महाकाव्य को ग्रहण किया जाता है, जबकि बहुसमादृत महाकवि कालिदास के सुप्रसिद्ध &amp;lsquo;रघुवंश&amp;rsquo; और &amp;lsquo;कुमारसम्भव&amp;rsquo; महाकाव्यों को उन्हीं के खण्डकाव्य, &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के साथ जोड़कर &amp;lsquo;लघुत्रयी&amp;rsquo; का अभिधान दिया गया है।&#xA;कि साहित्यिक समालोचना में इन शब्दों का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया- यह तो ज्ञात नहीं, किन्तु इससे सहृदयों की उस परिवर्तित मनोभूमि का परिचय मिलता है जहाँ रस और भाव के सहज-स्वाभाविक राजपथ से पृथक्; अलकृत और विचित्र कविमार्ग को ही महत्त्व दिया जाने लगा था।&#xA;&amp;ldquo;पण्डितकविता कविता, प्रिया&#xA;केवलकविता तु केवलं कपिता।&amp;rdquo; OARD ) सदृश मान्यताओं ने तत्कालीन कविजनों को प्रातिभ भावसम्पत्ति से अलग हटकर शास्त्रीय पाण्डित्य और कलात्मक शब्दार्थ-क्रीडा की और अधिक उन्मुख कर दिया। दूसरे शब्दों में कहें तो अब कविता के मसूण-मार्ग में भी पारस्परिक विजिगीषा और शास्त्रार्थ के स्वर मुखर होने लगे थे। निश्चित रूप से &amp;lsquo;बृहत्रयी&amp;rsquo;-&amp;lsquo;लघुत्रयी&amp;rsquo;-शब्दों का प्रचलन पण्डित कवि श्रीहर्ष के नैषधीयचरित-महाकाव्य की रचना के बाद ही हुआ, क्योंकि इसी समय इस अभिधान के तीनों घटक कवियों में भी उत्तरोत्तर उत्कर्षच की मान्यता दृढ़ हो रही थी । और नैषध को विद्वदौषध (विद्वानों की औषध अर्थात् केवल पण्डितजनसंवेद्य) के रूप में प्रतिष्ठा मिल चुकी थी।&#xA;महाकाव्यों के सन्दर्भ में इस &amp;lsquo;त्रयी&amp;rsquo;-अभिधान को स्थापित करने का उद्योग सम्भवतः वैदिक और दार्शनिक परिवेश के प्रभाव से हुआ, क्योंकि पण्डितों में वेदत्रयी&amp;rsquo; (ऋग्यजः साम) तथा &amp;lsquo;प्रस्थानत्रयी&amp;rsquo; (उपनिषद्, ब्रह्मसूत्र तथा भगवद्गीता) की प्रसिद्धि और श्रेष्ठता की स्वीकृति पहले से ही थी। उस युग का शास्त्रीय अध्येता काव्य को भी उसी मानदण्ड पर रखकर प्रतिष्ठित करना चाहता था। इस दृष्टि से उसे इस काव्यत्रयी में समाहत करने योग्य ये ही तीन काव्य उचित प्रतीत हुए, किन्तु सहृदय मनोभूमि का स्वरूप किञ्चित् परिवर्तित हो जाने पर भी कालिदास के रसपेशल एवं परम्परा में समादृत काव्यों को&#xA;साकार शाह पीएम १. ताबदाभारयेाति यावन्माघस्य नोदयः। मिशतानासा की भावना सवार&#xA;उदिते नैषधे काबे क्च माधः बच च भारविः ।। २. नैषधं विद्धदौषधम्।&#xA;P शिय&#xA;याक&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १३३ अनदेखा नहीं किया जा सकता था सम्भवतः इसीलिए एक और काव्य-त्रितय भी स्वीकार कर लिया गया। इनमें प्रथम को &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo; और द्वितीय को &amp;lsquo;लघुत्रयी&amp;rsquo; संज्ञाएँ प्राप्त हुई। हितमा कुछ समीक्षकों के अनुसार, &amp;lsquo;बृहत्&amp;rsquo; और &amp;lsquo;लघु&amp;rsquo; शब्दों का प्रयोग इन महाकाव्यों के कलेवर को दृष्टि में रखकर किया गया है अथवा इन दोनों से क्रमशः &amp;lsquo;सुकुमार&amp;rsquo; और &amp;lsquo;विचित्र&amp;rsquo;-मार्गों की अभिव्यञ्जना की गई है। सम्भव है, इन शब्दों के प्रयोक्ताओं का यह भी आनुषङ्गिक अभिप्राय रहा हो, किन्तु मुख्य अभिप्राय तो कालिदास-प्रभृति प्राचीन कवियों के ऋजु-मार्ग की अपेक्षा इस नवीन एवं कलात्मक काव्य-सृति के प्रति बहुमान ही प्रतीत होता है। इसके मनोवैज्ञानिक कारणों के रूप में तत्कालीन सामाजिक, सांस्कृतिक तथा साहित्यिक परिवर्तनों का योगदान अवश्य रहा होगा साथ ही, प्रतिभाशाली महाकवियों द्वारा अपनी पृथक् और नूतन शैली के निर्माण का अभिनिवेश भी इसमें एक हेतु हो सकता है। जो भी हो, संस्कृत-महाकाव्यों की यह &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo;, वाल्मीकि और व्यास के आर्ष-काव्यों&#xA;और तदनन्तर लिखे गये कालिदास, अश्वघोषादि के रसप्रवण महाकाव्यों से आगे इस क्षेत्र में एक प्रगतिशील उपक्रम था और ज्ञातपरम्परा के अनुसार इसके प्रथम सूत्रधार भारवि थे। &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo; महाकाव्य से आरम्भ होकर यह काव्य-सरणि आगे क्रमशः जटिल तथा यान्त्रिक होकर, &amp;lsquo;राघवपाण्डवीय&amp;rsquo; जैसे द्विसन्धान तथा &amp;lsquo;सप्तसन्धान&amp;rsquo; काव्यों तक फूलती-फलती रही, किन्तु &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo; के बाद के ऐसे काव्य उतने लोकप्रिय नहीं बन सके। एक पृथक्&#xA;और अपेक्षाकृत रूढ, बौद्धिक आधारभूमि के बावजूद भारवि, माघ और श्रीहर्ष के महाकाव्यों में कविता की जीवन्तता और हृदय को छू लेने वाली मार्मिकता सुरक्षित रही थी, जिसका परवर्ती परम्परा में क्रमशः ह्रास होता गया। &amp;lsquo;बृहत्वयी&amp;rsquo; के कवियों की रचनाओं में उसी जीवन्तता और मार्मिकता की परख करने हेतु यहाँ हम क्रमशः इनके व्यक्तिपक्ष और कर्तृत्व पर एक संक्षिप्त दृष्टि डालने का प्रयास करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ भारवि-किरातार्जुनीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/02_bhAravi-kirAtArjunIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/02_bhAravi-kirAtArjunIyam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;भरव-क-समय-तथ-जवनवतत&#34;&gt;भारवि का समय तथा जीवनवृत्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भारवि, &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo; के प्रथम कवि और अलङ्कृत-काव्यधारा के पथिकृत पुरोधा हैं। अट्ठारह सर्गों में उपनिबद्ध तथा महाभारत के वनपर्व की एक छोटी घटना पर आधृत &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo; महाकाव्य उनकी अब तक उपलब्ध एक मात्र कृति है। प्रायः अन्य प्राचीन संस्कृत-कवियों की ही भाँति, इतने भास्वर कर्तृत्व के धनी महाकवि का जीवनवृत्त अनुश्रुतियों और किंवदन्तियों के घेरे में अनिश्चित और अनिर्णीत सा है। स्वयं उन्होंने अपने विषय में कोई भी परिचयसूत्र अपने काव्य में नहीं दिया, इसलिए समीक्षकों ने विभिन्न बहिःसाक्ष्य एकत्र करके उनके स्थिति-काल, जन्मस्थान१३४&#xA;माता&#xA;काव्य-खण्ड काममा नाकामयाब&#xA;तथा वैदुष्य आदि के विषय में कुछ अनुमान किए हैं। विद्वानों के इन अनुमानों एवं उनसे प्राप्त होने वाले निष्कर्षों का संक्षिप्त विवरण इस प्रकार है - नीरष्टि भारवि कालिदास से प्रभावित हैं। महाकवि की शैली से पृथक् शैली के आविष्कर्ता होकर भी वे अनेकत्र कालिदास से, तथ्य और कथ्य दोनों का आदान करते हैं। अतएव वे कालिदास से परवर्ती हैं। माघ उनसे सर्वांशतः प्रभावित हैं इसलिए वे माघ से पूर्ववर्ती हैं- यह उनके समय की पूर्वापरसीमा है। जयादित्य और वामन ने अपनी &amp;lsquo;काशिकावृत्ति&amp;rsquo;, में &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo; के पद्य को उद्धृत किया है। &amp;lsquo;काशिका&amp;rsquo; की रचना ६०० ई. के आस-पास हुई मानी जाती है, इसलिए इनका समय छठी शती के आस-पास स्थिर होता है किन्तु ६५० ई. में होने वाले बाणभट्ट, जिन्होंने अपने गद्यकाव्य हर्षचरित में अपने से पूर्ववर्ती प्रायः सभी कवियों का उल्लेख किया है, भारवि का नामोल्लेख नहीं करते। इसका यही कारण हो सकता है कि सम्भवतः भारवि तब तक उत्तरभारत में प्रसिद्ध नहीं हुए थे। मि दक्षिण भारत के &amp;lsquo;ऐहोल-शिलालेख&amp;rsquo; में जैन कवि रविकीर्ति अपने को कविता-निर्माण में कालिदास और भारवि के समान यशस्वी मानता है। इस शिलालेख का उत्कीर्णन चालुक्यवंशी राजा पुलकेशिन् द्वितीय की प्रशस्ति के रूप में ५५६ शकाब्द अर्थात् ६३४ ई: में हुआ था, तब तक दक्षिण-भारत में भारवि के (कालिदास के समान एक बड़े कवि के रूप में) प्रसिद्ध होने की सूचना मिलती है। शिलालेख का अन्तिम पद्य है -&#xA;येनायोजि नवेश्म स्थिरमर्थविधौ विवेकिना जिनवेश्म ।&#xA;स विजयतां रविकीर्तिः कविताश्रितकालिदासभारविकीर्तिः ।। इसके अतिरिक्त दक्षिण भारत के ही पृथ्वीकोंकणि नामक एक राजा के दानपत्र से भी इनके समय का अनुमान करने में सहायता मिलती है। इसके लिखे जाने का समय ६६८ शक संवत् अर्थात् ७७६ ई. है। इसमें उल्लेख है कि पृथ्वीकोंकणि से सात पीढ़ी पूर्व उसके किसी पूर्वज राजा &amp;lsquo;दुर्विनीत&amp;rsquo; ने भारविकृत किरातार्जुनीय के पन्द्रहवें सर्ग पर टीका लिखी थी पं. बलदेव उपाध्याय के अनुसार दुर्विनीत का समय ४८१ ई. के आस-पास है । तद्नुसार भारवि का स्थितिकाल ४५० ई. के लगभग माना जा सकता है। कुछ समीक्षक इसे छठी शताब्दी तक ले जाते हैं।&#xA;देखिए- कालिदास के कुमारसम्भव की यह पहिती - &amp;ldquo;वद प्रदौथे स्फुटचन्दतारका विभावरी यबरुणाय कल्पते।&amp;rdquo; (५४४) तथा- &amp;lsquo;किरात ११४४ की वैसी ही उक्ति -&#xA;&amp;ldquo;नमसः स्फुटतारस्य रावेरेव विपर्षयः।&amp;rdquo; तथा अनेक अन्य प्रसङ्ग। २. &amp;ldquo;श्रीमत्कोंकणमहाराजाधिराजस्य अविनीतनाम्नः पुत्रेण शब्दावतारकारेण देवभारतीनिबद्धबृहत्कथैनन।&#xA;किरातार्जुनीयपञ्चदशासर्गटीकाकारेण दुर्बिनीतनामधेयेन&amp;hellip;&amp;quot;। My Arch, Rep. (1916) 36 Scc. History of Classical Sanskrit Literrature.&#xA;(M. Krishnamacharia) Motilal Banarasidas (First Reprint 1970) Pg. 184 ३. पं. बलदेव उपाध्याय- संस्कृत साहित्य का इतिहास (शारदा-निकेतन, वाराणसी) दशम संस्करण&#xA;१६७८ पृ. १८२&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १३५ कि प्रो. कीथ इस समय को ५५० ई. के लगभग स्वीकार करते हैं। &amp;rsquo; दण्डी की कृति के रूप में प्रसिद्ध &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; से भारवि के निवासस्थान, आश्रयदाता एवं जीवन पर भी कुछ प्रकाश पड़ता है, किन्तु इस ग्रन्थ की प्रामाणिकता अभी सर्वमान्य नहीं है। इस कथा के उपक्रम के अनुसार भारवि दण्डी के प्रपितामह थे और इनका वास्तविक नाम &amp;lsquo;दामोदर&amp;rsquo; था। ये चालुक्यवंशी नरेश-विष्णुवर्धन की सभा के रत्न थे। इसी प्रबन्ध के एक पाठान्तर के अनुसार वे दण्डी के प्रपितामह नहीं, अपितु प्रपितामह &amp;lsquo;दामोदर&amp;rsquo; के मित्र थे। यद्यपि इन विवरणों से उनके दाक्षिणात्य होने के प्रमाण पुष्ट होते हैं। कि। शास्ता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ किरातार्जुनीय-समीक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/03_kirAtArjunIya-samIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/03_kirAtArjunIya-samIxA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;क-शल-तथ-वसतवनयस&#34;&gt;(क) शैली तथा वस्तुविन्यास&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्य कुन्तक ने कवियों की काव्य-रचना-प्रवृत्ति के हेतुभूत तीन कवि-मार्गों का निरूपण किया है। वे मार्ग हैं- PREFE (१) सुकुमार&#xA;विचित्र, तथा (३) मध्यम या उभयात्मक&#xA;१. यद्यपि महाकाव्य के लक्षणों का स्वरूप-निर्धारण भारवि से परवर्ती है तथापि इस क्षेत्र में कुछ&#xA;रूढ़िया वाल्मीकि के समय से ही चली आ रही थी। कुछ महाकवि कालिदास के कार्यों द्वारा निर्मित हुई और कुछ के प्रयोक्ता स्वयं भारवि थे। परवर्ती आचार्यों ने इन्हीं को एक लिखित और&#xA;निश्चित रूप दे दिया। २. वक्रोक्तिजीवित १.२४&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १३७ को सुकुमार-मार्ग में प्रतिभा या कवित्वशक्ति का सहज उच्छलन तथा स्वाभाविकता प्रधान होती है, जबकि विचित्र-मार्ग में उक्ति-वैचित्र्य, वक्रता और बौद्धिक कलात्मकता की भूमिका अधिक रहती है। मध्यम-मार्ग में दोनों का मिश्रित रूप सौन्दर्य की सृष्टि करता है। प्रथम सरणि के कवियों में, कालिदास, अश्वघोष आदि, द्वितीय में, भारवि, माघ, श्रीहर्षादि तथा तृतीयमार्ग के रचनाकारों में मातृगुप्त, मायुराज तथा मजीर आदि को आदर्श माना जा सकता है।&#xA;लक्ष्मणग्रन्थों का, इस प्रकार मार्ग या सरणि-विभाजन स्पष्ट रूप से दो प्रधान महाकवियों के कर्तृत्व की दो पृथक् शैलियों के आधार पर किया गया प्रतीत होता है। उनमें से प्रथम हैं कालिदास तथा दूसरे हैं किरातकाव्य के रचयिता भारवि। यद्यपि इस कथित विचित्रमार्ग के बीज हमें वाल्मीकि, व्यास तथा कालिदास की भी कृतियों में मिल जाते हैं, किन्तु इसको सर्वथा पृथक् और महत्त्वपूर्ण स्थिति प्रदान करने वाले प्रथम कवि भारवि ही हैं। बृहत्त्रयी के शेष दोनों कवि इन्हीं के अनुस&amp;quot; और प्रति-संस्कर्ता हैं। शान वाल्मीकि, व्यास, कालिदास तथा अश्वघोष प्रभृति, भारवि के पूर्ववर्ती कवियों के महाकाव्यों में विषय के रूप में किसी महापुरुष या एक वंश के विभिन्न चरित-नायकों का समग्र इतिवृत्त ग्रहण किया गया है, जिसमें मानवीय सभ्यता या सहृदयसमाज के लिए एक व्यापक सन्देश-गर्मितता की भी अभिव्यञ्जना मिलती है। भारवि ने इस इतिवृत्तात्मकता में कदाचित् कवि के पाण्डित्य और कल्पना के लिए कम अवसर देखा और महाभारत की ऐसी एक घटना को, जो अधिक से अधिक खण्डकाव्य का ही विषय बन सकती थी-महाकाव्य के रूप में परिणत किया।&#xA;किरात के मुख्य कथास्रोत के रूप में महाभारत, वनपर्व के सत्ताइस से लेकर चालीसवें तक-चौदह अध्याय हैं। इनमें भी मुख्य कथा लगभग तीन-चार अध्यायों की ही है, शेष में पुरुषार्थ और दैव को पक्ष-विपक्ष बनाकर, द्रौपदी, भीम तथा युधिष्ठिर के संवाद हैं, जिनमें लगभग एक जैसी बातों को बार-बार दुहराया गया है। भारवि ने इसी घटना को अपने अभीप्सित कथ्य तथा राजनीतिक ज्ञान के प्रदर्शन के अनुकूल समझा। उनसे पूर्व के महाकाव्यों में श्रृङ्गार या शान्तरस ही अङ्गी के रूप में प्रतिष्ठित हुए थे, भारवि ने युगानुरूप नवीन उत्साह तथा शौर्य का सन्देश देने के लिए पार्थ जैसे अप्रतिहत और प्रसिद्ध योद्धा को चरितनायक बनाया और इस क्षेत्र में (सम्भवतः पहली बार) वीररस की&#xA;अवतारणा की।&#xA;इसके अतिरिक्त, इस काव्य में कुछ नवीन काव्य-रूढ़ियाँ भी निर्मित हुई जिनका बाद के कवियों ने लगभग परिपाटी मानकर अनुकरण किया। &amp;lsquo;किरातकाव्य&amp;rsquo; का आरम्भ श्रीशब्द से होता है, और उसके प्रतिसर्गान्त-पद्य में नियमतः &amp;lsquo;लक्ष्मी&amp;rsquo; शब्द आता है अतः विद्वानों&#xA;गिय कुरूणामधिपस्य पालनी प्रजासु वृत्तिं यमयुक्त वेदितुम् । स वर्णलिङ्गी विदितः समाययो युधिष्ठिरं द्वैतवने बनेचरः।। (किरात. ११)&#xA;१३८ में इस काव्य को &amp;lsquo;लक्ष्म्यन्त&amp;rsquo; कहा जाता है। यह भारवि का मौलिक प्रयोग है जिससे प्रभावित होकर माघ ने शिशुपालवध को &amp;lsquo;थ्रयन्त&amp;rsquo; (श्री-शब्द से अन्त होने वाला) तथा श्रीहर्ष ने नैषध&#xA;को &amp;lsquo;आनन्दान्त&amp;rsquo; बनाया है। मामला&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ किरातार्जुनीय की टीकाएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/04_kirAtArjunIya_kI_TIkAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/04_kirAtArjunIya_kI_TIkAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पारम्परिक पण्डितों में, कालिदास के बाद भारवि, माघ और श्रीहर्ष ही ऐसे कवि रहे हैं जिन्हें अनवरत प्रायः पढ़ा और समझा जाता रहा। भारवि के काव्यबन्ध में प्रविविक्षु रसिकों के उपकारार्थ &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo; पर समय-समय पर बहुत सी टीकाएँ लिखी गईं। डॉ. एम. कृष्णमाचारियर ने अपने इतिहास-ग्रन्थ में मल्लिनाथकृत घण्टापथ के अतिरिक्त इस काव्य की लगभग ३३ प्राचीन टीकाओं की सूची दी है। कना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भरतय-समकष-परमपर-म-भरव&#34;&gt;भारतीय समीक्षा-परम्परा में भारवि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;परम्परा में भारवि की अर्थगौरव के लिये सदैव सराहना की जाती रही है। अर्थगौरव प्रतिभा की जागरूकता के कारण भारवि के काव्य में नैरंतर्य के साथ बना रह सका है। इस दृष्टि से काव्यशास्त्र के महान् आचार्य कुन्तक ने उचित ही उन्हें &amp;lsquo;अवहित कवि&amp;rsquo; कहा है। कुन्तक ने भारवि के महाकाव्य में पर्यायवक्रता, संवृतिवक्रता तथा प्रबन्धवक्रता का भी विस्तार से निदर्शन किया है। भारवि के काव्यात्मक प्रकर्ष की यथोचित समालोचना करने वाले पहले बड़े आचार्य कुन्तक ही कहे जा सकते हैं।&#xA;कुन्तक के सहदय समीक्षा का ही एक उपोद्घात ऐहोल शिलालेख में रविकीर्ति ने कर दिया है, जिसमें श्लेष के माध्यम से भारवि को &amp;lsquo;अर्थविधि में स्थिर योजना का निर्माता&amp;rsquo; और &amp;lsquo;विवेकी कवि&amp;rsquo; के रूप में प्रतिष्ठित किया गया है। जहाँ तक भारवि के अर्थगौरव की सराहना का प्रश्न है, उसका प्राचीनतम उल्लेख उद्भट के काव्यालङ्कारसारसङ्ग्रह में मिलता है।&#xA;टीकाकारों में मल्लिनाथ का भारविविषयक मन्तव्य तो सुप्रसिद्ध ही है, जिसमें भारवि के वचन को &amp;lsquo;नारिकेलफलसम्मित&amp;rsquo; बताया गया है। काव्यपाक का विचार करने वाले आचार्यों ने भी भारवि के काव्य को &amp;lsquo;नारिकेलपाक&amp;rsquo; का उदाहरण माना है। मल्लिनाथ ने किरातार्जुनीयम् की, महाकाव्यलक्षण की दृष्टि से समृद्धि, उदात्त चरित्र तथा इसकी रसगर्भनिर्भरता की प्रशंसा की है। किरातार्जुनीयम् के एक अन्य टीकाकार चित्रभानु ने अपनी शब्दार्थप्रकाशिका में भारवि की भारती को &amp;lsquo;अन्तर्गतमनोरम&amp;rsquo; गम्भीर तथा अद्भुत वस्तु से युक्त बताया है और यहाँ तक कहा है कि भारवि की वाणी की गंभीरता की थाह लेना सुधासिन्धु के तल को देखने की इच्छा करने के समान है -&#xA;9.&#xA;History of Classical Sanskrit Literature (Pg. 153)&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १४३ मामानित गंभीरता भारविभारतीषु या प्रसन्नता चानुपदं प्रतीयते। पार&#xA;मा इयत्तया तामवगन्तुमुद्यतां ध्रुवं सुधासिन्धुतलं दिदृक्षते।। आर म(िकिरात. त्रिवेन्द्रम् संस्कृतसीरीज में शब्दार्थप्रकाशिका का आरंभिक पद्य)&#xA;काव्यशास्त्र के आचार्यों में भारवि का उल्लेख करने वाले अन्य आचार्य राजशेखर हैं, जिन्होंने भारवि को उज्जयिनी की काव्यकार पुरुषपरीक्षा में उत्तीर्ण बताया है तथा भारवि की वाणी को &amp;lsquo;उल्लेखवान् पदसन्दर्भ&amp;rsquo; से युक्त बताया है। टीकाकारों के अनुसार उल्लेखवान् से आशय प्रतिभा समन्वित होने से है। कुन्तक ने भारवि के सन्देहालङ्कार के प्रयोग को विशेष रूप से सराहा है, और तत्संबंधी दो पद्य भारवि से उन्होंने उद्धृत किये हैं। रुय्यक भी भारवि के सन्देह-प्रयोग के प्रशंसक हैं। भारवि के अन्य प्रशंसक आचार्यों में क्षेमेन्द्र का नाम उल्लेखनीय है, जिन्होंने भारवि के वंशस्थ वृत्त के प्रयोग को उनकी अपनी विशेषता बताया है। दूसरी और महिमभट्ट, मम्मट, हेमचन्द्र, जयरथ, वामन, विश्वनाथ आदि दिग्गज आचार्य हैं, जिन्होंने भारविकाव्य के दोषदिग्दर्शन में अपना आचार्यत्व प्रदर्शित किया है। महिमभट्ट ने तो इस दृष्टि से भारवि के सत्रह स्थल उद्धृत किये हैं। शाम&#xA;भारवि के कृतित्व के वैशिष्ट्य को भरतचरितकार ने सटीक रूप में प्रकट किया है&#xA;प्रदेशवृत्यापि महान्तमर्थं प्रदर्शयन्ती रसमादधाना। माकरमसा भारवेः सत्पथदीपिकेव रम्या कृतिः कैरिव नोपजीव्या।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ महाकवि माघकृत शिशुपालवध</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/05_mahAkavi_mAghakRta_shishupAlavadha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/05_mahAkavi_mAghakRta_shishupAlavadha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;माघविरचित &amp;lsquo;शिशुपालवध&amp;rsquo;, भारवि के &amp;lsquo;किरातार्जुनीय&amp;rsquo; की ही परम्परा में एक प्रौढ़ तथा सर्वागसम्पन्न महाकाव्य के रूप में प्रतिष्ठित है। पण्डितों में इसका आदर &amp;lsquo;किरातकाव्य&amp;rsquo; से भी कुछ अधिक ही है। यह बात अनेक पारम्परिक प्रशस्तियों से प्रमाणित हो जाती है। भारवि&amp;rsquo; और &amp;lsquo;माघ&amp;rsquo; अभिधानों को आलङ्कारिक रूप से अन्वर्थकता देकर प्राचीन काव्य-रसिकों ने माघ को भारवि का अनुवर्ती होने पर भी उनसे उत्कृष्ट प्रमाणित करने का प्रयास किया है।&#xA;भारवि के बाद माघ तक के अन्तराल में निश्चित रूप से &amp;lsquo;रावणवध&amp;rsquo; या &amp;lsquo;भट्टिकाव्य&amp;rsquo; के रचयिता महाकवि भट्टि, &amp;lsquo;जानकीहरण&amp;rsquo; के कर्ता कुमारदास (तथा डॉ. भोलाशङ्कर व्यास&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ माघ-स्थितिकाल, जन्मस्थल तथा जीवन-वृत्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/06_mAgha-sthitikAla_janmasthala_tathA_jIvana-vRtta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/06_mAgha-sthitikAla_janmasthala_tathA_jIvana-vRtta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्थितिकाल-यद्यपि शिशुपालवध की समाप्ति में कवि वंश-वर्णन के पाँच पद्यों में स्वयं माघ ने अपना परिचय उपनिबद्ध किया है, फिर भी इससे माघ के पितामह एवं पिता के विषय में ही कुछ बातें ज्ञात हो पाती हैं, कवि ने (सम्भवतः अत्यन्त विनम्रता-वश) अपना नाम भी नहीं दिया। इसके अनुसार उनके पितामह सुप्रभदेव, (किसी) श्रीवर्मल सञ्ज्ञक राजा के महामन्त्री थे। उनके पुत्र अत्यन्त धर्मनिष्ठ एवं युधिष्ठिर-सदृश गुणों वाले दत्तक हुए। माघ इन्हीं दत्तक के पुत्र थे। इसके अतिरिक्त उनके विषय में और कुछ जानकारी इससे प्राप्त नहीं होती। की डॉ. कीलहान को राजपूताने के वसन्तगढ़ नामक स्थान से वर्मलात नामक किसी राजा का ६८२ विक्रमी अर्थात् ६२५ ई. का शिलालेख प्राप्त हुआ था। इसके प्राप्तिकर्ता के अनुसार ये वर्मलात और श्रीवर्मल एक ही थे और ये ही माघ के पितामह सुप्रभदेव के आश्रयदाता थे। इस दृष्टि से सुप्रभदेव का समय ६२५ ई. के आस-पास और उनके पौत्र माघ का अनुमानित समय ६५०-७५७ वि.सं. से ७५७ वि.सं. (७०० ई.) के बीच हो सकता है । अन्य विद्वानों ने भी इस विषय पर प्रभूत अन्वेषण एवं विचार किया है तदनुसार इनका स्थिति-काल सातवीं शती ईसवी के उत्तरार्ध में माना जाना चाहिए&amp;rsquo;। इसके मत के प्रत्यायक कुछ बाह्य प्रमाणों का सारांश इस प्रकार है -&#xA;१. मोलाशङ्कर व्यास-संस्कृत-कवि-दर्शन, पृ.११७४ चौखम्बा, संस्कृत सीरीज आफिस, वाराणसी-१६६८&#xA;जैसे मट्टिकाव्य का मूल उद्देश्य व्याकरण के प्रायः समस्त नियमों के काव्यात्मक उदाहरण प्रस्तुत करना ही था। कवियों की इस ऐकान्तिक विद्वतिग्यता को ही हमने यहां एकदेशीयता कहा है। &amp;ldquo;तस्यात्मजः सुकविकीर्तिदुराशयाऽदः काव्यं व्यवत्त शिशुपालवधाभिधानम्।&amp;rdquo; (कविवंशवर्णन ५ पध) Killhorn-Journal of the Royal Asiatic Society 1908 P. 409 Pathak. Journal of Bombay the Royal Asiatic Sociely Vol. XXIII P 18 Kane PV. - Journal of Bombay the Royal Asiatic Society Vol. XXIV P. 19 Bhattachary D.C. - Indian Antiquary Vol. XLVI P 191&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तैरहवीं शताब्दी तक (१) आनन्दवर्धन (८५० ई.) ने अपने ग्रन्थ ध्वन्यालोक में शिशुपालवध के दो श्लोक&#xA;उद्धृत किए हैं। (२) शिशुपालवध (२१११२) का एक पद्य&amp;rsquo;, जिसमें माघ ने श्लेष द्वारा राजनीति की&#xA;तुलना व्याकरणशास्त्र से की है स्पष्टरूप से व्याकरण के दो प्रथित ग्रन्थों, वृत्ति (काशिकावृत्ति ६५० ई.) और &amp;lsquo;न्यास&amp;rsquo; (सम्भवतः जिनेन्द्रबुद्धिविरचित &amp;lsquo;न्यास&amp;rsquo; या &amp;ldquo;विवरण-पब्जिका&amp;rsquo; समय ७०० ई.) का सकेत करता है। इस मत की पुष्टि में एम.एस.भण्डारे ने कुछ अन्य प्रमाण भी उपस्थित किए हैं। उनका मत है कि माघ अपने काव्य के अनेक श्लोकों में न्यासकार (जिनेन्द्रबुद्धि) के ही विचारों को प्रकट करते प्रतीत होते हैं। नीचे उद्धत किए जा रहे न्यासकार के इन वाक्यों की छाया शिशुपालवध के एक श्लोक में मिलती है। दोनों तुलनीय प्रसङ्ग इस प्रकार हैं न्यास (२।१।१) - &amp;lsquo;परितो व्यापृता परिभाषा।&amp;rsquo; &amp;lsquo;परिभाषात्वेकदेशस्थाऽपि&#xA;__सर्वत्रशास्त्रे व्याप्रियते। शिशुपालवध (१६८०) -&amp;lsquo;परितः प्रमिताक्षराऽपि सर्व विषयं प्राप्तवती ।&#xA;गता प्रतिष्ठाम्। न खलु प्रतिहन्यते कुतश्चित् परिभाषेव गरीयसी यदाज्ञा ।।&amp;rdquo;&#xA;किन्तु इस धारणा का समर्थन सभी विद्वान् नहीं करते। उनका कथन है कि &amp;lsquo;अनुत्सूत्रपदन्यासा&amp;rsquo; आदि पद्य में जो &amp;lsquo;न्यास&amp;rsquo; सङ्केतित हुआ है वह जिनेन्द्र बुद्धिकृत &amp;lsquo;न्यास&amp;rsquo; नहीं अपितु उससे भी पहले का कोई एतनामक व्याकरण ग्रन्थ होना चाहिए क्योंकि स्वयं जिनेन्द्रबुद्धि ने भी अपने से पूर्व अनेक न्यास-ग्रन्थों के नाम दिए हैं और जिनेन्द्रबुद्धि से पूर्ववर्ती बाणभट्ट ने अपने हर्षचरित में भी &amp;lsquo;न्यास-संज्ञक&amp;rsquo; व्याकरण-ग्रन्थ का सकेत किया है । अतएव माघ का समय सप्तमशताब्दी के उत्तरार्ध में ही स्वीकारना युक्तिसङ्गत&#xA;१. &amp;ldquo;रम्या इति प्राप्तवतीः पताका &amp;hellip;..&amp;rdquo; (शिशु. ३।५३)&#xA;&amp;ldquo;त्रासाकुलः परिपतन् परितो निकेतान&amp;rdquo; (वही ५।२६) प्रथम श्लोक ध्वन्यालोक, द्वितीय उद्योत में श्लेषध्वनि के तथा द्वितीय पद्य वहीं उत्प्रेक्षाधनि के नाम उदाहरण के रूप में उद्धृत हैं। अनुत्सूत्रपदन्यासा सवृत्तिः सनिबन्धना। र शब्दविद्येव नो भाति राजनीतिरपस्पशा।। (शिशु. २।११२) एम.एस. भण्डारे- इन्ट्रोडक्शन टु शिशुपालवध, पृ. ११ प्रो. कीच का भी यही मत है। देखिए -&#xA;संस्कृतसाहित्य का इतिहास (अनु. मंगलदेव शास्त्री) पृ. १५४ का ४. कृतगुरुपदन्यासा लोक इब व्याकरणेऽपि (हर्षचरित) ५. पं. बलदेव उपाध्याय- संस्कृत सा. का इति. पृ. २००&#xA;मोलाशकर व्यास - संस्कृतकवि-दर्शन, पृ. १६३ M. Krishnamachariar - History of Classical Sanskrit Literature Pg. 1551&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;जन्मस्थान : शिशुपालवध की कतिपय प्राचीन पोथियों में जो पुष्पिका प्राप्त होती है, तदनुसार ये भिन्नमालवास्तव्य सिद्ध होते हैं। भिन्नमाल या भीनमाल नगर वर्तमान समय में पश्चिमी राजस्थान के अन्तर्गत &amp;lsquo;आबू पर्वत&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;लूना&amp;rsquo; नदी के बीच स्थित है। सातवीं शताब्दी में जब चीनी यात्री हेनत्साङ्ग भारत आया था तब यह नगर गुजरात की राजधानी एवं महत्त्वपूर्ण विद्या-केन्द्र था। इस नगर को किसी समय श्रीमाल या पुष्पमाल भी कहा जाता था। डॉ. भोलाशङ्कर व्यास इनका जन्मस्थान पार्वत्यप्रदेश, दूंगरपुर बाँसवाड़ा मानते हैं।&amp;rsquo; डॉ. कृष्णमाचारियर इसे गुजरात के श्रीमाल नगर के रूप में स्वीकारते हैं शिशुपालवध महाकाव्य का अनुशीलन करने पर उनके उच्चकुलीन, सदाचार-परायण तथा राजदरबारों से जुड़े, ब्राह्मण एवं विष्णुभक्त होने की भी सूचना मिलती है। व्याकरण, काव्यशास्त्र, राजनीतिशास्त्र, आयुर्वेद, पुराणेतिहासादि विभिन्न विषयों की उच्चशिक्षा एवं व्यावहारिक ज्ञान उन्हें अवश्य प्राप्त हुआ होगा, क्योंकि उनकी कृति शिशुपालवध में इनका समुचित और अवसरानुकूल निबन्धन प्राप्त होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ शिशुपालवध की टीकाएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/07_shishupAlavadha_kI_TIkAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/07_shishupAlavadha_kI_TIkAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शिशुपालवध की प्राचीन टीकाओं में मल्लिनाथ और वल्लभदेव की टीकाएँ प्रख्यात तथा प्रचलित हैं। इनके अतिरिक्त निम्नलिखित टीकाकारों ने भी शिशुपालवध की व्याख्या में अपनी लेखनी व्याप्त की है-अनन्तदेवयानि, चारित्रवर्धन, कविवल्लभ चक्रवर्ती, चन्द्रशेखर, दिनकर, देवराज, बृहस्पति, भगदत्त, भगीरथ, भरतसेन, महेश्वर पञ्चानन, लक्ष्मीनाथ तथा श्रीरंगदेव।&#xA;उक्त टीकाकारों के अतिरिक्त प्राच्यविद्या प्रतिष्ठान, जोधपुर के संग्रहालय में सरस्वती तीर्थ की एक अपूर्व प्राचीन टीका उपलब्ध है तथा मूलदेवी और विष्णुदासात्मज के संयुक्त कर्तृत्व में लिखी एक अन्य अपूर्ण टीका भी यहाँ है। एक बड़ी महत्त्वपूर्ण टीका चौदहवीं शताब्दी की जैनाचार्य ललितकीर्ति गणि की है, जिसका नाम &amp;lsquo;ललितमाघदीपिका&amp;rsquo; दिया गया&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ पारम्परिक समीक्षा में माघ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/08_pAramparika_samIxA_meM_mAgha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/08_pAramparika_samIxA_meM_mAgha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;माघ की उपमा, अर्थगौरव तथा पदलालित्य-इन तीनों गुणों की समृद्धि की परम्परा में प्रशंसा की जाती रही है-माघे सन्ति त्रयो गुणाः । उनका सकल शास्त्र-वैशारद्य भी सराहा गया है।&#xA;काव्यशास्त्र के आचार्यों में आनन्दवर्धन, महिमभट्ट, अभिनवगुप्त, नमिसाधु, मम्मट आदि आचार्यों ने माघ के काव्य को सराहना के साथ उद्धृत किया है। साहित्यदर्पणकार विश्वनाथ ने उनका एक पद्य (शिशु- ६ २०) पाञ्चाली रीति के उत्कृष्ट उदाहरण के रूप में प्रस्तुत किया है। काव्य की विभिन्न कोटियों के निदर्शन के लिये तो लक्षणकारों ने माघ का स्मरण किया ही है, यहाँ तक कि लक्षण की अवधारणा भी माघ के पद्यों में सीधे उन्होंने विशद रूप में पायी है। अभिनवगुप्त ने कला और सौन्दर्य की अवधारणाओं की माघ द्वारा की गयी ललित प्रस्तुतियों को कई बार उद्धृत किया है (२७२, ४१७)। राजशेखर ने भी मुक्तक और प्रबन्ध के तुलनात्मक वैशिष्ट्य को माघ के एक पद्य (शिशु २७३) के द्वारा समझाया है। भोज ने भी माघ को महाकाव्य के वैशिष्ट्य के संदर्भ में उद्धत किया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ कुमारदासकृत जानकीहरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/09_kumAradAsakRta_jAnakIharaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/09_kumAradAsakRta_jAnakIharaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुमारदासकृत जानकीहरण केवल नाम्ना आलंकारिक, छन्दः शास्त्र तथा कोषों की कुछ टीकाओं में ज्ञात था जब तक धर्मराम स्थविर (१८६१) ने चौदह सर्गों तथा पन्द्रहवें&#xA;TIMITED&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;१५२ के अंश का सम्पादन सिंहली भाषा के सन्न (शब्दशः अनुवाद) से नहीं कर दिया। कालिदास के साथ अत्यधिक साम्य एवं उसका प्रभाव होने के कारण परम्परा में कुमारदास का सम्बन्ध जुड़ गया तथा दन्तकथाओं में उनका तादात्म्य भी दृष्टिगत होता है। सिंहलद्वीप में आलंकारिक शैली के काव्य लिखने का श्रेय कुमारदास को ही जाता है जो वाल्मीकि, कालिदास एवं भारवि से भी निस्सन्देह प्रभावित हुए प्रतीत होते हैं।&#xA;रामायणकथा होने के कारण इस काव्य को भी मुक्तिदायक बताया गया है -&#xA;जानकीहरणं श्लक्ष्णं लक्षणैरुपलक्षितम्।&#xA;रामायणसुधासारमास्वाद्यं मुक्तिदायकम् ।। ल्युमन (१८६३) ने सिंहली सन्न तथा पुननिर्माण विषयक लेख प्रकाशित किया तथा राईस डेविस (१८६४) ने छन्दः परक पुननिर्माण को कठिन बताया। पुननिर्माण का कार्य कलकत्ता के हरिदास शास्त्री ने प्रारम्भ किया तथा उनकी मृत्यु के पश्चात् कालिपादवन्द्योपाध्याय (१८८३) ने १५ सर्ग तक आंग्लभूमिका सहित प्रकाशित किया। टॉमस (१९०१) ने सुभाषित ग्रन्थों में उद्धृत पद्यों का संग्रह करके जानकीहरण का विवेचन एवं मूल्यांकन किया तथा काव्य का एक संक्षिप्त प्रतिपाद्य भी प्रस्तुत किया। उपर्युक्त ग्रन्थों की सहायता एवं दाक्षिणात्य हस्तलेखों के प्रयोग करके नान्दार्गीकर (१६१८) ने दस सों का प्रकाशन किया। १२० के आसपास अनेक हस्तलेख मद्रास एवं त्रिवेन्द्रम् से प्रकाश में आए जिस पर टीका-टिप्पणी एवं सूचनाएं बार्नेट (१६४६) डे (१६४६) ने की। सोलह से बीस सर्गों का सम्पादन राघवन् के सम्पादकत्व में सी.आर. स्वामिनाथन् (१६५०-५२) ने मद्रास से किया जो विस्तृत अध्ययन सहित (१९७७) में प्रकाशित हुआ। इस प्रकाशन से पूर्व ही उपर्युक्त सामग्री एवं अप्रकाशित सर्गों का हिन्दी अनुवाद सहित श्रीकृष्णदास (१६६६) ने प्रकाशन किया। मराजशेखर की उक्ति तथा एक लोकश्रुति से कालिदास एवं कुमारदास का सम्बन्ध स्थापित करने की चेष्टा की जाती है। &amp;lsquo;जानकीहरणं कर्तु रघुवंशे पुरःस्थिते। कविः कुमारदासो वा रावणो वा यदि क्षमः&amp;rsquo; (राजशेखर) तथा &amp;lsquo;कमले कमलोत्पतिः श्रूयते न तु दृश्यते। बाले तव मुखाम्भोजे दृष्टमिन्द्रीवरद्वयम्&amp;rsquo;..। (लोकश्रुति) के आधार पर कालिदास को लङ्का में गणिका के द्वारा मारा जाना तथा उसके मित्र कुमारदास का पश्चात्तापरूप में अग्नि-प्रवेश प्रसिद्ध है जो ऐतिहासिक घटना कम है तथा लोकश्रुति अधिक । जानकीहरण की विभिन्न पुष्पिकाओं के आधार पर कुमारदास के पिता का नाम मानित था जो लंकाधिपति कुमारमणि के सेनानी थे। उनका एक मामा मेघ तथा दूसरा अग्रवोधि था जिन्होंने व्याधिग्रस्त कुमारदास को पाल कर रामायण-रचना में प्रवृत किया। उनके अन्धे होने का संकेत राजशेखर ने भी किया है। उनकी जन्मभूमि सिंहलद्वीप थी। वहाँ के राजा कमारथातसेन (५१७-२६ ई.) के साथ नामसाम्य से कुमारदास को भी राजा कहा जाता है जो दोनों की पृथक्ता के आधार पर सत्य नहीं है। इस साम्य को कीथ तथा नान्दार्गीकर ने सन्देहास्पद भी बताया है।&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तैरहवीं शताब्दी तक १५३&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० कादम्बरीकथासार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/10_kAdambarIkathAsAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/10_kAdambarIkathAsAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;कादम्बरीकथासार&amp;rsquo; के कर्ता महाकवि अभिनन्द हैं, पर ये रामचरितमहाकाव्य के रचयिता अभिनन्द से भिन्न हैं। दोनों ही अभिनन्द कश्मीर के हैं तथा दोनों के रचनाकाल में बहुत अधिक अन्तर नहीं है।&#xA;यद्यपि कादम्बरीकथासार को सर्वधा मौलिक महाकाव्य नहीं कहा जा सकता, पर बाण की कादम्बरी को काव्यात्मक रूप के पूरे निर्वाह के साथ पद्यबद्ध करने की दृष्टि से तथा कवित्वप्रकर्ष की दृष्टि से भी यह रचना परम्परा में समादृत रही है। इस काव्य में ८ सर्ग हैं। अभिनवगुप्त, क्षेमेन्द्र तथा भोज ने कादम्बरीकथासार से अनेक पद्य उद्धृत किये हैं। __कादम्बरीकथासारकर्ता अभिनन्द जयन्तभट्ट के पुत्र थे और इनका समय नवम शती का पूर्वार्ध-माना गया है। जयन्तभट्ट अपने समय के सुप्रसिद्ध दार्शनिक रहे हैं। इनका समय ८५० से ७५ ई. है। अभिनन्द ने अपना और अपने वंश का किंचित् परिचय दिया है। तदनुसार इनके पूर्वज गौडदेशीय थे और कश्मीर में बाद में आ बसे। अभिनन्द का समय ८७५ से ६०० ई. अर्थात् नवमशती का उत्तरार्ध है।&#xA;कादम्बरीकथासार में आठ सर्गों में कादम्बरी की कथा संक्षेप में पद्यबद्ध की गयी है।&#xA;बाणभट्ट की कादम्बरी अनेक कवियों को रचना के लिये प्रेरित करती रही है। महाकवि क्षेमेन्द्र ने भी &amp;lsquo;पद्यकादम्बरी&amp;rsquo; काव्य की रचना की थी। त्रिविक्रम (विक्रमदेव ने चौदहवीं शताब्दी में सत्रह सर्गों में कादम्बरीकथासार लिखा। एक अन्य कवि त्र्यम्बक ने भी कादम्बरीकथासार की रचना की है।&#xA;कीमत&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ उद्भट : कुमारसम्भव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/11_udbhaTa_kumArasambhava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/11_udbhaTa_kumArasambhava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुप्रसिद्ध आलंकारिक भामहविवरण तथा काव्यालंकारसारसंग्रह जैसे महत्त्वपूर्ण काव्याशास्त्र ग्रन्थों के प्रणेता उद्भट ने भी कालिदास के कुमारसम्भव से प्रेरित होकर इसी नाम से इसी विषयवस्तु पर अपना महाकाव्य लिखा था, जो अब अप्राप्य है। काव्यालंकारसारसंग्रह में इस महाकाव्य से बहुसंख्य पद्य उद्धृत किये गये, जिनसे इसकी प्रतिसर्ग विषयवस्तु और रचनाशैली का अनुमान किया जा सकता है। उद्भट का समय ८०० ई. के आसपास है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अभिनन्दकृत रामचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/12_abhinandakRta_rAmacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/12_abhinandakRta_rAmacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अभिनन्द की कवि-परम्परा में प्रशंसनीय प्रतिष्ठा इसी बात से सिद्ध है कि सोड्ढल ने उसे वागीश्वर के रूप में स्मरण किया (वागीश्वरं हन्त भजे ऽभिनन्दम्) अन्य परम्परा में उसे अमर-अचल तथा कालिदास के समकक्ष कहा गया है (शागधरपद्धति, १७६)।&#xA;अभिनन्द के अन्य नाम है अभिनन्दन, गौडाभिनन्द, शातानन्द, आर्याविलास तथा विलास। उसके पिता शतानन्द बंगाल के सुभाषित ग्रन्थों में उद्धृत हैं। उसके पूर्वजों में&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १५६ शक्तिस्वामी चौधे वंश पूर्वज थे जिन्हें कश्मीर के मुक्तापीड (७२६ ई.) ने अपने राज्य में प्रतिष्ठा प्रदान की। अनेक प्रकीर्ण उद्धरणों से प्रतीत होता है कि अभिनन्द को अपने जीवनकाल में ही शीघ्रता से कालिदास, बाण तथा वाक्पति के समान यश प्राप्त हो गया था। रामचरित के सम्पादक रामास्वामी शास्त्री ने सोलहवें सर्ग में उपलब्ध होने वाले बंगाल के शाक्ततन्त्र के उद्धरणों के आधार पर उन्हें बंगाल में उत्पन्न होने के तर्क दिए हैं। परन्तु आन्तरिक साक्ष्यों के आधार पर वे विष्णु तथा शिव में समन्वयात्मक दृष्टि, आत्मवाद, विवर्त तथा भगवद्गीता के कर्मसंन्यास के अनुयायी प्रतीत होते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ अभिनन्द कौन थे ?</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/13_abhinanda_kauna_the/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/13_abhinanda_kauna_the/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रामचरित के लेखक अभिनन्द के अतिरिक्त लघुयोगवासिष्ठ तथा कादम्बरीकथासार के लेखक को एक अथवा अलग-अलग माना जाता है। व्यूहलर ने इन्हें एक कवि माना। परन्तु आफेरष्ट तथा स्टेन कोनो ने उन्हें भिन्न-भिन्न माना। राघवन् ने चार अभिनन्द माने हैं। प्रो. शिवप्रसाद भट्टाचार्य ने रामचरित तथा लघुयोगवासिष्ठ में शब्दशः साम्य प्रदर्शित करते हुए दोनों के लेखकों को एक व्यक्ति माना है।&#xA;प्रमिला वात्स्यायन ने क्षेमेन्द्र के अनुष्टुप साक्ष्य के आधार पर कादम्बरीकथासार तथा लघुयोगवासिष्ठ के लेखक को एक माना तथा यह सिद्ध किया कि दोनों काव्यों की शैली एक है और कादम्बरीकथासार रामचरित से पूर्व एक अप्रौढ़ काव्य लिखा जा चुका था जिसका क्षेमेन्द्र ने उल्लेख किया है।&#xA;इन कृतियों के अतिरिक्त अनेक पद्य सुभाषित ग्रन्थों में उद्धृत हैं जो इन काव्यों में उपलब्ध नहीं होते। ये पद्य सदुक्तिकर्णामृत में (संख्या १५६,२५६, २६२,२६७, ३८५ ४०१,६८८,७१७, १४४, ६४८, ११०२, १२७६, १३३१, १३५१, १४१६, १७५६, १६८१,१६४६, २१२६) हैं जो अभिनन्द के नाम से उद्धृत हैं तथा कोई-कोई सुभाषितरत्नकोश (कवीन्द्रवचनसमुच्चय), सुभाषितावलि तथा पद्यावली में भी उपलब्ध होते है। परन्तु सुदक्तिकर्णामृत में उपलब्ध पद्यसंख्या १२२३ तथा २१०० रामचरित में उपलब्ध हो जाते हैं। रामचरित के भी ३७-४० सर्ग कायस्थ परिवार के श्री देवपाल के पुत्र भीम कवि ने लिखे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ महाकवि श्रीहर्ष : नैषधीय चरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/14_mahAkavi_shrIharSha_naiShadhIya_charita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/14_mahAkavi_shrIharSha_naiShadhIya_charita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत-महाकाव्यों की &amp;lsquo;बृहत्त्रयी&amp;rsquo; के तृतीय घटक के रूप में दार्शनिक कवि श्रीहर्ष के नैषधीयचरितमहाकाव्य को ग्रहण किया जाता है। &amp;lsquo;नैषधीयचरित&amp;rsquo; (या संक्षेप में नैषध) किरातार्जुनीय तथा शिशुपालवध की अपेक्षा विस्तृत तथा अधिक ग्रन्थिल है। पारम्परिक समीक्षा में इसे विद्वदुपभोग्य एवं विचित्रमार्ग का सर्वोत्कृष्ट निदर्शन माना गया है। आधुनिक दृष्टि से भी यह महाकाव्य इसलिए महत्त्वपूर्ण है, क्योंकि इसमें भारवि या उनसे कुछ पूर्व अड्कुरित हुई एक पृथक् काव्यसरणि पल्लवित, पुष्पित एवं फलित रूप में एक साथ उपलब्ध हो जाती है साथ ही यहाँ चित्रकाव्य एवं चरितकाव्य इन दोनों युगीन धाराओं का सुन्दर सङ्गम, चमत्कारपूर्ण उक्तिवैचित्र्य, विविध विषयों, विशेषरूप से दर्शनशास्त्र का पाण्डित्य एवं पदलालित्य आदि सभी कुछ वर्तमान है। यही कारण है कि प्राचीन पद्धति से महाकाव्यों का अनुशीलन करने वाले अपनी अध्ययन-यात्रा कालिदास से आरम्भ करके नैषधीयचरित में पर्यवसित करते हैं; नैषध को पढ़े, समझे बिना भारतीय दृष्टि से सहृदयत्व की पूर्णता कदाचित् सङ्घटित नहीं हो पाती। कतिपय पाश्चात्त्य समीक्षक विशुद्ध उपयोगितावादी दृष्टिकोण के कारण भले ही उसके महाकाव्यत्व या काव्यत्व पर ही प्रश्न खड़े करें किन्तु भारतीय समीक्षक नैषध की चिरन्तन प्रतिष्ठा को कथमपि अनदेखा नहीं कर सकता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ श्रीहर्ष : परिचय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/15_shrIharSha_parichaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/15_shrIharSha_parichaya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;महकव-शरहरष&#34;&gt;महाकवि श्रीहर्ष&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्यपि &amp;lsquo;नैषधीयचरित&amp;rsquo; के सर्गान्तपद्यों में श्रीहर्ष ने अपने सम्बन्ध में बहुत कुछ परिचयात्मक जानकारी उपनिबद्ध कर दी है फिर भी इनके समय और विशेषरूप&#xA;7. ताबभा भारवेाति यावन्माघस्य नौदयः | holarhie H D&#xA;उदिते नेषधे काव्ये क्व माघः क्व च भारविः ।। वाम २. कीथ-संस्कृत साहित्य का इतिहास पृ. १४०; दास गुप्ता- हिस्ट्री आफ संस्कृत लिट्रेचर पृ. ३३०।।१६४&#xA;यसका कि काव्य-खण्ड&#xA;शामि से इनके जन्मस्थान के विषय में समीक्षकों के विभिन्न मत बने रहे हैं। संस्कृत-साहित्य में श्रीहर्ष नाम से कम से कम दो ऐसे व्यक्ति और हो चुके हैं जो स्वयं कवि और विद्वान थे। एक तो बाणभट्ट आदि के आश्रयदाता स्थावीश्वर सम्राट हर्षवर्धन, जिनकी, &amp;lsquo;नागानन्द&amp;rsquo;, &amp;lsquo;रत्नावली&amp;rsquo; और &amp;lsquo;प्रियदर्शिका&amp;rsquo; नामक तीन नाट्यकृतियाँ प्रसिद्ध हैं। दूसरे कश्मीर नरेश श्रीहर्ष जिनका वर्णन &amp;lsquo;अशेषभाषाविद्&amp;rsquo; एवं &amp;lsquo;सत्कवि&amp;rsquo; के रूप में कल्हणकृत ऐतिहासिक ग्रन्थ राजतरङ्गिणी में प्राप्त होता है। किन्तु ये दोनों राजा थे, प्रथम तो स्वयं कान्यकुब्जनरेश ही थे जबकि नैषध के रचयिता स्वयं को कान्यकुब्जेश्वर की सभा में दो पान का बीड़ा तथा आसन प्राप्त करने वाला कहकर गर्व का अनुभव करते हैं।&#xA;ही इससे सिद्ध होता है कि ये इन दोनों राजाओं से भिन्न अपने युग के एक उत्कृष्ट दार्शनिक एवं ब्राह्मण थे। इन्होंने अपने महाकाव्य में अपना परिचय देते हुए अपने को श्रीहीर और मामल्लदेवी का पुत्र कहा है। यद्यपि आत्मप्रशस्ति सम्बन्धी इन श्लोकों को कतिपय समीक्षक श्रीहर्षकृत मानने में सन्देह प्रकट करते हैं। फिर भी महाकाव्य में अन्तनिर्हित अनेक तथ्य उनकी कुलीनता और वंश परम्परागत विद्वत्ता का संकेत देते हैं। सबसे पहले डॉ. व्यूल्हर ने श्रीहर्ष का समय निश्चित करने का प्रयास किया था, यह कार्य उन्होंने जैनकवि राजशेखरसूरि के द्वारा रचित प्रबन्धकोश के अन्तर्गत &amp;lsquo;हर्षकविप्रबन्ध&amp;rsquo; के आधार पर किया तदनुसार श्रीहर्ष के पिता पण्डित &amp;lsquo;हीर&amp;rsquo; थे और उनके आश्रयदाता कान्यकुब्जेश्वर जयन्तचन्द्र थे। राजशेखर ने यह भी सूचित किया है कि श्रीहर्ष को कश्मीर के राजा माधवदेव से सत्कार प्राप्त हुआ तथा वहाँ के पण्डितों में नैषधकाव्य की अत्यधिक प्रतिष्ठा हुई। प्रबन्धकोश के अनुसार नैषधीयचरित की एक हस्तलिखितप्रति वीरधवल के शासनकाल में गर्जरदेश भी पहँची, वीरधवल के मन्त्री वस्तपाल ने उसकी अनेक प्रतिलिपियाँ करवाकर प्रभूत प्रचार किया।&#xA;चार राजशेखरसूरि से भी पहले होने वाले चाण्डूपण्डित ने अपनी टीका, &amp;lsquo;नैषधदीपिका&amp;rsquo; में भी लगभग ऐसे ही विवरण दिए हैं। नैषध के ही एक अन्य टीकाकार गदाधर ने श्रीहर्ष को वाराणसी के अधिपति महाराज गोविन्दचन्द्र का आश्रित बतलाया है। गोविन्दचन्द्र का १. देखिए - डॉ. चण्डिकापसाद शुक्ल - नैषध-परिशीलन (हिन्दुस्तानी एकेडमी, उत्तर प्रदेश,&#xA;इलाहाबाद, सन् १६६०) पृ.सं. १ २. श्रीहर्षी निपुणः कविः। रत्नावली, प्रस्तावना पद्य ३. सोऽशेषदेशभाषाजः सर्वभाषासु सत्कविः ।&#xA;कृती विद्यानिधिः प्राप ख्याति देशान्तरेष्वपि।। (राजतरङ्गिणी, ७।६१५)&#xA;ताम्बूलद्वयमासनं च लभते यः कान्यकुब्जेश्वरात्। (नषष. २२ ॥१५३) ५. श्रीहर्ष कविराजराजिमुकुटालड्कारहीरः सुतं&#xA;श्रीहीरः सुषुवे जितेन्द्रियचयं मामल्लदेवी च यम्।&#xA;(प्रायः प्रत्येक सर्ग के अन्त में आने वाला पद्यार्थ) 4. 2. Das Gupta and De - History of Sanskrit Literature, p. 326, Footnote 3. ७. इनका समय विक्रम संवत् १४०५ के आसपास माना गया है। (नैषधपरिशीलन पृ.) ८. नैषधपरिशीलन, पृ. E&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १ ६५ वाराणसी और कान्यकुब्ज दोनों का अधिपति होना ताम्रपत्रों आदि से प्रमाणित हो चुका है, ये ई. ११५५ तक अवश्य थे क्योंकि ११६६ ई. जयन्तचन्द्र के यौवराज्याभिषेक का काल है। इन सब विवरणों के आधार पर कवि का समय ११५६ ई. से ११६३ ई. तक अर्थात् १२वीं शताब्दी का उत्तरार्ध तथा उनके नैषधीयचरित का रचनाकाल ११७४ ई. के पूर्व स्थिर होता है। प्रो. कीथ,&amp;rsquo; डॉ. कृष्णमाचारियर, आचार्य बलदेव उपाध्याय, डॉ. भोलाशकर व्यास आदि विद्वान् प्रायः यही समय स्वीकार करते हैं। डॉ. चण्डिकाप्रसाद शुक्ल ने श्रीहर्ष के प्रसिद्ध दार्शनिक ग्रन्थ &amp;lsquo;खण्डनखण्डखाद्य&amp;rsquo; में आलड़कारिक महिमभट्ट के उल्लेख के आधार पर इनका समय १०२० ई. के महिमभट्ट के बाद और नैषधीयचरित की रचना का सम्भावित काल द्वादश शती का द्वितीय चरण ही स्वीकार किया है। अन्य समीक्षकों की मान्यताओं का संक्षिप्त दिग्दर्शन इस प्रकार है&#xA;डॉ. जी. व्यूल्हर, आर.डी. सेन, डी.आर. भण्डारकर आदि के अनुसार श्रीहर्ष १२वीं शताब्दी के उत्तरार्ध में हुए।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ श्रीहर्ष की अन्य रचनाएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/16_shrIharSha_kI_anya_rachanAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/16_shrIharSha_kI_anya_rachanAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीहर्ष ने अपने नैषधकाव्य के अन्तिम श्लोकों में इसके अतिरिक्त अपनी अन्य आठ कृतियों का निर्देश किया है। ये कृतियाँ हैं - छत (१) स्थैर्य-विचार-प्रकरण हा सामाजिक सितार (२) विजयप्रशस्ति प्रमाणिमालमसावि को (३) खण्डनखण्डखाद्य किसान हित जिरि मिलते ही मन (४) गौडोर्वीशकुलप्रशस्ति गतिमा का जागर या नकार (५) अर्णववर्णन जानकाधि सिमन काक (६) छिन्दप्रशस्ति मोडमा काली मिलियन (७) शिवशक्तिसिद्धिविनाका (८) नवसाहसाकचरितचम्पू ।।&#xA;की खण्डनखण्डखाद्य में &amp;lsquo;ईश्वराभिसन्धि&amp;rsquo; नामक एक अन्य ग्रन्थ का भी निर्देश मिलता है अतः नैषध को साथ लेकर इनकी ग्रन्थरचनाओं की संख्या दस हो जाती है। किन्त इनमें से सम्प्रति केवल दो ही ग्रन्थ प्राप्त होते हैं प्रथम नैषधीयचरित महाकाव्य और दूसरा खण्डनखण्डखाद्य, अद्वैतवेदान्त के पक्ष में अन्य विरोधी सिद्धान्तों का खण्डन करने वाला प्रौढ़ दार्शनिक ग्रन्थ। खण्डन में नव्यन्याय की ही शैली का आश्रय लेकर प्रधानतया न्यायसिद्धान्तों का ही खण्डन और वेदान्त का मण्डन किया गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ नैषधीयचरित-परिचय एवं समीक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/17_naiShadhIyacharita-parichaya_evaM_samIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/17_naiShadhIyacharita-parichaya_evaM_samIxA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;क-परचय&#34;&gt;(क) परिचय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;जैसा कि इसके नाम से ही पता चलता है यह निषधदेशोद्भव पुराणप्रसिद्ध&#xA;पुण्यश्लोक महाराज नल और विदर्भदेश की राजकुमारी दमयन्ती के प्रणय एवं विवाह की कथा पर आधृत है। यों तो यह कथा पुराणों तथा कथासरित्सागर आदि अन्य ग्रन्थों में प्राप्त होती है, किन्तु नैषधकार ने जिसे अपने महाकाव्य का आधार बनाया है वह सम्भवतः महाभारत के वनपर्व में वर्णित &amp;lsquo;नलोपाख्यान&amp;rsquo; है। नलोपाख्यान में ५२ से लेकर ७६ तक अट्ठाइस अध्यायों में विस्तार से नल का चरित्र वर्णित हुआ है। वन में विषादग्रस्त पाण्डवों के आश्वासनार्थ महर्षि बृहदश्व ने उन्हें यह वृत्तान्त&#xA;सुनाया है और वहाँ इसका मूल रस शान्त है, क्योंकि नल और दमयन्ती का चरित र मानवीय जीवन के अनेकविध उतार-चढ़ावों के बीच अदम्य जिजीविषा और&#xA;दाम्पत्य-निष्ठा का उज्ज्वल उदाहरण है। महाकवि ने इस कथानक के एकदेश को&#xA;4. हस्तपतिलिपियों की कुछ सूचियों में निम्नलिखित कुछ और ग्रन्च श्रीहर्ष के नाम से उल्लिखित हैं -&#xA;(7) अमरखण्डनम् (२) द्विस्पकोश (३) जानकीगीता (४) शब्दभेदनिर्देश (५) श्लेषार्थपदसंग्रह (E) सुप्रभातस्तोत्र (७)वाणीविलास आदि, किन्तु इन सबका हर्ष की रचना होना संदिग्ध ही है। ।&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक लेकर ही अपनी लेखनी का प्रवर्तन किया है। नल-दमयन्ती के विवाह तक की प्रणय-कथा ही उसमें २२ सर्गों तथा २८३० पद्यों में वर्णित की गई है। कम से कम वर्तमान नैषधीयचरित के आधार पर तो यही सत्य है। हाँ कुछ लोग इस काव्य को&#xA;अपूर्ण मानते हैं और उनके अनुसार या तो इसका शेष भाग लुप्त हो गया या कवि । उसे पूरा नहीं कर पाया (इस विषय का संक्षिप्त विवेचन हम बाद में करेंगे) ऐसे&#xA;समीक्षकों के मत को मान लेने पर यह अनुमान करना पड़ेगा कि इसमें कवि के द्वारा समग्र नलचरित-वर्णन ही उद्दिष्ट रहा होगा। जो भी हो, कवि श्रीहर्ष ने मूलकथा की शैली, रस और पद्धति में, पर्याप्त परिवर्तन किए हैं और सीधीसादी नलकथा में अपने तथाकथित काव्यकौशल एवं पाण्डित्यप्रदर्शन के अनेक प्रसङ्ग निर्मित कर दिए हैं। काव्य की कथावस्तु संक्षेप में इस प्रकार है- जलाशय महाकाव्य का आरम्भ नल के विशद वर्णन से होता है। यहाँ निषधनरेश नल के पवित्र चरित का उत्तम वर्णन है। वर्णनक्रम में नल का मृगया-विहार, हैमहंस का ग्रहण, हंस का विलाप और नल द्वारा कृपापूर्वक उसकी मुक्ति प्रमुख हैं। राजा नल से मुक्त होकर वह स्वर्णहंस दमयन्ती के पास जाकर राजा नल का गुणगान करता है। नल के गुणों से आकृष्ट होकर दमयन्ती उसी हंस के द्वारा नल के पास अपना प्रणय-सन्देश भेजती है। राजा भीम अपनी कन्या दमयन्ती के लिए स्वयंवर का आयोजन करते हैं। स्वयंवर में सम्मिलित होने के लिए देश-देश के राजाओं को आमन्त्रित किया जाता है। उस स्वयंवर में दमयन्ती के अलौकिक सौन्दर्य की बात सुनकर इन्द्र, वरुण, अग्नि, यम देवता भी जाना चाहते हैं। वे राजा नल को ही अपना दूत बनाकर दमयन्ती के पास भेजते हैं। नल देवताओं के पक्ष को निष्ठापूर्वक दमयन्ती के समक्ष प्रस्तुत करते हैं और चतुर्देवों में से किसी को भी वरण करने का आग्रह करते हैं। दमयन्ती इस प्रस्ताव को अस्वीकार करती है और नल के प्रति&#xA;अपने अगाध स्नेह को व्यक्त करती है। जो चारों देवता नल का ही रूप धारण कर सभा में उपस्थित होते हैं। उस सभा में मागासरस्वती स्वयं उपस्थित होकर राजाओं का परिचय देती है। नल की आकृति के पाँच&#xA;पुरुषों को देखकर दमयन्ती असमंजस में पड़ जाती है। सरस्वती श्लेष भगिमा से पाँचों नलों का वर्णन करती है। अन्ततोगत्वा दमयन्ती की पतिभक्ति से प्रसन्न देवगण अपने विशिष्ट चिह्नों को प्रकट करते हैं, जिससे वह राजा नल को आसानी से पहचान लेती है। दमयन्ती नल के गले में वरमाला पहनाती है और दोनों का मंगलमय विवाह सम्पन्न होता है। देवगण स्वर्ग प्रस्थान करते हैं। मार्ग में कलि से भेंट होती है। कलि भी दमयन्ती को पाने की अभिलाषा से स्वयंवर में जाना चाहता है। देवता उसे लौट जाने को कहते हैं किन्तु वह क्रुद्ध होकर उनसे विवाद करने&#xA;१७० का HिIT F काव्य-खण्ड: शाशा कामात ति-सा लगता है। देवता कलि को वाग्युद्ध में पराजित करते हैं। नल और दमयन्ती का सिक प्रथम मिलन होता है और इसी के साथ काव्य का पर्यवसान भी। आगर&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ वस्तुपालकृत : नरनारायणानन्द</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/18_vastupAlakRta_naranArAyaNAnanda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/18_vastupAlakRta_naranArAyaNAnanda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वस्तुपाल ने इस महाकाव्य की रचना १२७७ वि. सं. (१२२० ई.) में की थी। इसमें सोलह सर्ग हैं तथा श्रीकृष्ण और अर्जुन की मित्रता तथ अर्जुन के द्वारा सुभद्राहरण की कथा को प्रस्तुत किया गया है। वस्तुपाल वैदर्भी रीति के कवि हैं। उनके उदात्त तथा सहिष्णु&#xA;Pाया ग ति लिन की निशीमा शनिशानाशाही कोणांना १. हिस्ट्री आफ क्लासिकल संस्कृत लिटरेचर, श्री कृष्णमाचारियर, पृ. २६४-२८५PS PRASE&#xA;१७६&#xA;का निकाह काव्य-खण्ड र प्निातनवा ताजीत व्यक्तित्व के अनुरूप ही उनकी काव्याभिव्यक्ति भी प्रांजल और प्रभविष्णु है। वस्तुपाल का परिचय ऐतिहासिक महाकाव्यविषयक अध्याय में इसी ग्रंथ में दिया गया है। फिलमना कि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ अमरचन्द्रसूरिकृत बालभारत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/19_amarachandrasUrikRta_bAlabhArata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/19_amarachandrasUrikRta_bAlabhArata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अमरचन्द्र भी आचार्य तथा कवि के रूप में समानतः प्रतिष्ठित हैं। चतुर्विंशतिजिनेन्द्रसंक्षिप्तचरित, काव्यकल्पलता, कविशिक्षा, छन्दोरत्नावली, मुक्तावली तथा कलाकलाप आदि विविध रचनाओं के अतिरिक्त इनके दो महाकाव्य प्रसिद्ध हैं -&#xA;१७८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;बालभारत तथा पद्मानन्द । पद्मानन्द का दूसरा नाम जितेन्द्रचरित भी है। पुष्धिका (१E६०-६१) से विदित होता है कि यह काव्य राजा वीरधवल (वि.सं. १२६४-१३३८) पद्मनामक वणिक् मन्त्री के अनुरोध पर वि.सं. १२६८ (१२४१ ई.) में लिखा गया था।&#xA;बालभारत काव्य के अन्त में दी गयी प्रशस्ति से ज्ञात होता है कि इस काव्य के रचयिता अमरचन्द्रसूरि वायटगच्छीय थे। वे &amp;lsquo;विवेकविलास&amp;rsquo; के रचयिता जिनदत्तसूरि के शिष्य थे। अमरचन्द्रसूरि को गूर्जर-नरेश वीसलदेव ने &amp;lsquo;कविसार्वभौम&amp;rsquo; की उपाधि दी थी। इनके कलागुरु &amp;lsquo;सुकृतसङ्कीर्तन&amp;rsquo; महाकाव्य के रचयिता अरिसिंह ठाकुर थे। कवि ने वायटनिवासी ब्राह्मणों के अनुरोध पर समस्त महाभारत का संक्षेप स्वरूप &amp;lsquo;बालभारत&amp;rsquo; की रचना की थी। &amp;lsquo;चतुर्विंशतिप्रबन्ध&amp;rsquo; से ज्ञात होता है कि कवि अमरचन्द्रसूरि वीसलदेव के समसामयिक थे। इनका । राज्यकाल सं. १२६४ से १३२८ माना जाता है। विद्वानों ने बालभारत का रचनाकाल इसी आधार पर सं. १२७७ से १२६४ के मध्य स्वीकार किया&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० कृष्णानन्दकृत सहृदयानन्द</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/20_kRShNAnandakRta_sahRdayAnanda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/20_kRShNAnandakRta_sahRdayAnanda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कृष्णानन्द उत्कल प्रदेश में पुरी में कायस्थकुल में उत्पन्न हुए। वे संभवतः पुरी के ही शासक के महामात्र या मंत्री रहे। अनुश्रुति के अनुसार इन्होंने श्रीहर्ष के नैषधचरित पर टीका भी लिखी थी। साहित्यदर्पणकार विश्वनाथ ने इनका एक पद्य उद्धृत किया है, जिससे इनका समय तेरहवीं शताब्दी के लगभग माना जा सकता है।&#xA;कृष्णानन्द ने अपने को वैदर्भी रीति का कवि बताया है। उन्होंने अपने महाकाव्य सहृदयानन्द में नल-दमयन्ती की संपूर्ण कथा पंद्रह सर्गों में प्रस्तुत की है। श्रीहर्ष के महाकाव्य की तुलना में कृष्णानन्द ने कथा के प्रस्तुतीकरण तथा भाषाशैली दोनों में अधिक सहजता और सारल्य का निर्वाह किया है। कवि ने अपनी कल्पनाशक्ति को शैली के चमत्कार के स्थान पर आख्यानकला और नवीन कथा-प्रसंगों की उद्भावना में विनियुक्त किया है। प्रथम चार सर्गों में नल का राज्यलाभ से हंससंदेश और दमयंती के विरह में उसके उन्माद का वृत्तांत है। पांचवे तथा छठे सर्गों में स्वयंवर और विवाह का वृत्त है। आगे के चार सर्गों में नल-दमयन्ती का वनगमन और वियोग चित्रित है। अंतिम पांच सर्गों में दमयन्ती के विदर्भदेश में आने से उसके नल से पुनर्मिलन तक की कथा है।&#xA;नाम&#xA;वि काव्य-खण्ड कृष्णानन्द ने नलदमयन्ती के उपाख्यान में कतिपय मार्मिक प्रसंग अपनी ओर से जोड़ कर कथाप्रस्तुति को और भी आकर्षक बनाने का प्रयास किया है। वन में दमयन्ती को एकाकिनी छोड़कर जाते हुए नल को वन-देवियां ऐसा करने से रोकते हुए मार्मिक वचन कहती हैं। दमयन्ती के व्याध के मिलन के प्रसंग को भी कवि ने बदल दिया है और उनके महाकाव्य में अजगर के द्वारा दमयन्ती निगल ली जाती है तथा अपने साहस से वह स्वयं अजगर का उदर चीर कर बाहर आती है। महाभारतीय कथानक के दमयंती के द्वितीय स्वयंवर के वृत्त को भी कृष्णानन्द ने स्वीकार नहीं किया है। कदाचित् पतिव्रता नारी के मध्यकालीन आदर्श से प्रेरित होकर उन्होंने यह उद्भावना की है कि दमयन्ती निराश होकर चिता का अधिरोहण करने जा रही है, उसी समय अयोध्यानरेश राजा ऋतुपर्व अपने सारथि के साथ वहाँ आ जाते हैं, और कुण्डिनपुर में दमयन्ती के चिता पर जलने का संभ्रम और शोक छाया देखते हैं। तब नल अपने वास्तविक रूप में दमयन्ती की प्राणरक्षा करता है।&#xA;(कृष्णानन्द उन महाकवियों में हैं, जिन्होंने वर्णनों के पृथुल संभार उपस्थित नहीं किये, न कथाप्रवाह को शैली और कल्पनाओं के उच्च प्रासादों में व्यक्त किया है। उनकी शैली का गुण प्रसन्न पदावली और कथाप्रवाह को रोचिष्णु रूप में सातत्य के साथ प्रस्तुत करने में है। काव्य-सौंदर्य और अभिव्यक्ति की कमनीयता उनमें कम नहीं है। कृष्णानन्द ने इस दृष्टि से किरात और शिशुपालवध के कवियों के स्थान पर कालिदास को अपना आदर्श बनाया है। उनकी रचना में अर्थान्तरन्यास का विन्यास विशेष प्रभावशाली है तथा पदे पदे रमणीय सूक्तियों का संयोजन उसे औदात्य देता चलता है। उदाहरण के लिये&#xA;परगतामपि दुःखपरम्परां कृतधियो हि निजामिव मन्वते। (१२ १४) तपसि राज्यसुखेऽपि समाहिते विविधविघ्नकृतां विनिवारणैः। नृपतयो मुनयश्च परस्परं विनिमयेन भजन्त्युपकारिताम् । (११।१७)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ कश्मीर के कवि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/21_kashmIra_ke_kavi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/21_kashmIra_ke_kavi/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ भर्तमेण्ठ : हयग्रीववध</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/22_bhartameNTha_hayagrIvavadha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/22_bhartameNTha_hayagrIvavadha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यद्यपि महाकवि भर्तृमण्ठ या मेण्ठ के कृतित्व तथा यश का प्रख्यापन शताब्दियों से आज तक संस्कृत साहित्य की परपंरा में होता आया है, पर इनका महाकाव्य हयग्रीववध अप्राप्य है, और अन्य कोई रचना भी इनकी स्वतंत्र रूप से नहीं मिलती। किंवदन्तियों और प्रशस्तियों की एक सुदीर्ध परपंरा में मेण्ठ महिममण्डित है। राजशेखर ने तो मेण्ठ, भवभूति तथा स्वयं को वाल्मीकि का अवतार बताया है&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक - बभूव वल्मीकभवः कविः पुरा ।&#xA;ततः प्रपेदे भुवि भर्तमेण्ठताम्। P ATARIURE स्थितः पुनर्यो भवभूतिरेखया&#xA;स वर्तते सम्प्रति राजशेखरः।। (बालरामायण ११६) सोमेश्वर (यशस्तिलकचम्पू: २।११३), पद्मगुप्त परिमल (नवसाहसाङ्कचरित (१५, ६) तथा व्यक्तिविवेक की) टीका में उद्धृत पद्य में रुय्यक ने महाकवि मण्ठ की रसवत्ता और कवित्व की श्रेष्ठता की बड़ी सराहना की है। शिवस्वामी (कफिणाभ्युदय महाकाव्य के कर्ता) तथा महाकवि मख (श्रीकण्ठचरितकार) ने उन्हें अपना आदर्श कवि माना है। उदयसुन्दरीकथाकार सोड्ढल ने मेण्ट के काव्य की विच्छित्ति को सराहा है।&#xA;र राजतरङ्गिणी तथा अन्य स्रोतों से प्राप्त कथाओं से विदित होता है कि मेण्ठ उन्जयिनी में विक्रमादित्य की सभा में थे, और बाद में कश्मीर में मातृगुप्त के आश्रय में रहे, जहाँ उन्होने अपना &amp;lsquo;हयग्रीववध&amp;rsquo; महाकाव्य पूरा करके प्रस्तुत किया। इस महाकाव्य का पाठ सुनने के अनंतर राजा मातृगुप्त ने एक सोने का थाल मंगवाकर उसकी पोथी को थाल में यह कहते हुए रखवा दिया कि इस काव्य में इतना अधिक रस है कि कहीं टपक न जाय। इन उल्लेखों के आधार पर श्री ए० के० वार्डर का मन्तव्य है कि यह महाकाव्य ४१२ ई० में पूरा हो चुका था। राजशेखर की प्रशस्ति के आधार पर भी भर्तृमेण्ठ भवभूति के पहले हो चुके थे&amp;ndash;यह तो निश्चित ही है।&#xA;हयग्रीववध महाकाव्य के अतिरिक्त महाकवि मेण्ठ ने कुछ अन्य रचनाएं और स्फूट पद्य भी लिखे थे। इनके लगभग २५ पद्य विभिन्न सुभाषित-संग्रहों में उद्धृत मिलते हैं। मेष्ठ के रचे कुछ पद्यों के साथ रचयिता का नाम हस्तिपक भी दिया है, जिसका अर्थ महावत होता है। वस्तुतः मेण्ड का अर्थ भी महावत ही है। अनुश्रुति है कि महाकवि भर्तृमेण्ठ राजा विक्रमादित्य के यहाँ महावत्त का कार्य करते रहे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ हयग्रीववधमहाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/23_hayagrIvavadhamahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/23_hayagrIvavadhamahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कथवसत&#34;&gt;कथावस्तु&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;हयग्रीव नामक दैत्य की कथा महाभारत तथा कतिपय पुराणों (अग्निक अ०-१, पद्मपुराण अ० २५८, भागवतपुराण ।२४) में आयी है। एक कथा के अनुसार विष्णु ने मत्स्यावतार के समय इस हयग्रीव दैत्य का वध किया था। भर्तृमेण्ट ने अपने महाकाव्य में इसी कथा को विषय बनाया है। महाकाव्य के अप्राप्य होने के कारण सर्गसंख्या तथा सर्गानुसार कथावस्तु नहीं दी जा सकती।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भषशल-तथ-कवयतमक-उपलबध&#34;&gt;भाषाशैली तथा काव्यात्मक उपलब्धि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;हयग्रीववध महाकाव्य के जो पद्य सुभाषितसंग्रहों या काव्यशास्त्रीय ग्रथों में उद्धृत हैं, उनसे स्पष्ट है कि भर्तृमेण्ठ कलम के धनी हैं। उनके&#xA;१. घासनासं गृहाण त्यज गजकलभ प्रेमबन्ध करिण्याः&#xA;पाशगन्धिवणानामभिमतमधुना देहि पकानुलेपम्। दूरीभूलास्तवैते शबरवरवधू विनमोनान्तरम्या रेवाकूलोपकण्ठदुमकुसुमरजोधूसरा विन्ध्यपादाः।। त्यतो विन्म्यगिरिः पिता भगवती मातेव रेवा नदी ते ते स्नेहनिबन्धबन्धुरधियस्तुल्योदया दन्तिनः। त्वल्लोभान्ननु हस्तिनि स्वयमिदं बन्धाय दत्तं वयु स्ते दूरे नियसे लुटन्ति च शिर-पीठे कठोराकुशाः।। (हस्तिपकस्य)&#xA;१६३&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक पास संपन्न भाषा और अभिव्यक्ति की प्रौढता है। वे विषयवस्तु के अनुरूप सरल और प्रासादिक भाषा का भी प्रयोग करते है, तो दीर्ध समस्त पदावली से मंडित गौडीय शैली की भाषा की छटा भी वे दे सकते हैं। क्षेमेन्द्र ने अपने सुवृत्ततिलक में हयग्रीववध का निम्नलिखित पद्य प्रस्तुत किया है, जो भर्तृमण्ठ की सरल प्राजंल शैली का नमूना है&#xA;आसीद् दैत्यो हयग्रीवः सुहृद्वेश्मसु यस्य ताः।&#xA;प्रथयन्ति बलं बाह्वोः सितच्छत्रस्मिताः श्रियः ।। यह पद्य महाकाव्य के पहले ही सर्ग का- और पहले सर्ग में भी आरंभिक पद्य प्रतीत होता है, जिसमें वस्तुनिर्देशात्मक मंगल भी संभवतः कवि ने कर दिया है। इसी क्रम का एक पद्य शाकुन्तल की टीका में राघवभट्ट ने हयग्रीववध से उद्धृत किया है स्ति कवियं प्रेक्ष्य चिररूढापि निवासप्रीतिरुज्झिता।&#xA;तो । मदेनैरावणमुखे मानेन हृदये हरेः।।&#xA;(जिस हयग्रीव दैत्य को देखकर ऐरावण हाथी के मुख से मद के और हरि के हृदय से मान के चिरनिवास की प्रीति छूट गयी)&#xA;उद्भट के काव्यालङ्कारसारसङ्ग्रह की तिलक टीका में इसी पद्य को पर्यायोक्त अलंकार के उदाहरण स्वरूप उद्धृत किया गया है।&#xA;एक ओर भर्तृमेण्ठ वाल्मीकि और अश्वघोष के काव्य की सहज प्रासादिक शैली के सफल प्रयोक्ता हैं, तो दूसरी ओर वे संस्कृत महाकाव्य की अलंकृत शैली के भी पुरोधा लगते हैं। मम्मट द्वारा उद्धृत उनका यह पद्य चित्रकाव्य में अर्थालंकार तथा कल्पना के वैचित्र्य का रमणीय उदाहरण है&#xA;विर्निगतं मानदमाममन्दिराद् भवत्युपश्रुत्य यदृच्छयापि यम्। नो ससम्भ्रमेन्द्रद्रुतपातितार्गला निमीलिताक्षीव भियाऽमरावती।।&#xA;(जिस मानद हयग्रीव के यदृच्छया या योंही बिना प्रयोजन के घर से निकल पड़ने पर जब यह समाचार स्वर्ग तक पहुँचा, तो इन्द्र घबड़ाकर स्वर्गपुरी की अर्गला गिराकर दोनों फाटक बंद करवा देते है, जैसे अमरावती रूपी नायिका ने डर से पलकें बंद की हों।)&#xA;भोज ने सरस्वतीण्ढाभरण में समुच्चयमुद्रा नामक शब्दालंकार के उदाहरण में हयग्रीववध महाकाव्य का यह पद्य उद्धृत किया है&#xA;१. भोज के सरस्वतीकण्ठाभरण में इसी पद्य को हयग्रीववध का वस्तु निर्देशात्मक मंगल बताकर उद्धृत&#xA;किया है, अतः यह हयग्रीववध के पहले सर्ग का पहला पद्य हो सकता है। (भौजज शृगारप्रकाशः व्ही. राघवन, पृ० ७.६)काव्य-खण्ड&#xA;अधिक व जातश्चायं मुखेन्दुस्ते भृकुटीप्रणयः पुरः। तिन ला सॉर&#xA;गतं च वसुदेवस्य कुलं नामावशेषताम्।। निजीनिय भोज ने इसके साथ ही शृङ्गारप्रकाश में हयग्रीववध महाकाव्य की वस्तुयोजना का भी संकेत दिया है, जिसके अनुसार इस महाकाव्य में रात्रिवर्णन तथा देवताओं की मंत्रणा के प्रसंग थे। हामि विक&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ रत्नाकर : हरविजय-महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/24_ratnAkara_haravijaya-mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/24_ratnAkara_haravijaya-mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कश्मीरी कवि रत्नाकर का हरविजय महाकाव्य अलंकृत शैली के काव्यों का विशालतम निदर्शन है। रत्नाकर ने भारवि और माघ की शैली का अनुवर्तन तो किया, पर उसमें अलंकार्य का लाघव और अलंकृतियों की गुरुता इन पूर्वकवियों की तुलना में और भी अधिक बढ़ा दिया। उनका हरविजय रत्नाक-महाकाव्य है, अर्थात् किरात में &amp;lsquo;श्री&amp;rsquo; और शिशपालवध में &amp;lsquo;लक्ष्मी&amp;rsquo; की भाँति यहाँ प्रत्येक सर्ग के अंत में &amp;lsquo;रत्न&amp;rsquo; का प्रयोग है। चित्रबन्धात्मक रचनाओं में भी उन्होने भारवि और माघ को पीछे छोड़ देने की होड़ बदी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ शिवस्वामी : कफ्फिणाभ्युदय महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/25_shivasvAmI_kaphphiNAbhyudaya_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/25_shivasvAmI_kaphphiNAbhyudaya_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाकवि शिवस्वामी ऊपर चर्चित महाकवि रत्नाकर के समकालिक हैं। इन्होने स्वयं शैव होते हुए भी अवदानशतक में वर्णित दक्षिणापथ के राजा कफिण तथा श्रावस्ती के राजा प्रसेनजित् के बीच हुए शीतयुद्ध तथा अनंतर कफिण के बौद्ध धर्म में दीक्षित होने&#xA;और अर्हत् की पदवी प्राप्त करने के कथानक पर अपनी लेखनी व्यापारित करते हुए कफिणाभ्युदय महाकाव्य की रचना की। नाहि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कथवसत&#34;&gt;कथावस्तु&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूल अवदानशतक की कथा में तो दोनों राजाओं के बीच केवल संदेशवाहक के माध्यम से बात होती है। कफिण ने श्रावस्ती और उत्तरापथ के पांच अन्य&#xA;960&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;राजाओं के पास यह संदेश भिजवाया कि वे सभी उसकी अधीनता स्वीकार कर लें। उन राजाओं ने त्रस्त होकर भगवान बुद्ध की शरण ली और तथागत के अनुग्रह से आक्रमण के लिये उद्यत राजा कफिण ही बौद्ध धर्म में दीक्षित होकर अर्हत् बन गया। जान&#xA;रत्नाकर की भाँति शिवस्वामी ने भी इस संक्षिप्त कथा को महाकाव्य का रूप प्रदान कर प्रवर्धित भी किया है और परिवर्तित भी। कफिणाभ्युदय महाकाव्य में बीस सर्ग हैं। शिवस्वामी ने प्रत्येक सर्ग के अंत में &amp;lsquo;शिव&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग किया और अपने महाकाव्य को &amp;lsquo;शिवाक&amp;rsquo; घोषित किया है। इस दृष्टि से वे भारवि, माघ और रत्नाकर का अनुसरण करते हैं। रत्नाकर की भाँति इन्होंने भी उसी प्रकार की दर्पभरी पदावली में अपनी प्रशस्ति प्रस्तुत की है&#xA;यद्वाणी श्रुतिमात्रकेण सुधियां चेतश्चमत्कारिणी येनामुद्रि विरोधिनां मुखकुलं स्वोद्गारकौतूहलैः। तेनाज्ञानघनान्धकारपटलप्रक्षेपदीपाङ्कुरं व्यातेने कृतिनां कृते सुकृतिना काव्यं शिवस्वामिना।। ।&#xA;विदितबहुकथार्थश्चित्रकाव्योपदेष्टा लानिया मिरयमककविरगम्यश्चारुसन्दानभाणा। नाता&#xA;अनुकृतरघुकारोऽभ्यस्तमेण्ठप्रचारो&#xA;जयति कविरुदारो दण्डिदण्डः शिवाङ्कः ।। आशय यह है कि मुझ महाकवि शिवस्वामी की वाणी सुन लेने पर सहृदयों का हृदय चमत्कृत हो उठता है। अपनी रचना से मैने विरोधियों का मुख मुद्रित कर दिया है। मेरी रचना अज्ञान के अंधकार को दूर करने के लिये दीपक का काम करती है। शिवस्वामी बहुश्रुत विद्वान् है, चित्रकाव्य में निपुण तथा दुर्गम यमकालंकारसिद्ध कवि है, पदलालित्य का धनी है, कालिदास और भर्तृमण्ठ का अनुगामी है, पर दण्डी के लिये दण्डप्रहार करने वाला है।&#xA;महाकाव्य के आरम्भ में शिवस्वामी ने भगवान् बुद्ध की स्तुति की है। फिर विन्ध्य के क्षेत्र में अवस्थित लीलावती नगरी के काव्यात्मक वर्णन से कथा का उपक्रम किया है। नायक कफिण के शारीरिक सौंदर्य तथा आत्मगुणों का बड़ा सजीव चित्रण शिवस्वामी ने किया है। इसके पश्चात् जिस प्रकार भारवि के किरातार्जुनीय महाकाव्य में युधिष्ठिर को सूचनाएं देने के लिये बनेचर आता है, उसी प्रकार कफिण की राजसभा में गुप्तचर उपस्थित होता है और कोसलनरेश प्रसेनजित् की राजनीतिनिपुणता का आँखों देखा ब्यौरा देता है, तथा कफिण को यह भी बताता है कि राजा प्रसेनजित् का उसके प्रति शत्रुता का भाव है। गुप्तचर की बातें सुनते ही पूरी राजसभा में भयंकर आक्रोश छा जाता है और कफिण के अनुयायी सामंत तरह-तरह की बातें करने लगते हैं। अंत में हरविजय के&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १E9 कालमुसल की भाँति दर्शक को दूत बनाकर प्रसेनजितु के पास भेजा जाता है। इतनी कथा पहले से पांचवे सर्ग तक निबद्ध है। छठे से पन्द्रहवें सर्ग तक अलंकृत महाकाव्यों की परपंरा का अनुसरण करते हुए महाकवि ने अवांतर प्रसंगों की प्रचुर उद्भावनाएं की हैं। अपने मित्र विद्याधर यज्ञ के निमंत्रण पर कफिण सदलबल मलय पर्वत पर जाता है। वहाँ चन्दनाचल की नैसर्गिक सुषमा से प्रभावित होकर वहीं टिक जाता है। फिर तो छहों ऋतुएं एक साथ वहाँ आ जाती हैं और पान-गोष्ठियाँ, दूतीसंप्रेषण आदि ललितविलासलीलाएं चलने लगती हैं।&#xA;उधर दर्शक दूत बनकर प्रसेनजित् की राजसभा में पहुँचता है। यहाँ शिवस्वामी ने श्रावस्ती नगरी का आदर्श नगरी के रूप में वर्णन किया है, जो न केवल सुसमृद्ध और सुरम्य है, मार और कलियुग का भी उस पर कोई प्रभाव नहीं है। का दर्शक कफिण का सन्देश राजा प्रसेनजित् से कहता है। प्रसेनजित् किसी भी स्थिति में कफिण की अधीनता स्वीकार करने को तैयार नहीं है। फलतः दोनों के बीच संग्राम छिड़ जाता है, जिसमें प्रसेनजित् कमजोर पड़ने लगता है। वह भगवान् बुद्ध का ध्यान करता है, और बुद्ध के अलौलिक अनुग्रह के आगे विवश होकर कफिण को आत्मसमर्पण करना पड़ता है। वह भगवान् बुद्ध से प्रार्थना करता है कि वे उसे भिक्षु बना लें, पर बुद्ध उसे गृहस्थ धर्म के पालन का ही उपदेश देते है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ क्षेमेन्द्र के महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/26_xemendra_ke_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/26_xemendra_ke_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;परिचय&#xA;महाकवि क्षेमेन्द्र अपनी सर्वतोमुखी उदग्न प्रतिभा के कारण संस्कृतजगत् में विख्यात हैं। अपनी बृहत्कथामञ्जरी, भारतमञ्जरी तथा औचित्यविचारचर्चा की पुष्पिकाओं में उन्होंने अपना परिचय दिया है। तदनुसार उनके वृद्ध प्रपितामह नरेन्द्र कश्मीरनरेश जयापीड के यहाँ कर्मचारी थे। इनके प्रपितामह योगेन्द्र, पितामह सिन्धु तथा पिता प्रकाशेन्द्र थे। अपने पिता के विषय में क्षेमेन्द्र ने बताया है कि गुणों के आगार, अर्थियों के लिये कल्पवृक्ष, सुमेरुपर्वत के समान संपदा के निधान तथा ब्राह्मणसेवक और शिवभक्त थे। कश्मीर में तो लोग उन्हें इस पृथ्वी का प्रकाशक कहने लग गये थे। बौद्धविहार का निर्माण भी उन्होने कराया और शिवमन्दिरों का भी। ऐसे उदार पिता के उदात्त व्यक्तित्व का प्रभाव निश्चय ही क्षेमेन्द्र पर पड़ा होगा। इसके साथ ही उस समय कश्मीर के शैवदर्शन और काव्यशास्त्र तथा नाट्यशास्त्र के मूर्धन्य आचार्य अभिनवगुप्त क्षेमेन्द्र के गुरु रहे।&#xA;सार कविकण्ठाभरण तथा औचित्यविचारचर्चा में क्षेमेन्द्र ने अपने को कश्मीर के शासक अनन्त का समकालीन कहा है। कल्हण के अनुसार अनन्त का शासनकाल १०२८ ई०से&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक १६३ १०६३ तक है। बृहत्कथामञ्जरी में क्षेमेन्द्र ने अपने गुरु श्रीमदभिनवगुप्तपाद के लिये &amp;lsquo;विद्याविवृतिकारिणः&amp;rsquo;- यह विशेषण दिया है। विद्याविवृति (प्रत्यभिज्ञादर्शन की टीका) को अभिनव ने १०१४ में पूरा किया था। क्षेमेन्द्र के पुत्र सोमदेव ने उनकी &amp;lsquo;अवदानकल्पलता&amp;rsquo; का काल १०५२ ई० बताया है। क्षेमेन्द्र के ही ग्रंथों में बृहत्कथामञ्जरी का रचनाकाल १०३७ ई०, समयमातृका का १०५० ई० और दशावतारचरित का लेखनकाल १०६६ ई० सूचित किया गया है। दशावतारचरित उनकी अंतिम रचना कही जाती है। आचार्य अभिनव से विद्याभ्यास करते समय क्षेमेन्द्र की आयु १०१४ में यदि पच्चीस वर्ष के लगभग मानी जाय, तो उनका जन्मकाल EE० ई० के आसपास तथा निधनकाल १०६० के पश्चात हो जाता है।&#xA;क्षेमेन्द्र ने अपने को &amp;lsquo;सकलमनीषीशिष्य&amp;rsquo; कहा है। संभव है इन्होंने अभिनवगुप्त के अतिरिक्त उस समय कश्मीर के अन्य धुरंधर गुरुजनों से भी विविध विद्याओं का अभ्यास किया होगा। इनके सोमेन्द्र और चक्रपाल नामक दो पुत्र हुए थे। सोमेन्द्र ने इनकी बोधिसत्त्वावदानकल्पनता का अंतिम १०६वां अवदान पूरा किया था। क्षेमेन्द्र के परिचितों और मित्रों की परिधि बड़ी व्यापक थी। उन्होंने अनेक ग्रंथ तो अपने प्रशंसक मित्रों के अनुरोध पर ही लिखे। बोधिसत्त्वावदानकल्पलता की रचना उन्होंने अपने मित्रों-सज्जनानंद और नबक के आग्रह पर की थी। बौद्ध धर्म के अधिकारी ज्ञाता वीरभद्र ने बाद में इस बृहत् कार्य में उनकी सहायता भी की। यह विशालकाय ग्रंथ क्षेमेन्द्र ने सूर्यश्री नामक लेखक को बोल-बोलकर लिखवाया था। भट्ट उदयसिंह के लिये उन्होंने औचित्यविचारचर्चा लिखी। बृहत्कथामञ्जरी में क्षेमेन्द्र ने देवधर, सोमपाद आदि का भी बड़े आदर से उल्लेख और स्मरण किया है, जो उनके सहयोगी और प्रीतिपात्र रहे।&#xA;क्षेमेन्द्र की महाकाव्यात्मक रचनाओं में बृहत्कथामञ्जरी, बोधिसत्त्वावदानकल्पलता, रामायणमञ्जरी, भारतमञ्जरी, दशावतारचरित, कलाविलास तथा पद्यकादम्बरी परिगणनाई हैं। इनमें से पद्यकादम्बरी अप्राप्य है। इनके काव्यशास्त्रविषयक ग्रंथों में औचित्य विचारचर्चा, सृवृत्ततिलक तथा कविण्ठाभरण सुप्रसिद्ध हैं। उपदेश-प्रधान मुक्तक रचनाओं का परिचय लघुकाव्यशीर्षक अध्याय में यहाँ दिया गया है। इसके अतिरिक्त क्षेमेन्द्र की रचनाओं में नीतिकल्पतरु, अमृताङ्गकाव्यकनकजानकी, व्यासाष्टकम् लोकप्रकाशकोष, विनयवल्ली, मुनिमतमीमांसा हस्तिजनप्रकाश, समयमातृका आदि बहुसंख्य रचनाएं हैं तथा अवसरसार, मुक्तावली, लावण्यवती, पवनपञ्चाशिका आदि इनकी अप्राप्य रचनाएं हैं।&#xA;दशावतारचरित-दशावतारचरित में क्षेमेन्द्र ने अपने को व्यासदास कहा है। स्पष्ट ही वे पुराणों और महाभारत को व्यवस्थित रूप देने वाले महर्षि व्यास के आदर्श को चरितार्थ करना चाहते थे। दशावतार की विषयवस्तु पौराणिक है, पर क्षेमेन्द्र ने इसमें सरल, सरस * और प्राजंल भाषा के साथ काव्यात्मक शैली का सफल निर्वाह किया है। विष्णु के दसों&#xA;अवतारों का चरित यहाँ विशद रूप में चित्रित है, जिनमें नवें अवतार गौतम बुद्ध हैं।निको क्षेमेन्द्र शैली के चमत्कार के स्थान पर अपने महाकाव्यात्मक ग्रंथों में विषय की गुरुता&#xA;और अर्थ की सुस्पष्टता के कारण प्रभावित करते हैं। बड़े घटनाक्रम को थोड़े से पद्यबन्धों में समेट लेने की उनकी क्षमता भी प्रशंसनीय है। मनास्ती BEO माननीय विमा दशावतारचरित में कुल दस अध्याय और १७६४ पद्य हैं।&#xA;रामायणमञ्जरी-रामायणमञ्जरी में सरल भाषा में वाल्मीकि रामायण के सातों काण्डों की कथा संक्षेप में प्रस्तुत की गयी है। इसमें कुल ६१८६ पद्य हैं। सा&#xA;भारतमञ्जरी-यह महाकाव्य संपूर्ण महाभारत का हरिवंशखिलपर्वसहित १६ पों में तथा १०,७६२ पद्यों में प्रस्तुतीकरण है।&#xA;बृहत्कथामञ्जरी-यह काव्य गुणाढ्य की बृहत्कथा का संस्कृत रूपांतर है। इसमें उपसंहार और परिशिष्ट के साथ १८ लम्बक तथा कुल ७६३६ पद्य हैं।&#xA;अवदानकल्पलता-इस काव्य का पूरा नाम बोधिसत्त्वावदानकल्पलता है। इसका विभाजन पल्लवों में किया गया है, और इस कल्पलता में कुल १०८ पल्लव हैं। यह जातक कथाओं का अपने ढंग का इतना विशाल संग्रह है।&#xA;क्षेमेन्द्र की सभी रचनाओं में कथ्य की प्रधानता है, अलंकार और वचोविन्यास के प्रतान में उनकी उतनी रुचि नहीं है। फिर भी समास शैली के निर्वाह के साथ उत्कृष्ट काव्यसौन्दर्य तथा कल्पनाओं की अभिरामता उनकी रचनाओं में मिलती है। आवश्यकतानुसार वे सुदीर्ध समासों की श्रृंखला भी गूंथते हैं, और लघु पदों के प्रयोग से भी सहज रूप में अपनी बात कह डालते हैं। प्रासादिकता का हनन उनके काव्य में कहीं नहीं हुआ है। उनकी उपमाओं में कहीं-कहीं नवीनता चमत्कृत करती है। दशावतारचरित में मत्स्यावतार वर्णन में प्रलय का चित्र उन्होंने बड़ी प्रभावशाली शैली में खींचा है- ना&#xA;आला अथादृश्यत कान्तिमहिषस्येव सन्ततिः। बसमा किल्लामा सल्लादिखि निर्दग्धजगदङ्गारमलिना मेघसंहतिः।। साल&#xA;बामा ततः पात नीरन्धारासारभरः क्षिती। ehla दि का विश्वसङ्क्षयशोकाश्रुप्रवाहः ककुभाभिव।। (१३६-३७) नीमाती&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ मखक : श्रीकण्ठचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/27_makhaka_shrIkaNThacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/27_makhaka_shrIkaNThacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कश्मीर के महाकवियों में मङ्खक का स्थान अत्यन्त महत्त्वपूर्ण है। ये आचार्य क्षेमेन्द्र के उत्तरवर्ती हैं और इनका आविर्भावकाल बारहवीं शताब्दी का पूर्वार्ध है। आचार्य रुय्यक इनके गुरु थे। रुय्यक तथा मङ्खक दोनों राजा जयसिंह (कश्मीरनरेश) के सभापण्डित थे। जयसिंह का शासनकाल ११२६ से ११५० ई० है। न&#xA;मङ्खक की एक ही रचना अब तक प्रकाश में आयी है-श्रीकण्ठचरित महाकाव्य । यह महाकाव्य भगवान् शिव द्वारा त्रिपुरदाह की कथा पर आधारित है। इस संपूर्ण काव्य&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहवीं शताब्दी तक पर जोनराज (१५वीं शताब्दी) की टीका उपलब्ध है। महाकाव्य-परपंरा में श्रीकण्ठचरित में अपनी कुछ विशेषताएं है। यथा (१) समग्र पहला सर्ग शिववन्दना का है। इस सर्ग का अंतिम श्लोक बड़ा मर्मस्पर्शी है।&#xA;राजाओं की चाटुकारिता करने वाले कवियों पर तीखा व्यंग्य करते हुए मुखक ने लिखा है&#xA;सर्वैः कैश्चन दूषिताः कवितृभिः प्रस्तीर्य पृथ्वीभृता - मास्थानापणसीम्नि विक्रयतिरस्कारादनर्घा गिरः।&#xA;देवस्याद्रिभिदुत्तमाङ्गमकरीलीढाघिरेणुमजः&#xA;कैलाशाद्रिसभापतेरिति मया मखेन मङ्खायते ।। (१५६) कुछ कवियों ने राजाओं की राजसभा की दुकानों के भीतर अमूल्य वाणी को भी विक्रय की वस्तु बनाकर अपमानित और दूषित कर डाला है। मैं मङ्ख (मङ्खक) तो पर्वतभेत्ता इन्द्र के मस्तक के मणिमुकुट द्वारा जिनके चरणकमल की धूलि का सेवन किया जाता है, ऐसे भगवान् शिव का बंदी हूँ। महाकवि की इस गर्वोक्ति में&#xA;अनपायिनी भक्तिभावना है और सात्त्विक रोष भी। FERE (२) दूसरे सर्ग में कवि ने सुबन्धु, बाण आदि की शैली में सज्जन-दुर्जन-वर्णन प्रस्तुत किया है। मख ने यहाँ कवियों की पारस्परिक ईर्ष्या का बड़ा हृदयद्रावक वर्णन किया&#xA;(३) तृतीय सर्ग में कश्मीर का वर्णन मङ्खक ने जिस नयनाभिराम सौन्दर्य को अंकित&#xA;करते हुए किया है, वह संस्कृत महाकाव्य-परम्परा के सर्वोत्तम वर्णन-प्रसंगों में एक माना जा सकता है। यहीं पर मङ्खक ने अपनी वंशावली का भी विवरण देते हुए लीक से हटकर सविनय सूचित किया है कि वे अपने पिता श्री राजानक विश्ववर्त के आदेश के पालनार्थ ही इस कविकर्म में प्रवृत्त हुए हैं, किसी दर्पभाव से अभिभूत होकर नहीं। अपनी रचना को इन्होंने भगवान् शंकर के चरित्र की सेविका बताया&#xA;पितभारती विवतपौष्टिककिया- PER कममाणभक्तिस्सहवासिमानसः। इति स प्रबन्धयति मङ्खको गिरं&#xA;विरचय्य शंकरचरित्रकिङ्करीम् ।। ३७८ &amp;ndash; (४) अन्तिम पच्चीसवें सर्ग में कवि ने भगवान् शङ्कर के प्रति भूति-भूरि कृतज्ञता व्यक्त&#xA;__ की है, जिन्हें पाकर इनकी वाणी कृतार्थ हुई है। इन पद्यों से कवि की मनस्विता,&#xA;१६६&#xA;मा कि काव्य-खाण्ड । माहाका मामला Fi उदात्त मूल्यबोध और शुचि भक्तिभाव पर प्रकाश पड़ता है। कुछ पद्य उदाहरणीय हैं&#xA;अहो धन्योस्मि यस्येयं स्वच्छन्दापि सरस्वती। विना श्रीकण्ठमन्यत्र नाकरोच्चाटुकारिताम।। मानुष्यजन्म वैदुष्यं विवेकः काव्यचातुरी। श्रीकण्ठे चाटुकारित्वमहो पुण्यपरम्परा।। धिक् तान् कृतप्लुतिर्येषां भारत्यधि सरस्वती।&#xA;स्वं दूषयति मत्तेव नृपचाटुकपांसुभिः।। (२५॥५, ७, ८) (५) इस महाकाव्य की सबसे दुर्लभ विशेषता है पच्चीसवें सर्ग में कवि द्वारा अपने समय&#xA;के कवियों और समकालिक काव्यगोष्ठी का वर्णन। उससे उस समय कश्मीर में&#xA;संस्कृत कविता की जीवंत सृष्टि और साहित्यिक वातावरण पर प्रकाश पड़ता है। (जमकथा-इस महाकाव्य में चतुर्थ से चौबीसवें सर्ग तक इक्कीस सर्गों में भगवान् शिव द्वारा त्रिपुरदाह की कथा का सरस काव्यात्मक निरूपण है। अलंकृत शैली का मङ्खक ने निर्वाह किया है और यथास्थान&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ भट्ट लक्ष्मीधर : चक्रपाणिविजयमहाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/28_bhaTTa_laxmIdhara_chakrapANivijayamahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/28_bhaTTa_laxmIdhara_chakrapANivijayamahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चक्रपाणिविजय महाकाव्य की प्राचीन पाण्डुलिपि विक्रम की चौदहवीं शताब्दी की है। इस महाकाव्य के रचयिता लक्ष्मीधर ने अपने को राजा भोजदेव का समकालीन बताया है। महाकाव्य के संपादक केशवराम का. शास्त्री का कवि के इस उल्लेख तथा अन्य आंतरिक साक्ष्यों के आधार पर निष्कर्ष है कि लक्ष्मीधर धाराधिपति महाराज भोज के ही आश्रय में ग्यारहवीं शताब्दी में विद्यमान थे। ये ही लक्ष्मीधर अनेक मार्मिक सुभाषित पद्यों के भी रचयिता हैं।&#xA;अपने महाकाव्य के प्रथमसर्ग के पद्य २ से ६ में कवि लक्ष्मीधर ने अपना विस्तृत परिचय दिया है। तदनुसार उनके पूर्वज गौड देश के कौशल नामक गांव में रहते थे। इनके&#xA;मिर Pण निमाविक १. विवरण के लिये इसी पुस्तक का सुभाषितसंग्रह तथा सुभमाषितों के कवि शीर्षक अध्याय द्रष्टव्य।&#xA;१६८&#xA;के काव्य-खण्ड पूर्वपुरुषों में परम विद्वान् और शास्त्रपारावारीण नरवाहन भट्ट हुए, जिनके पुत्र अजित थे, उनके पुत्र वैकुण्ठ हुए और इन्हीं वैकुण्ठ के पुत्र लक्ष्मीधर थे। लक्ष्मीधर को अपने कवित्व पर अभिमान था तथा उसकी उपेक्षा से वे खिन्न थे। भोज की राजसभा में भी दुर्जनों और चुगलखोरों के कारण उन्हें आदर नहीं मिल पाया था। उन्होंने अपनी बेबाक शैली में इस सारी स्थिति का खुलासा किया है- नियनित&#xA;ज्ञप्तः शतच्छिद्रकवित्वकन्थाजातेऽपि जाड्ये खलवाक्यवनः। लक्ष्मीधरो नाम तदीयसूनुरनुप्रविष्टः सुजनस्य कक्षाम्।।&#xA;ओजोविहीनापि विनापि कान्तिं कृता हरेः कीर्तिसमाधिनेति। चन्द्रोदयध्यानपरायणेव कुमुदवती यस्य न नीरसाः गीः।। श्रीभोजदेवेन्द्रविराजितायां तस्यां सभापञ्चदशीनिशायाम | NRTRAIL विनापि मुद्रामतिबास्यमेव दूरीकृतं दुर्जनतस्करेण।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ लोलिम्बराज : हरिविलास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/29_lolimbarAja_harivilAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/05_kAlidAsottara_mahAkAvya_pahalI_shatAbdI_se_tera/29_lolimbarAja_harivilAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि लोलिम्बराज का परिचय जो काव्यमाला संपादकों ने दिया है। उसके अनुसार वे राजा भोज के समकालिक दक्षिण के राजा हरिहर की राजसभा को अलंकृत करते थे। इनका जन्म ब्राह्मण परिवार में हुआ। इनके पिता का नाम दिवाकर था। युवावस्था तक इन्होंने न विद्याध्ययन किया, न जीविकोपार्जन का की प्रबन्ध किया, क्योंकि इनके बड़े भाई निस्संतान होने के कारण पुत्र की भांति इन पर प्रेम रखते थे। अंत में अपनी भाभी के कटुवचनों से आहत होकर इन्होने देश छोड़ दिया तथा सप्तशृङ्गी नामक पर्वत पर जाकर महिषासुर मर्दिनी की आराधना की। प्रसन्न होकर भगवती ने इन्हें एक घटिका में सौ उत्तम पद्य रचने की प्रतिभा प्रदान की तथा अनेक विद्याओं में पारंगत भी बना दिया। तत्पश्चात् देशाटन करते हुए संभवतः ये राजा भोज की सभा में भी पहुँचे होंगे। एक अनुश्रुत पद्य में भोज से इनका वार्तालाप वर्णित है&#xA;१. यह परिचय काशीविद्यासुधानिधि के खण्ड-२ अंक-१E में प्रकाशित बेचनरामशर्मा के लेख से&#xA;कालिदासोत्तर महाकाव्य : पहली शताब्दी से तेरहीं शताब्दी तक २०१&#xA;भो लोलिम्बकवे कुरु प्रणमनं किं स्थाणुवत् स्थीयते।। Dias- कस्मै भोजनपाल बालशशिने नायं शशी वर्तते । कोही&#xA;किं तद् व्योम्नि विभाति चास्तसमये चण्डद्युतेर्वाजिनः&#xA;पादत्राणमिदं जवाद् विगलितं खे राजतं राजते।। हिान यहां लोलिम्ब कवि भोज से कहते हैं कि आकाश में चमकता हुआ यह चन्द्रमा नहीं, अस्त होते सूर्य के रथ में जुते अश्व के खुर से जल्दी में टपक गया चांदी का एक नाल&#xA;पो लोलिम्बराज के वैद्यक के दो ग्रन्थ प्रसिद्ध हैं-वैद्यजीवन तथा वैद्यावतंस। शिमियम काम हरिविलास-हरिबिलास को महाकाव्य कहा गया है, यद्यपि महाकाव्यलक्षणानुसार इसमें अपेक्षित सर्गसंख्या नहीं है। इस काव्य में कुल पांच सर्ग हैं। पर अन्य सभी दृष्टियों से यह काव्य महाकाव्य के गौरव का पात्र है। वन का&#xA;हरिविलास की विषयवस्तु श्रीमद्भागवत के दशम स्कन्ध में वर्णित श्रीकृष्ण की लीलाओं का प्रस्तुतीकरण है। कवि ने श्रीकृष्ण के बालरूप का वर्णन प्रथम सर्ग में वात्सल्य&#xA;और स्नेह के रस में पूरी तरह डूबकर किया है। व्रज का सारा वातावरण लोलिम्ब ने यहां भक्तिभाव में भर कर साकार किया है। श्रीकृष्ण की नवनीतचोरी, ढिठाई और पिटाई सब में माधुर्य भाव परिव्याप्त है। द्वितीय सर्ग में कृष्ण का बलराम के साथ गोचारण वर्णित है। मुरारि का मुरलीस्वर कानन में गूंजता है&#xA;लिन विकारविर के पिता सवारी अपि प्रचुरलालसा मधु मधुव्रता नापिबन्काले जानका मुखातू तमपि नूतनं तृणचरास्तृणं नाचरन् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
