<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ भारतीय इतिहास-चेतना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/01_bhAratIya_itihAsa-chetanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/01_bhAratIya_itihAsa-chetanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विश्व में संस्कृत वाङ्मय को प्राचीनतम तथा अनेक दृष्टियों से सम्पन्न स्वीकार करते हुए भी प्रायः पाश्चात्त्य-समीक्षकों का यह स्पष्ट आरोप रहा है कि उसमें ऐतिहासिक-ग्रन्थों का अभाव है। डा. कीथ के अनुसार-संस्कृत साहित्य के सबसे बड़े काल में एक भी ऐसा लेखक नहीं है, जिसको हम वास्तव में एक विवेचक ऐतिहासिक कह सकते हों। और इसके लिए उन्होंने भारतीय मनोभूमि तथा सांस्कृतिक-आध्यात्मिक अवधारणाओं तथा यहां&#xA;की राजनैतिक-स्थितियों को दोषी ठहराया है। किसान आपाततः यह कथन सत्य सा प्रतीत होता है कि पाश्चात्त्य मानदण्डों के अनुसार,&#xA;सवंत, तिथि आदि के क्रमिक व्यौरे के साथ किसी विशेष जाति, कुल या राजवंशादि का इतिहास कश्मीरी कवि कल्हण की राजतरंगिणी के पहले तक सचमुच उपलब्ध नहीं होता। किन्तु सूक्ष्मदृष्टि से देखने पर इस मत की आधारहीनता और भ्रमात्मकता ही सिद्ध होती है। क्योंकि स्वयं &amp;lsquo;राजतरङ्गिणीकार&amp;rsquo; ने अपनी रचना के पूर्व अनेक ऐतिहासिक-कृतियों का नामोल्लेख किया है, जिसमें, क्षेमेन्द्र की नपावली, हेलाराज की पार्थिवावली तथा पद्ममिहिर और श्री छविल्लाकर की रचनाएँ मुख्य हैं। राजतरङ्गिणी को लिखने के पहले उन्होंने अपने पूर्व विद्वानों द्वारा रचित ग्यारह ग्रन्थों तथा नीलमतपुराण को सन्दर्भ ग्रन्थ के रूप में देखे जाने का उल्लेख किया है। इस प्रकार यह अनुमान करना अनुचित नहीं है कि प्राचीन भारत में इस प्रकार के इतिहास-लेखन का भी अस्तित्व किसी न किसी रूप में अवश्य रहा है।&#xA;भारतीय संस्कृति के विषय में केवल निवृत्ति-परायणता का आरोप भी सत्य नहीं है। तत्त्वतः संसार को अस्तित्वहीन, नश्वर या प्रवाहमात्र मानते हुए भी ऐहिक जीवन और&#xA;१. कीच-संस्कृतसाहित्य का इतिहास (अनुवादक - मंगलदेव शास्त्री) मोतीलाल, बनारसीदास,&#xA;वाराणसी, दितीय संस्करण १६६७, पृष्ट १८OM २. वही -पृष्ट १८१ से १८८ तक ३. कल्हण-राजतरंगिणी प्रथमतरङ्ना १३, १७, १८, १E आदि एवं पद्य (सं. रघुनाथ सिंह) हिन्दी&#xA;प्रचारक संस्थान, वाराणसी, प्रथम आवृत्ति १E७० ४. दृग्गोचरं पूर्वसरिग्रन्या राजकथायाः।&#xA;मम त्वेकादश गता मतं नीलमुनेरपि ।। (राजतरगिणी 48)&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;२४E सामाजिक धारणा से भारतीय साहित्य किसी भी कालखण्ड में पराङ्मुख रहा हो ऐसा समझ में नहीं आता। जहाँ &amp;lsquo;अर्थ&amp;rsquo; और &amp;lsquo;काम&amp;rsquo; को भी &amp;lsquo;पुरुषार्थ&amp;rsquo; के रूप में प्रतिष्ठा दी गई हो, | &amp;ldquo;न मानुषात् श्रेष्ठतरं हि किञ्चित्&amp;rdquo; कहकर मनुष्य की श्रेष्ठता का पदे-पदे गान किया गया हो, वहाँ इतिहासबुद्धि और इतिहास-लेखन का सर्वथा अभाव रहा हो यह असम्भव है। हमारे प्राचीन साहित्य में न केवल &amp;lsquo;इतिहास&amp;rsquo; शब्द का उल्लेख हुआ है अपितु उसको सभ्यता और संस्कृति के महत्त्वपूर्ण अंग के रूप में अनेकत्र स्वीकर किया गया है।&amp;rsquo; गया। महाभारत, हमारा जातीय इतिहास है। पुराणों में अनेक प्राचीन राजवंशों तथा ऋषिवंशों का क्रमशः इतिहास प्राप्त होता है। निरुक्तकार यास्क ने &amp;lsquo;इति ऐतिहासिकाः&amp;rsquo; कहकर वेद के व्याख्यान के सन्दर्भ में ऐतिहासिकों के स्वतन्त्र दृष्टिकोण का उल्लेख किया&#xA;वस्तुतः पाश्चात्त्यों द्वारा भारतीयों को इतिहास-विरहित कहना भारतीय इतिहास-दृष्टि को न समझ पाने की त्रुटि का परिणाम है। सृष्टि अनादि और अनन्त है। &amp;lsquo;चक्रनेमिक्रमेण&amp;rsquo; यहां उत्थान-पतन की अनिवार्यता स्वीकत है, ऐसी स्थिति में शाश्वत-सत्यों के सम्प्रेरक जातीय इतिहास के लेखन में संवत्, तिथि आदि का अंकन न तो सम्भव है और न ही उसकी कोई बहुत आवश्यकता ही है। भारतीय इतिहास-दृष्टि सन्देशप्रधान है, वह मानवीय मूल्यों की सतत प्रवर्तमान कथा है और इसीलिए इतिहास यहां एक विद्या&amp;rsquo; है महज दस्तावेज नहीं। इस दृष्टि से देखने पर कथित आरोप की एकदेशीयता स्वयं समझ में आ जाती है।&#xA;वस्तुतः संस्कृत में ऐतिहासिक काव्य लिखने वाले कवियों ने घटनाओं और वस्तुस्थितियों का यथावत् विवरण प्रस्तुत करना अपना दायित्व नहीं माना। उन्होंने घटनाओं और वस्तुस्थितियों की पुनः सृष्टि की है। इतिहासविद् प्रो. विश्वम्भरसहाय पाठक ने संस्कृत कवियों की इस प्रवृत्ति को &amp;lsquo;इतिहास का दैवीकरण&amp;rsquo; कहा है। इतिहास के दैवीकरण या मिथकीकरण के पीछे दो मूल कारण रहे हैं, एक तो राजा में ईश्वर का अंश होने की अवधारणा तथा अतीत के गौरव का वर्तमान में पुनर्जागरण देखने की इच्छा। इस दृष्टि से इतिहास को यथाघटित रूप में चित्रित न करके कवियों ने कतिपय विशिष्ट प्रतीकात्मक अभिप्रायों का प्रयोग करते हुए अपनी दृष्टि से इतिहास की व्याख्या करते हुए उसे प्रस्तुत किया है। ये अभिप्राय हैं - चक्रवर्ती पद की प्राप्ति, स्वयंवर और राज्यश्री द्वारा नायक का वरण। पर इन प्रतीकात्मक अभिप्रायों का आधार वास्तविक घटनाएं रही हैं।&#xA;4. (क) छान्दोग्य उपनिषद् - ७१२&#xA;&amp;ldquo;ऋग्वेदं भगवोऽध्यमि&amp;hellip;यजुर्वेदं सामवेदमाथर्वणं चतुर्थमितिहासपुराणं पञ्चम वेदानां वेदम्&amp;hellip;..&amp;rdquo; (ख) निरुती २३, ततिहासमाचसते। देवापिश्चाटिषणः शन्तनुश्च कौरव्यी भातरौ बभवतुः&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;quot; (ग) अर्थशास्त्र २४&#xA;अथर्ववेदेतिहासवेदी च वेदाः ।&amp;hellip;&amp;hellip;पुराणामितिवृत्तमाख्यायिकोदाहरण धर्मशास्त्रमर्यशास्त्रं चेतीतिहासः।&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य&lt;br&gt;&#xA;पाश्चात्त्य परिभाषाओं की संकीर्णता से यदि थोड़ा ऊपर उठकर विचार किया जाय तो संस्कृत भाषा का आदिकाव्य, महर्षि वाल्मीकिकृत &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; भी वस्तुतः ऐतिहासिक महाकाव्य ही है। क्योंकि महाकाव्य के इतिवृत्त और नायक का स्वरूप कितना ही आदर्शोन्मुख और कल्पनाप्रवण क्यों न हो वह सर्वथा यथार्थ की भूमि से असंस्पृष्ट नहीं हो सकता। पौराणिक चरित्र हमारे पुरातन इतिहास के जीते-जागते प्रतिमान ही है। जिनके सन्, संवतुं भले हमने स्मरण न रखें हों किन्तु उनकी मानवता के उदात्तानुदात्त-पक्षों, जय-पराजयों और जीवन-संघर्षों को हमारी कविप्रतिभा ने चिरन्तन और जीवन्त बनाकर प्रत्येक काल और प्रदेश में विविध भंगिमाओं के साथ अनेक बार संजोया है। इसी कारण भारतीय सुदूर-इतिहास के कुछ चरित्र ऐसे आवर्जक और सर्वांगपूर्ण बन गए कि हमारे संस्कृत-कवियों ने बहुत काल तक अपने महाकाव्यों में केवल उन्हीं के विविध चित्र अंकित किए, कदाचित् तत्कालीन सहृदय समाज की भी यही अपेक्षा थी। - बहुत दिनों के बाद इस धारा में परिवर्तन हुए। गुप्तकाल के ऐतिहासिक शिलालेखों&amp;rsquo; में शायद पहली बार समकालीन नरेशों की प्रशस्तियों के साथ कतिपय ऐतिहासिक तथ्य काव्यरूप में संकलित किए गए। बौद्ध और जैन लेखकों में भी कुछ-कुछ समकालिकता की ओर प्रवृत्ति बढ़ी और कालान्तर में संस्कृत-महाकवियों ने अपने समकालीन तथा आश्रयदाता नरेशों के ऐतिहासिकवृत्त को कल्पना से अनुरंजित करके महाकाव्य-लेखन आरम्भ कर दिया। जी इनमें से महाकवि कल्हण को छोड़कर प्रायः सभी अपने चरितनायकों से उपकृत, सत्कृत अथवा उन्हीं के आश्रित कवि थे इसलिए सभी ने उन तत्कालीन नरेशों के उदात्त पक्ष का ही अलंकृत वर्णन करना अपना उद्देश्य समझा। क्योंकि उनके काव्य के सम्बोध्य और सहृदय भी कदाचित् वे ही नरेश या उनके प्रशंसक मात्र थे। राजतरंगिणीकार कल्हण ही एक ऐसे कवि थे जो किसी राजा के आश्रय में नहीं रहे। इसलिए राजाओं का इतिवृत्त लिखते हुए भी वे उनकी अतिरंजित पराक्रमशीलता और काल्पनिक दिव्यता के ख्यापन से दूर रहकर विशुद्ध और तटस्थ ऐतिहासिक रचना कर सके। मलाई&#xA;१. देखिए - गिरिनार शिलालेख (१५० ई.) नासिक शिलालेख (१४६ ई.), हरिषेण की प्रयागप्रशस्ति&#xA;(३५० ई. से पूर्वी, स्कन्दगुप्त का गिरिनार शिलालेख (४५७ ई.) वसभट्टि की मन्दसौर प्रशस्ति&#xA;(४७३ ई.) आदि। २. श्री टी. गणपति शास्त्री ने सन १E२५ ई. में आर्यमंजुश्रीकल्प नामक एक बौद्ध ऐतिहासिक ग्रन्थ&#xA;का पता लगाया था। इसके लेखक का नाम नहीं मिलता। यह महायान बौद्ध-सम्प्रदाय का ग्रन्थ है, इसमें लगभग ७०० ईसवी पूर्व से लेकर ७७० ई. तक के सम्राटों का इतिहास दिया गया है। (कपिलदेव द्विवेदी - संस्कृत-साहित्य का समीक्षात्मक इतिहास, पृष्ठ ५६४)।&#xA;ऐतिहासिक महानताब तथा चरितकाव्य&#xA;२५१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ शङ्कुककृत : भुवनाभ्युदय महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/02_shankukakRta_bhuvanAbhyudaya_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/02_shankukakRta_bhuvanAbhyudaya_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीशङ्कुक का &amp;lsquo;भुवनाभ्युदय&amp;rsquo; महाकाव्य ऐतिहासिक महाकाव्यों की श्रृंखला में पहली कड़ी है, जो दुर्भाग्य से अब अप्राप्य है। शङ्कुक और उनके इस महत्त्वपूर्ण काव्य का उल्लेख कल्हण ने अपनी राजतरङ्गिणी (४१७०४) में किया है। तदनुसार शकुक कश्मीर के राजा अजिचापीड (आठवीं शताब्दी ई. का पूर्वार्ध) के शासनकाल में रहे थे और इन्होंने अपने &amp;lsquo;भुवनाभ्युदय&amp;rsquo; महाकाव्य में मम्म और उत्पल नामक दो सामंतों के बीच हुए भयंकर युद्ध का वर्णन किया था। भुवनाभ्युदय के कर्ता शकुक तथा नाट्यशास्त्र के सुप्रसिद्ध व्याख्याकार शकुक सम्भवतः अभिन्न हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ नवसाहसाङ्कचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/03_navasAhasAnkacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/03_navasAhasAnkacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मानवसाहसाङ्कचरित&amp;rsquo; को संस्कृत का उपलब्ध प्रथम ऐतिहासिक महाकाव्य माना जा सकता है। इसके रचयिता का नाम पद्मगुप्त परिमल है। महाकवि कालिदास की शैली तथा रस-रीति के सफल अनुकर्ता होने के कारण इस कवि को &amp;lsquo;परिमल-कालिदास&amp;rsquo; भी कहा जाता था। नवसाहसाङ्कचरित मालवा के राजा &amp;lsquo;नवसाहसांक&amp;rsquo; उपाधिधारी सिन्धुराज के पराक्रमपूर्ण वृत्त को आधार बनाकर लिखी गई एक प्रशस्तिपूर्ण यथोगाथा है। इसमें १८ सर्ग हैं, जिनमें परमारवंशी राजाओं की वीरपरम्परा का वर्णन करते हुए &amp;lsquo;उपेन्द्र&amp;rsquo; नामक राजा से लेकर नबसाहसाक तक के इतिवृत्त का ऐतिहासिक विवरण तथा नवसाहसाक सिन्धुराज द्वारा नागों के शत्रु वजांकुश को पराजित करके नागराज शंखपाल की पुत्री शशिप्रभा से विवाह करने की घटना का बहुत कुछ काल्पनिक और अलंकृत वर्णन किया गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नवसाहसाङ्कचरित-परिचय एवं समीक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/04_navasAhasAnkacharita-parichaya_evaM_samIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/04_navasAhasAnkacharita-parichaya_evaM_samIxA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जैसा कि पहले कहा जा चुका है इस काव्य का वर्ण्यविषय परमारवंश की राज्यश्री का सिन्धुराज द्वारा स्थिरीकरण तथा सिन्धुराज के पराक्रम, विवाह ओर आमोद-प्रमोद का सरस चित्रण है। यद्यपि कतिपय समालोचक इसमें गम्भीर ऐतिहासिकता का अभाव मानते हैं &amp;rsquo; फिर भी इसमें परमारों का जो इतिहास दिया गया है वह बहुत कुछ प्रामाणिक तथा विश्वसनीय है, क्योंकि इसकी पुष्टि शिलालेखों तथा अन्य बहिरंग प्रमाणों से भी होती है। नवसाहसांकचरित में सिन्धुराज ने जिन राजाओं और देशों पर विजय प्राप्त की है उसकी ऐतिहासिकता अब स्वीकृत हो चुकी है। इसके द्वादश-सर्ग में सिन्धुराज से पूर्ववर्ती समस्त परमारवंशी राजाओं का कालक्रम से वर्णन है जो परमार-राजवंश का इतिहास जानने के लिए महत्त्वपूर्ण है।&#xA;महाकाव्य की दृष्टि से यह एक उत्कृष्ट रचना है। इसका अंगी रस तो रसराज श्रृंगार है किन्तु इसमें प्रकरणवश वीर, अद्भुत, आदि सभी रसों का समुचित सन्निवेश है। कवि ने आरम्भ में क्रमशः शिव, चन्द, गणेश तथा वाणी की स्तुति करके मंगलाशंसन किया है। इसके अनन्तर वे उस साहित्य-रस की वन्दना करते हैं जिसके एक सीकर की ऐसी अद्भुत महिमा है जिसके प्रभाव से सज्जन का मुख और भी अधिक सुवर्णता और दुर्जन का मुख दुर्वर्णता को प्राप्त हो जाता है ।&#xA;कवि परिमलगुप्त, कालिदासादि महाकवियों के द्वारा आविष्कृत उस वैदर्भमार्ग के कवि हैं जिन्हें स्वयं उन्होंने ही तलवार की धार पर दौड़ने के समान कठिन कहा है।&amp;rsquo; महाकवि कालिदास के प्रति उनकी असीम श्रद्धा है, वे प्रसाद, हृद्य तथा अलंकारमनोहर उनकी वाणी को उपमान बनाकर प्रस्तुत करते है&#xA;तो &amp;ldquo;प्रसादहृद्यालङ्कारैस्तेन, मूर्तिरभूष्यत। IF TSP अत्युज्ज्वलैः कवीन्द्रेण कालिदासेन वागिव ।।&amp;rdquo; TE THE सागर&#xA;DIRE (नवसाहसाङ्कच२।६३)&#xA;fat-Ed. V.S. Islampurkar B.B.S. 53, 1895; G. Buhler and Zachari acc, Uberdas Navsahasanka Charita (1BBB) तथा कीथ कृत सं. सा. का इति. (अनु. मंगलदेव शास्त्री,&#xA;पृष्ठ १८६) २. विशेष द. vv. Mirashi - Historical Date in Navasahasanka Charita LA. Feb. 1933&#xA;PP. 101-107. ३. नमोऽस्तु साहित्यरसाय तस्मै निषिक्तमन्तः पृषता ऽपि यस्य।&#xA;सुवर्णतां वक्त्रमुपैति साघोर्दुबर्णतां याति च दुर्जनस्यं ।। (नवसाइसाक ११४) ४. निस्त्रिंशधारासदृशेन येषां वैदर्भमार्गेण गिरः प्रवृत्ताः। (वही १५)२५४&#xA;जाकत काव्य-खका कातिको&#xA;महाकवि द्वारा वर्णित पात्रों को अपने औपम्यविधान के अन्तर्गत स्थापित करके वे उनके प्रति अपना सम्पूर्ण आदर व्यक्त करते हैं-&amp;lsquo;शशिप्रभा&amp;rsquo; की सखियाँ उसे आशीर्वाद देती&#xA;हुई कहती हैं -&#xA;स्थिरा भव नृपेण त्वमिह संयोगमाप्स्यसि।&#xA;यथा कण्वाश्रमे पूर्व दुष्यन्तेन शकुन्तला (७।६६) रही कालिदास के ही समान पद्मगुप्त भी अतिशय विनम्र हैं। इतनी उत्कृष्ट काव्यकृति की रचना के बाद भी वे अवलिप्त नहीं हैं। महाकवि की शैली और उक्ति-वैचित्र्य से भी वे प्रभावित हैं। किन्तु इसका तात्पर्य यह नहीं है कि वे कालिदास के अनुकर्ता-मात्र हैं। परिमल-कालिदास की अपनी मौलिकता अक्षुण्ण है। उनके अप्रस्तुत विधान, उनकी उपमा और उत्प्रेक्षा एक नवीन अनुभव और चमत्कार लिए हुए दिखलाई पड़ते हैं। बिरहपीड़िता नायिका का यह वर्णन कितना स्वाभाविक तथा मार्मिक है- मा&#xA;जतिन का &amp;ldquo;एषा शिखेव दीपस्य मुग्धा दग्धदशाश्रया।&#xA;प्रतिनिधि स्मरानिलपरामर्शादितश्चेतश्च । वेपते।।&amp;rdquo; (१६ ३७) डागात&#xA;दस कामदशाओं के आश्रय में यह शिखा की भांति स्मर (कामदेव) रूपी वायु के छू जाने से इधर से उधर कांप रही है। - यहां दशा (दिये की बाती तथा कामावस्था) में श्लेष कथ्य से चमत्कार आ गया है।&#xA;प्रो.विश्वम्भर सहाय पाठक ने नवसाहसाचरित की ऐतिहासिकता का परीक्षण करते हुए निष्कर्ष दिया है कि इसमें नायक की पाताललोक-यात्रा तथा नागकन्या का वरण आदि जो वृत्तांत आपाततः कपोलकल्पित प्रतीत होते हैं, वे वस्तुतः प्रतीकात्मक ढंग से वास्तविक घटनाओं का ही संकेत देते हैं। कवि पद्मगुप्त प्रो. पाटक के मत से जैन कथासाहित्य से प्रभावित हैं और उसके अभिप्रायों का उन्होंने यहां प्रतीकात्मक शैली में उपयोग किया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ विक्रमाङ्कदेवचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/05_vikramAnkadevacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/05_vikramAnkadevacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऐतिहासिक महाकाव्यों के द्वितीय क्रम में कश्मीरी कवि बिल्हण विरचित &amp;lsquo;विक्रमाकदेव चरित&amp;rsquo; को लिया जा सकता है। इसकी उपलब्धि का श्रेय जर्मन विद्वान् डॉ. व्यूल्हर को है। राजस्थान के जैसलमेर नगर स्थित जैन मन्दिर में जैन ज्ञानकोष भण्डार से प्राकृत काव्य &amp;lsquo;गउडवहो&amp;rsquo; के साथ सन् १९७४ ई. में उन्हें यह प्राप्त हुआ था।&#xA;१. यच्चापलं किमपि मन्दथिया मयैवमासूत्रितं नरपते नवसाहसाइक।&#xA;आजैव हेतुरिह ते शयनीकृतोगराजन्यमौलिकुसुमा न कवित्वदर्पः।।&#xA;(काव्यसमाप्ति के अनन्तर ग्रन्थप्रशस्ति का चतुर्थ पद्य) २. एशेंट हिस्टोरियंस आफ इंडिया, पृ. १५०-५२&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;२५५ 16 इस काव्य में १८ सर्ग हैं तथा यह दक्षिण की कल्याणनगरी के चालुक्य राजा विक्रमादित्य षष्ठ&amp;rsquo; (१०७८-१६२७ ई.) का (उनके पूर्वजों की ऐतिहासिक भूमिका के साथ)&#xA;अलंकृत जीवनवृत्त है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ विक्रमाङ्कदेवचरित-परिचय एवं समीक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/06_vikramAnkadevacharita-parichaya_evaM_samIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/06_vikramAnkadevacharita-parichaya_evaM_samIxA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऐतिहासिक विद्वानों के अनुसार बिल्हण ने इस महाकाव्य की रचना लगभग १०६५ ई. से पहले ही कर ली थी, क्योंकि इसमें काव्यनायक विक्रमादित्य के उस वर्ष के प्रसिद्ध ऐतिहासिकवृत्त-दक्षिण ओर के अभियान (नर्मदापरतटाभियान) का कोई उल्लेख नहीं मिलता&amp;rsquo; साथ ही कश्मीर का हर्षदेव जो उसी वर्ष राजा बना था, उसको बिल्हण राजा के रूप में नहीं अपितु राजकुमार के रूप में ही चित्रित करते हैं जिससे उसके राज्याभिषेक के पूर्व ही इस ग्रन्थ की समाप्ति सूचित होती है।&#xA;अष्टादश-सर्गात्मक यह काव्य अपने उद्देश्य और प्रभाव की दृष्टि से पूर्ण एवं समर्थ है। यद्यपि एम. कृष्णमाचारियर सदृश कुछ विद्वान्, इसमें विक्रमादित्य के उपर्युक्त नर्मदापरतटाभियानसंज्ञक महत्त्वपूर्ण ऐतिहासिक तथ्य की चर्चा न होने के कारण इसको कवि और चरितनायक के बीच बाद में घटित हो जाने वाले दौर्मनस्य के कारण बीच में छोड़ा हुआ अथ च अपूर्ण मानते हैं ।&#xA;म किन्तु सूक्ष्मदृष्टि से देखने पर उनका यह मत हैत्वाभासग्रस्त ही प्रतीत होता है, क्योंकि काव्य के इस उपसंहारात्मक पद्य से तथाकथित विरोध-कल्पना का स्वयमेव निषेध हो जाता है -&#xA;५. कीथ - संस्कृत साहित्य का इतिहास (अनुवाद मंगलदेव शास्त्री, पृष्ठ १E२) पं. बलदेव ।&#xA;उपायाय-संस्कृत साहित्य का इतिहास, द्वितीय संस्करण (१६७५, पृष्ठ ८७४) तथा प्रियतमचन्द्र शास्त्री- विक्रमांकदेवचरितस्य सा. सर्वेक्षणम्, पृष्ठ २७।&#xA;विक्रमांकदेवचरित-८६४ ३. यस्य प्रेयान्प्रथमतनयः कं न चक्र सहर्ष । लिगामामा शिरा कालिम&#xA;श्रीहादप्यधिककवितोत्कर्षवान्हर्षदेवः ||52&#xA;किमी&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य दिङ्मातङ्गरपि सपुलकैः शुश्रुवे यस्य कीर्ति निद्रामुद्राप्रणयिषु मदास्वादतः षट्पदेषु।&#xA;विनीतानीमा । हासिल तेन प्रीत्या विरचितमिदं काव्यमव्याजकान्तं कर्णाटन्दोर्जगति विदुषां कण्ठभूषात्वमेतु।।&#xA;विक्रमांकदेवचरितम् १८१०२ इसका अन्तिम पद्य भी इस काव्य की सम्पूर्णता का ही द्योतन करता है। “स व्युत्पत्ति सुकविवचनेष्वादिकर्ता श्रुतीनां देवः प्रेयानचलदुहितुर्निश्चलां वः करोतु&amp;quot; (वही १८/१०८) कहकर कवि ने &amp;ldquo;मङ्गलादीनि मङ्गलमध्यानि मङ्गलान्तानि च शास्त्राणि&amp;rdquo; इस नीति के अनुसार मंगलान्त-समापन किया है। सर्ग की अन्तिम पद्यसंख्या १०८ भी माला की मणिसंख्या के सदृश साभिप्राय निश्चित की हुई सी प्रतीत होती है। नमः&#xA;विक्रमाकदेवचरित मूलतः चालुक्यवंशी नरेश विक्रमादित्य (षष्ठ) को नायक बनाकर लिखा गया सरस महाकाव्य है, अतएव इसमें तत्कालीन इतिहास के साथ-साथ कवि कल्पना का वैभव, अतिशयोक्ति, चरित्र-चित्रण (भले ही किसी को इतिहास विरुद्ध प्रतीत होते हों) आवश्यक तथा शोभादायक तत्त्व ही कहे जायेंगे। प्रथम १७ सर्गों में चालुक्यवंश की उत्पत्ति और उस वंश में उत्पन्न कुछ प्राचीन राजाओं का वर्णन कर ऐतिहासिक राजा&#xA;और काव्यनायक के पिता आहवमल्ल (सन् १०४०-१०६६) का विशेष रूप से वर्णन है। शिव की कृपा से प्राप्त हुए तीनों पुत्रों - सोमेश्वर, विक्रमादित्य और जयसिंह का वर्णन करते हुए कवि ने युवराजपद हेतु विक्रमादित्य को ही योग्यता तथा पितृप्रियता का संकेत किया है। आहवमल्ल की मृत्यु के बाद कालान्तर में ऐसी परिस्थितियाँ उत्पन्न हो जाती हैं कि न चाहते हुए भी मध्यमपुत्र विक्रमादित्य को ही राज्यसिंहासन सम्हालना पड़ता है। इस ऐतिहासिक संघर्ष के निरूपण में कवि ने चरितनायक विक्रमाङ्क के शील, सौजन्य और धीरोदात्तता की युक्तिपूर्वक रक्षा की है, इस काव्यात्मक तथा बहुत कुछ काल्पनिक वर्णन में भी उस काल के कतिपय महत्त्वपूर्ण ऐतिहासिक तथ्य प्रामाणिक रूप में प्राप्त हो जाते हैं, यथा (१) कल्याणीचालुक्यों के सत्तासंस्थापक तैलप (६७३ से ६६७ ई.) द्वारा राष्ट्रकूटों की&#xA;सत्ता का समूल निर्मूलन, मालवनरेश पर आक्रमण आदि। (२) त्रैलोक्यमल्ल या आहवमल्ल (१०४२ से १०६८ ई.) द्वारा कल्याणनगर का निर्माण।&#xA;मोज, कर्ण तथा चोलों पर आहवमल्ल की विजय&#xA;१. इन सब के समर्थन के लिए द्रष्टव्य -&#xA;(क) अली हिस्ट्री आफ दक्कन, पृष्ठ ८२ (ख) एशेण्ट इण्डिया (हिन्दी अनुवाद), पृष्ठ ३६० (ग) एपीग्राफिया इण्डिका, १२२६८ आदि ऐतिहासिक ग्रन्थ ।&#xA;२५८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;निश्चय ही बिल्हण ने अपने आश्रयदाता की एक परम नीतिज्ञ और सत्यपरायण राजा के रूप में छवि निर्मित करने के लिए कतिपय वास्तविक घटनाओं को कल्पना का रंग देकर प्रस्तुत किया है तथा कुछ तथ्यों को अनदेखा किया है। चोलवंशीय राजाओं के शिलालेखीय प्रमाणों से यह विदित होता है कि सोमेश्वर द्वितीय तथा उसका अनुज विक्रमादित्य षष्ट सन् १०३० ई. के पूर्व अवश्य जन्म ले चुके थे, क्योंकि १०४५ ई. में चोलों और चालुक्यों के युद्ध में विक्रमादित्य षष्ट सम्मिलित हुआ था। विक्रमाकदेवचरित के कथानायक के पिता सोमेश्वर प्रथम का राज्याभिषेक १०४२ ई. में हुआ था। बिल्हण सम्राट् सोमेश्वर प्रथम को अपनी पटरानी के साथ पुत्रप्राप्ति के लिए व्रत आदि का अनुष्ठान करता हुआ चित्रित करते हैं, और फिर दिव्यवाणी के द्वारा उन्हें तीन पुत्रों की प्राप्ति और उनमें मध्यमपुत्र का गौरव गान कराते हैं। यह काल्पनिक वृत्त ऐतिहासिक कालक्रम के साथ संगत नहीं बैठता है। इसके साथ ही बिल्हण का कथन है कि पिता सोमेश्वर प्रथम अपने मध्यम पुत्र विक्रमादित्य षष्ठ को ही युवराजपद देना चाहते थे, उसने यह पद विनम्रता और परंपरानिर्वाह के कारण अस्वीकार किया। बिल्हण का यह कथन विक्रमादित्य षष्ट के ही एक शिलालेख से मिथ्या साबित हो जाता है, जिसमें स्वयं राजा सोमेश्वर प्रथम द्वारा स्वेच्छा से अपने ज्येष्ठ पुत्र को ही यौवराज्य देने की बात कही गयी है। बिल्हण ने कथानायक के ज्येष्ठ भाता सोमेश्वर द्वितीय की छवि एक दुराचारी और आततायी राजा के रूप में निर्मित करने का प्रयास किया है, जिसने अपने छोटे भाई के साथ छल किया। शिलालेखों के प्रमाण कुछ दूसरी ही कहानी कहते हैं, और वास्तव में विक्रमादित्य षष्ट ने ही राजेन्द्र चोल से सांठगांठ करके अपने बड़े भाई के विरुद्ध षडयंत्र रचा था, जिसके कारण विवश होकर सोमेश्वर द्वितीय को उससे संग्राम करना पड़ा। इस संग्राम में विक्रमादित्य षष्ठ उसे हरा कर राजा बना। राजा बनने के कुछ समय पश्चात् अपने अनुज तथा युवराज जयसिंह को भी उसने अपदस्थ कर दिया, क्योंकि अपने पुत्र को युवराजपद देना था। इन सारी घटनाओं में कथानायक का अपने बड़े तथा छोटे भाइयों से हुए संग्राम तो ऐतिहासिक सत्य हैं, पर बिल्हण ने उन्हें इस प्रकार प्रस्तुत किया है कि अपराधी ज्येष्ठ और कनिष्ठ माता ही साबित हों, कथानायक का अपराध छिप सके। इन सारे तथ्यों का विश्लेषण करते हुए प्रो. पाठक ने बिल्हण का कथानायक का पक्ष-प्रवक्ता कहा है।&#xA;महाकाव्य की दृष्टि से समीक्षण :- लक्षण-ग्रन्थों में निरूपित महाकाव्यत्वाधायक सभी तत्त्व इस काव्य में सरलता से उपलब्ध हो जाते हैं। कवि ने अपने काव्यनायक को धीरोदात्त-गुणसम्पन्न, अविकत्थन, महाबलशाली तथा अत्यधिक गम्भीर और दृढव्रती&#xA;१. एशेट हिस्टोरियंस आफ इडिया, पृ.५८-७४ २. अविकत्यनः क्षमावानतिगम्भीरों महासत्त्वः। स्थेवन्निगूढमानो धीरोदात्तो दृढवतः कथितः ।।&#xA;२५E&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य के रूप में चित्रित किया है । इस महाकाव्य का अंगीरस वीर है, जिसे कवि ने आरम्भिक आशीर्वादात्मक मंगलपद्य में कंसशत्रु भगवान कृष्ण के कृपाण का संकेत करते हुए व्यंजित किया है।&#xA;महकाव्य के प्रथम सर्ग में ही खलों की निन्दान और सज्जनों की प्रशंसा की गयी है। प्रत्येक सर्ग में पृथक् छन्द हैं तथा सर्गान्त में छन्दःपरिवर्तन किया गया है। इसके एकादश सर्ग में सन्ध्या और सूर्य का, एकादश, चतुर्दश तथा पंचदश सों में चन्द्र का, षोडश सर्ग में प्रदोष तथा रात्रि का, सप्तदश सर्ग में वन, पर्वत एवं मृगया का सम्यक् वर्णन है। इस प्रकार महाकाव्य के लिए सभी आवश्यक विषयों का चारुता से सन्निवेश किया गया है।&#xA;ऋतुओं का भी बड़ा मनोहारी चित्रण कवि ने प्रसंगानुसार उपन्यस्त किया है । महाकवि बिल्हण का प्रकृति-वर्णन भी अत्यन्त स्वाभाविक तथा मनोहर है, प्रातःकाल का&#xA;यह चित्र कितना स्पृहणीय है&#xA;खण्डः क्षपास कियतीष्वपि यः कृशागि, SERTREE भङगीमनङगपरशोः सदशीं बिभर्ति।&#xA;न सोऽयं निमज्जति जगन्नयनाभिरामः&#xA;लाई त म एक श्यामावधूवदनवन्दनबिन्दुरिन्दुः।।११।।७८।।&#xA;समान तु किरी&#xA;पाक वीररस तो मानो कवि का सिद्धरस है, विक्रमादित्य की रणयात्रा में चल रहे अश्वों के सम्बन्ध में कही गई कवि की यह उक्ति केवल उत्प्रेक्षा नहीं है, अपितु अपनी पदशय्या&#xA;और नाद-सौन्दर्य से वह युद्धभूमि का सहज सफल चित्रांकन भी है&#xA;खुरघट्टितवैरिकुट्टिमस्फुटितैर्वहिनकणैः कदर्थिताः।&#xA;न निघर्षमकार्षुरछिभिश्चटुलैये क्वचिदेव वर्मनि।। १५३५ ।। का विक्रमाङ्कदेव के शृंगार-रस-पूर्ण प्रसंग भी कम आवर्जक नहीं हैं। एक उदाहरण दृष्टव्य है&#xA;१. (क) अविकत्यनत्व के लिए देखिए - विक्रमाक चरित का ५५० पद्य। क हा जाता&#xA;(ख) क्षमाशीलता के लिए - ६३ पद्य तथा १४।५५ । (ग) गाम्भीर्य के लिए द्रष्टव्य ६१३ तथा १४ १४ ॥&#xA;(घ) दृढव्रत के लिए सर्ग, श्लोक ३६ से ५५ तक २. मुजप्रभादण्ड इबोर्ध्वगामी स पातु वः कसरिपोः कृपाणः । (विक्रमांकदेवचरित, १६) ३. विक्रमाकदेवचरित, १२० ४. विक्रमाकदेवचरित, ११७।। ५. वसन्त का वर्णन सप्तम तथा दशम सर्गों में, ग्रीष्म का दादश सर्ग में, वर्षा का त्रयोदश सर्ग में,&#xA;शरद् का चतुर्दश में और हेमन्त का षोडश सर्ग में द्रष्टव्य है।&#xA;२६०&#xA;तस्यापि पपुः प्रपापालिकया समर्पित चिरेण पान्थाः कथमप्यनादरात्। तक माहिती तदीय बिम्बाधरपानलम्पटाः सपाटलामोदमपि प्रपाजलम् । १३ ॥१०॥&#xA;इस काव्य में सबसे महत्त्वपूर्ण बात है, कवि की जन्मभूमि के प्रति अनन्यप्रीति तथा सारस्वत-स्वाभिमान की निर्व्याज अभिव्यक्ति। सुदूर दक्षिणदेश में रहते हुए भी वह अपनी मातृभूमि कश्मीर के विषय में अतिशय आदर और आत्मीयता-भरी प्रशस्ति अंकित करता है। कवि का यह कथन कि &amp;lsquo;केसर और कविता काश्मीर को छोड़कर अन्यत्र नहीं उपजती&amp;quot; दूसरों की दृष्टि में अतिशयोक्ति हो सकती है, किन्तु कवि ने अपने शैशव तथा कैशोर्यवय में जो स्वर्गसुख कश्मीर में भोगा था, उसकी कोई तुलना वह और किसी से कैसे कर सकता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ राजतरङ्गिणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/07_rAjatarangiNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/07_rAjatarangiNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;राजतरंगिणी&amp;rsquo; एक ऐसी रचना है, जिसे संस्कृत के ऐतिहासिक महाकाव्यों का &amp;lsquo;मुकुटमणि&amp;rsquo; कहा जा सकता है। इसके रचयिता कश्मीरी कवि &amp;lsquo;कल्हण हैं। संस्कृत साहित्य में इतिहास को इतिहास मानकर लिखने वाले तथ्यों को तिथि आदि के प्रामाणिक-साक्ष्य और क्रम के साथ प्रस्तुत करने वाले ये अब तक ज्ञात पहले कवि हैं। यही कारण है कि इनकी कृति &amp;lsquo;राजतरङ्गिणी&amp;rsquo; का देश-विदेश में सर्वत्र आदर हुआ है। यह कश्मीर के राजाओं का विस्तृत इतिहास है, जिसका रचना-शिल्प बहुत कुछ महाभारत जैसा और अनेक काव्य-गुणों से समृद्ध है। इसमें महाभारत-काल से आरम्भ कर ११५० ईसवी तक के कश्मीरी नरेशों का इतिवृत्त तथा चरित्रांकन अत्यन्त हृद्य तथा प्रासादिक शैली में किया गया है। राजतरङ्गिणी आठ तरंगों में विभक्त है, जिनमें कुल ७६२६ श्लोक हैं। प्रारम्भ में छह तरंग छोटे तथा अन्तिम दो तरंग बहुत बड़े हैं, जिनमें आठवा तरंग, समस्त ग्रन्थ के आधे परिमाण से भी अधिक है। अपने लेखन के समय से ही &amp;lsquo;राजतरङ्गिणी&amp;rsquo; अत्यन्त लोकप्रिय रही है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ राजतरंगिणी की परवर्ती परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/08_rAjataraMgiNI_kI_paravartI_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/08_rAjataraMgiNI_kI_paravartI_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कल्हण के पश्चात् &amp;lsquo;राजतरंगिणी&amp;rsquo; के कथा-प्रवाह को परवर्ती कुछ कवियों ने आगे बढ़ाया। इनमें राजानक जोनराज का नाम अधिक महत्त्वपूर्ण है। कल्हण ने कश्मीरनरेश जयसिंह तक का इतिवृत्त लिखा था, जोनराज ने उसके बाद से अपने समय के मुसलमान-शासक जैनुल-आब्दीन (१४१९ई. से १४७० तक) के आरम्भिक इतिवृत्त तक इस क्रम को बनाए रखा, इनकी रचना का नाम भी &amp;lsquo;राजतरंगिणी&amp;rsquo; ही है, सुविधा के लिए इसे &amp;lsquo;द्वितीय-राजतरंगिणी&amp;rsquo; या &amp;lsquo;जोनराजकृत राजतरंगिणी&amp;rsquo; भी कह देते हैं। जोनराज की मृत्यु जैनुल आब्दीन के ही शासनकाल (१४५६ ई.) में हो गई थी। इसके बाद जोनराज के शिष्य &amp;lsquo;श्रीवर&amp;rsquo; ने सन् १४५८ ई. से १४८६ ई. तक का इतिहास का वर्णन अपनी (तृतीय-राजतरंगिणी) में किया। इसी दिशा में प्राज्यभट्ट ने &amp;lsquo;राजाबलिपताका&amp;rsquo; नाम से एक पृथक् ग्रन्थ लिखा था किन्तु वह उपलब्ध नहीं होता इसकी सूचना &amp;lsquo;चतुर्थ-तरंगिणी&amp;rsquo; के रचयिता &amp;lsquo;शुक&amp;rsquo; से प्राप्त होती है। शुक ने सन् १५६६ ई. तक का वर्णन किया है यह &amp;lsquo;राजतरंगिणी का&amp;rsquo; चौथा तथा अन्तिम प्रवाह है। ये सभी कवि कश्मीरी थे। अपनी-अपनी रचनाओं में यथासाध्य इन लोगों ने कश्मीर के तत्कालीन इतिहास को सुरक्षित रखने का प्रयास किया है।&#xA;१. कविः श्रीमाज्यभट्टाव्यः समग्रगुणभूषितः।&#xA;राजावनिपताका मां राज्यनिहाप&#xA;लामा कर्णाला ! एकोननयतिं यावद् व्यतीचके ततः परम् ।। (शुककृत चतुर्थ राजतरंगिणी) (सम्पा., श्रीकण्ट कौल, विश्वेश्वरानन्द संस्थान, होशियारपुर, सन् १६६६, पृष्ठ ३०४) -&#xA;जाती&#xA;भिकारको काका&#xA;H&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;२६७ शुक के पश्चात् यह क्रम अवरुद्ध हो गया और फारसी में इतिहास-लेखन का आरम्भ हुआ। जोनराज, श्रीवर तथा शुक अपनी समकालीन घटनाओं के प्रत्यक्षदर्शी थे ति इसलिए उनके वर्णन तथ्य-परक तथा बिना किसी बाह्य प्रमाण के ही विश्वसनीय कहे&#xA;जा सकते हैं। यद्यपि प्रोफेसर कीथ&amp;rsquo; आदि समीक्षक इन तरंगिणीकारों को हीन कोटि का लेखक मानकर उनकी कृतियों में मौलिकता का अभाव देखते हैं, किन्तु सूक्ष्मदृष्टि से विचार करने पर उनका यह कथन समीचीन प्रतीत नहीं होता। भले ही ये कवि, काव्यात्मक-चारुता की दृष्टि से कल्हण की ऊंचाई को न पहुंच पाते हों, किन्तु ऐतिहासिक जागरूकता और प्रबन्ध-कुशलता की दृष्टि से इनकी रचनाओं की उपेक्षा नहीं की जा सकती है। प्रबन्धानुगत आवश्यक काव्यगुणों की भी उपलब्धि इनमें होती ही है, इस दृष्टि से &amp;lsquo;द्वितीय तरंगिणी&amp;rsquo; का स्थान विशेष महत्त्वपूर्ण है। हम यहाँ इन तीनों का दिङ्मात्र-विवेचन करके इस महत्त्व का संक्षिप्त आकलन करने का प्रयास करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ रामपालचरितम् : सन्ध्याकरनन्दी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/09_rAmapAlacharitam_sandhyAkaranandI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/09_rAmapAlacharitam_sandhyAkaranandI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सन्ध्याकरनन्दी ने बारहवीं शताब्दी के उत्तरार्द्ध में &amp;lsquo;रामपालचरित&amp;rsquo; नामक महाकाव्य की रचना की। इसमें चार परिच्छेदों में दाशरथि राम तथा राजा रामपाल की कथा एक साथ प्रस्तुत की गई है।&#xA;सन्ध्याकरनन्दी महाराज रामपाल के पुत्र मदनपाल के शासनकाल में रहे, इनके पिता प्रजापति नन्दी महाराज रामपाल के मन्त्री थे। राजा रामपाल का इतिवृत्त इन्हें अपने पिता के प्रामाणिक ग्रन्थ के रूप में प्राप्त हुआ। इस प्रकार इस काव्य का ऐतिहासिक दृष्टि से भी महत्त्व है। रामपाल का शासनकाल १०१७ई०से ११२० ई०है।&#xA;पूरे काव्य में २२० आर्याएं हैं। चतुर्थ परिच्छेद के दसवें पद्य तक कवि ने भगवान् राम तथा राजा रामपाल की कथा एक साथ कही है, उसके अनन्तर रामपाल के पुत्र कुमारपाल, पौत्र गोपाल तथा पुत्र मदनपाल क्रमशः राजा हुए, जिनका वृत्तान्त कवि ने श्लेष के द्वारा भरत, शत्रुघ्न और कुश के वृत्त का निरूपण करते हुए प्रस्तुत कर दिया&#xA;ऐतिहासिक दृष्टि से इस काव्य में बंगाल के पालवंशीय राजाओं के विषय में महत्त्वपूर्ण जानकारी मिलती है। उत्तरी बंगाल में राजा महीपाल को राज्यच्युत करके राजा रामपाल का अपने पैतृक राज्य को पुनःप्राप्ति- यह घटना उसमें प्रामाणिक रूप में वर्णित&#xA;सन्ध्याकरनन्दी ने पालवंशीय राजाओं के पूर्वपुरुषों का भी वर्णन किया है। काव्य का आरम्भ धर्मपाल की चरितगाथा से होता है, जो इस राजवंश का संस्थापक था। धर्मपाल के पश्चात् तीसरा राजा विहपाल हुआ, जिसने दाहल के राजा करण को जीता था तथा उसकी कन्या यौवनश्री से विवाह किया था। इस विवाह से उसे तीन पुत्रों की प्राप्ति हुई महीपाल, सरपाल, तथा रामपाल । महीपाल ने राजा बनते ही अपने दोनों छोटे भाइयों को बन्दी बना लिया। तब उसके राज्य में सामन्तों और प्रजा ने विद्रोह कर दिया, जिसकी परिणति महीपाल के अंत में हुई।&#xA;२७१&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य रामपाल ने अपनी पितृभूमि को शत्रुराजा से जीतकर पुनः प्राप्त किया, फिर रामावती नगरी बसाकर उसे अपनी राजधानी बनाया। प्रजा के विद्रोह, रामपाल का महीपाल के कारागार में कष्ट, युद्ध आदि घटनाओं का सजीव चित्र उपस्थित किया है। वरेन्द्री और रामावती नगरियों का भी आंखों देखा सा वर्णन कवि ने किया है और उसके साथ श्लेष का निर्वाह कर कठिन कविकर्म को साधा है। उदाहरणार्थ -&#xA;बहुधान्यराजसंहतिसम्मानितकाम्यरूपतया लक्ष्म्या।&#xA;सर्वशास्तारितया प्रस्फुरदिक्ष्चाकुशेखराभरणम्।। ३।१७ प्रचुर धान्यसम्पन्न होने, राजाओं के द्वारा सम्मानित होने तथा लक्ष्मी और उन्नत वंशों (बांसों) के कारण तथा इक्षु (ईख) आदि के कारण वह नगरी विभूषित है। न ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० कुमारपालचरित अथवा द्व्याश्रय-काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/10_kumArapAlacharita_athavA_dvyAshraya-kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/10_kumArapAlacharita_athavA_dvyAshraya-kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुमारपालचरित अथवा व्याश्रय-काव्य के रचयिता गुर्जरदेश के प्रसिद्ध जैनसूरि हेमचन्द्राचार्य (सन् १०६६ ई. से ११७३) हैं। इन्होंने अणहिल पाटन के समसामयिक चालुक्यवंशी नरेश कुमारपाल के जीवनचरित को आधार बनाकर यह काव्य लिखा है। दो भाषाओं का आश्रय लेने के कारण ही इसे &amp;lsquo;याश्रयकाव्य&amp;rsquo; की संज्ञा प्राप्त हुई है। संस्कृत वाले अंश में बीस सर्ग हैं और बाद के प्राकृत अंश में आठ सर्ग है। काव्य के दोनों भागों का अध्ययन करने पर यह स्पष्ट पता चलता है कि कवि का लक्ष्य कुमारपाल के जीवनवृत्त के वर्णन के साथ-साथ संस्कृत और प्राकृत व्याकरण के उदाहरणों को प्रस्तुत करना भी है। इस प्रकार यह ऐतिहासिक काव्य के साथ-साथ एक शास्त्र-काव्य भी है तथा संस्कृत, प्राकृत और अपभ्रंश-भाषाओं के व्याकरण जानने के लिए नितान्त उपयोगी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ पृथ्वीराजावजय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/11_pRthvIrAjAvajaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/11_pRthvIrAjAvajaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ब्यूहलर को संस्कृत पाण्डुलिपियों का अन्वेषण करते समय कश्मीर में सन् १८७५ ई० में &amp;lsquo;पृथ्वीराजविजय&amp;rsquo; नामक ऐतिहासिक महाकाव्य की एक खण्डित प्रति प्राप्त हुई थी। पाण्डुलिपि, भोजपत्र पर शारदा-लिपि में अंकित है, इस काव्य की यही एकमात्र पाण्डुलिपि विश्व में उपलब्ध है। इसी के आधार पर बंगाल की रॉयल-एशियाटिक सोसायटी ने इसे प्रथम बार मुद्रित कर प्रकाशित किया। ग्रन्थ के आरम्भ या पुष्पिका में प्रणेता का नाम नहीं मिलता। केवल सर्ग-समाप्ति की सूचना मात्र मिलती है, इसलिए इसके कर्तृत्व के विषय में विद्वानों ने अनेक अनुमान किये हैं। शिमग आप&#xA;इस खण्डित काव्य पर, द्वितीय राजतरंगिणी के रचयिता कश्मीरी कवि, राजानक जोनराज (जिनकी चर्चा पीछे विस्तार से कर चुके हैं) की लिखी हुई टीका प्राप्त होती है। काव्य के सदृश टीका भी अनेकत्र त्रुटित है। सप्तम सर्ग के अन्त में टीकाकारकृत एक उपसंहार पद्य में इसको काव्यराज कहकर सम्बोधित किया गया है। किन्तु वहां भी इसके रचनाकार का उल्लेख नहीं मिलता। डा. कीथ इसके रचयिता के कश्मीरी होने का अनुमान करते हैं। इस अनुमान का हेतु है बारहवीं शताब्दी में होने वाले कश्मीरी पण्डित जयरथ द्वारा इसका उल्लेख प्राप्त होना। उसने भी रचनाकार का नाम नहीं दिया। काव्यकार ने अपना केवल इतना ही परिचय दिया है कि वह उपमन्युगोत्र में उत्पन्न हुआ था और शारदा ने मातृवत् उसका संवर्धन किया था। &amp;lsquo;शारदा&amp;rsquo; कश्मीर का भी प्राचीन नाम है। पृथ्वीराजविजय में कश्मीरी कवि &amp;lsquo;जयानक&amp;rsquo; की उपस्थिति दिखलाई गई है। श्री बी.&#xA;टिगि नियम शोर श्रीलोलराजसुतपण्डितभट्टनोनराजात्मजो विवरणेन स जोनराजः। सर्ग सुखं व्याधित सप्तममत्रपृथ्वीराजाख्यराजविजयाभिषकाव्यराजे।।&#xA;(सप्तम टीका सर्ग की टीका का उपसंहार पद्य २) २. सं. सा. इ. (हिन्दी अनु.) पृष्ठ २१७&#xA;काजल&#xA;50 विदा शाला&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;२७५ एस. पाठक&amp;rsquo;, आचार्य बलदेव उपाध्याय, पं० चन्द्रशेखर पाण्डेय आदि विद्वानों ने कदाचित् इसी आधार पर इसके रचयिता को &amp;lsquo;जयानक&amp;rsquo; मान लिया है। जैसा कि नाम से स्पष्ट होता है इस काव्य का वर्ण्य विषय पृथ्वीराज चौहान की विजय है। उसने गजनी के मुहम्मद गोरी को पराजित किया था। यह विजय अवश्य ही सन् ११६१ ईस्वी में तिरौरी बाला विजय है। सन् ११६३ ई० में पुनः गोरी से युद्ध करते समय पृथ्वीराज की मृत्यु हो गयी थी, फलतः इसकी रचना इन्हीं दोनों वर्षों के अन्तराल में अर्थात् सन् ११६२ में हुई ऐसा&#xA;अनुमान किया जा सकता है।&#xA;इस काव्य से यह भी पता चलता है कि पूर्व-मध्यकालमें इतिहास लिखने की परम्परा प्रचलित थी। इसमें पृथ्वीभट्ट का उल्लेख मिलता है और कहा गया है कि उसने सैकड़ों इतिहासों की रचना की थी। जोनराज ने &amp;ldquo;आज्ञामवाप्य विदुषाम्&amp;rdquo; अर्थात् विद्वानों की आज्ञा प्राप्त कर इस पर टीका लिखने की बात कही है, इससे पता चलता है कि उनके समय में यह ग्रन्थ पर्याप्त प्रसिद्ध और लोकप्रिय था। पृथ्वीराज के समकालिक लेखक द्वारा विरचित होने के कारण पूर्ण प्राप्त न होने पर भी इसका ऐतिहासिक महत्त्व अन्यून बना रहता है। भारतवर्ष के अन्तिम और स्वतन्त्र हिन्दू सम्राट् का वर्णन करने वाले इस काव्य के केवल बारह सर्ग ही उपलब्ध हुए हैं। इनमें से चार सर्गों में चाहमान (चौहान) वंश की प्रशस्ति है। इसके पश्चात् पृथ्वीराज का वृत्त आरम्भ होता है किन्तु उपलब्ध अंश में चरितनायक के विवाह की भी कथा पूरी नहीं हो पाती, जबकि ग्रन्थ के नाम के अनुसार इसमें उसके युद्धों और गोरी पर प्रथम विजय तक का वृत्तान्त अवश्य होना चाहिए था।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ वसन्तविलास तथा वस्तुपालविषयक अन्य काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/12_vasantavilAsa_tathA_vastupAlaviShayaka_anya_kAv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/12_vasantavilAsa_tathA_vastupAlaviShayaka_anya_kAv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;वसन्तविलास&amp;rsquo; चौदह सर्गों का ऐतिहासिक महाकाव्य है। इसके रचयिता बालचन्द्रसूरि नामक एक जैन मुनि हैं। इसमें धौलका (गुजरात) के राजा वीरधवल के प्रसिद्ध अमात्य वस्तुपाल के जीवनचरित का (उसके मन्त्रित्वकाल से लेकर स्वर्गवास तक का) वर्णन किया गया है। वस्तपाल का ही दसरा नाम वसन्तपाल&amp;rsquo; भी था। इस महाकाव्य का अभिधान इसी नाम पर रखा गया है। इसका रचनाकाल संवत् ११६६ से १३३४ के मध्य या १३वीं शती का पूर्वार्द्ध माना जाता है । बालचन्द्रसूरि, वसन्तपाल या वस्तुपाल के समकालीन थे। उन्होंने यह रचना चरितनायक की मृत्यु के अनन्तर उसके पुत्र जैत्रसिंह के मनोविनोद के लिए की थी । यह गायकवाड़ संस्कृत सीरीज बड़ौदा से प्रकाशित है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ वस्तुपालविषयक अन्य महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/13_vastupAlaviShayaka_anya_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/13_vastupAlaviShayaka_anya_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वसन्तविलास के कथानायक वस्तुपाल से तत्कालीन अनेक कविगण प्रभावित रहे हैं। इस गुणग्राही, दानशील तथा उदात्तचरित्र मन्त्री के चरित्र को विश्रुत करने के लिए अन्य कवियों ने भी प्रशस्ति-परक काव्यों की रचना की। इनमें से अणहिलपाटल के चालुक्य राजवंश के कुल-पुरोहित सोमेश्वरदत्त या सोमेश्वरदेव अग्रणी कहे जा सकते हैं। सोमेश्वर, वस्तुपाल के मित्र और आश्रित कवि थे। ये प्रसिद्ध वैदिक तथा कर्मकाण्डी&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;२७६ ब्राह्मण परिवार में उत्पन्न हुए थे। वस्तुपालविषयक इनके काव्यग्रन्थ का नाम &amp;lsquo;कीर्तिकौमुदी&amp;rsquo; है। उनका समय सन् ११७६ से १२६२ ई० के बीच माना गया है। आबू और गिरनार पर्वतों में वस्तुपाल द्वारा निर्मित जैनमन्दिरों में स्थित शिलालेखों की रचना भी इन्होंने की जिसमें उसकी प्रशस्तियाँ अंकित हैं। इनका लिखा हुआ एक अन्य ऐतिहासिक काव्य &amp;lsquo;सुरथोत्सव&amp;rsquo; भी प्रसिद्ध है, जिसमें बाणभट्ट के समान इन्होंने अपना वृत्त भी लिखा है। इसमें पन्द्रह सर्ग हैं। आपाततः यह पौराणिक आख्यान पर आधृत है किन्तु कीथ उसको एक राजनीतिक-रूपक के रूप में सम्भावित करते हैं। इसमें पुनः वस्तुपाल का निर्देश किया गया है।&#xA;&amp;lsquo;सुकृतसंकीर्तन&amp;rsquo; इस विषय की दूसरी रचना है। इसके रचयिता अरिसिंह (१२२५ ई०), अमरचन्द्र के समकालीन तथा वीसलदेव के सभापण्डित थे। इसमें ग्यारह सर्ग हैं जिनमें वस्तुपाल द्वारा बनवाये मंदिरों का तथा उसके धार्मिक कृत्यों का वर्णन किया गया है। ऐतिहासिक दृष्टि से इसकी उपयोगिता सोमेश्वरदेव के लेखों की परख में सहायक होने के कारण मानी गई है&amp;quot; । उदयप्रभसूरि नामक एक अन्य जैन कवि ने भी &amp;lsquo;धर्माभ्युदय&amp;rsquo; नामक काव्य का प्रणयन करके इस प्रशस्ति-क्रम को आगे बढ़ाया। उदयप्रभसूरि, वस्तुपाल के धर्मगुरु आचार्य विजयसेनसूरि के पट्टधर थे। ये भी वस्तुपाल के समकालिक ही थे, क्योंकि इस ग्रन्थ का हस्तलेख १२२३ ई० में स्वयं महामात्य वस्तुपाल ने ही लिखा या लिखवाया। यह काव्य पौराणिक-शैली में लिखा गया है, जिसमें वस्तुपाल की तीर्थयात्राओं का रोचक वर्णन है। वस्तुपाल को जैनियों ने संघपति की विश्रुति दी थी इस कारण इस काव्य का दूसरा नाम संघपतिचरित भी है। इसमें १५ सर्ग हैं। प्रत्येक सर्ग के अन्तिम पद्य में &amp;lsquo;लक्ष्मी&amp;rsquo; पद का सन्निवेश किया गया है। इस काव्य में घटनाओं के वर्णन का ही प्राथान्य है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ हम्मीर-महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/14_hammIra-mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/14_hammIra-mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत के ऐतिहासिक-महाकाव्यों में हम्मीर-महाकाव्य का अपना एक विशेष स्थान है। ऐतिहासिक प्रामाणिकता के साथ साहित्यिक प्रौढ़ि और काव्यसुषमा की दृष्टि से भी यह एक श्रेष्ठ कृति है। इसके रचयिता नयचन्द्रसूरि नामक जैन कवि हैं। नयचन्द्रसूरि ने रणस्तम्भपुर (रणथम्भौर) के प्रख्यात वीर और शरणागत-वत्सल चौहानवंशी-नरेश हम्मीर-देव तथा मुस्लिम आक्रान्ता उलाउद्दीन खिलजी के ऐतिहासिक युद्ध की घटना को लेकर इस काव्य की रचना की है। स्वयं रचयिता ने तो इसे &amp;lsquo;महाकाव्य&amp;rsquo; की संज्ञा से अभिहित किया ही है, लक्षणग्रन्थों की कसौटी पर कसने पर भी यह एक उत्तम कोटि&#xA;कीय-सं.सा.इ. (अनु. मंगल.) पृष्ठ २१८ २. देखिए काव्य की सन्त-पुष्पिका - &amp;ldquo;इतिश्री जयसिंहसूरिशिष्यमहाकवि श्रीनयचन्द्रसूरिविरचित&#xA;श्रीहम्मीरमहाकाव्ये वीराड्के &amp;hellip;&amp;hellip; सर्गः। तथा हम्मीरकाव्य, सर्ग १४, श्लोक ४१&#xA;२८०&#xA;काव्य-खण्ड का सफल महाकाव्य सिद्ध होता है। अगरचन्द नाहटा, डा. दशरथ शर्मा तथा पं. बलदेव उपाध्याय के अनुसार इसका रचनाकाल १४०० से १४१० ई० के आसपास है। कि यह चौदह सर्गों में विभक्त है तथा कुल पद्यों की संख्या १५६४ है। इसके चतुर्दश सर्ग में कवि ने अपना भी संक्षिप्त परिचय दिया है। नयचन्द्र को &amp;lsquo;हम्मीर-काव्य&amp;rsquo; रचने की प्रेरणा दो सूत्रों से प्राप्त हुई। प्रथम, यह कि स्वयं हम्मीर की दिवंगत आत्मा ने स्वप्न में दर्शन देकर कवि को इस काव्य की रचना का आदेश दिया। दूसरा कारण था ग्वालियर के तत्कालीन शासक (दुर्गपति) वीरमदेव का एक व्यंग्य वचन। दुर्गपति ने भरी सभा में कवि को लक्षित करते हुए यह कहा था कि आज के कवियों में प्राचीन कवियों के सदृश काव्य-निर्माण की शक्ति नहीं रह गई। नयेन्दु कवि ने चुनौती को स्वीकार किया और इस काव्य की रचना करके दुर्गपति के कथन को असत्य सिद्ध कर दिया (१४ ।२६,४३)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ साहित्यरत्नाकर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/15_sAhityaratnAkara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/15_sAhityaratnAkara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;साहित्यरत्नाकर&amp;rsquo; सत्रहवीं शताब्दी के कवि यज्ञनारायण दीक्षित का महाकाव्य है। यज्ञनारायण दीक्षित के पिता का नाम गोविन्द दीक्षित और माता का नाम नागाम्बा था। ये सुकवि नीलकण्ठ दीक्षित तथा राजचूडामणि दीक्षित के विद्यागुरु और वेङ्कटेश्वर दीक्षित के अनज थे। इनके पिता गोविन्द दीक्षित चिरकाल तक तजौर के राजा के मंत्री रहे।&#xA;तजौरनरेश रघुनाथ नायक का इनके ऊपर बड़ा स्नेह था। इन्होंने अपने पिता तथा रघुनाथ नायक से भी काव्यरचना की प्रेरणा और संस्कार ग्रहण किये। यज्ञनारायण की&#xA;अन्य रचना रघुनाथविलास नाटक है।&#xA;साहित्यरत्नाकर महाकाव्य में उन्होंने राजा रघुनाथ का चरित्र उपनिबद्ध किया है। इस महाकाव्य में सोलह सर्ग हैं। प्रथम सर्ग में उपोद्घात के अनन्तर चोलनरेश और उनकी राजधानी तञ्जापुरी का वर्णन है। द्वितीय सर्ग में चाल देश की स्त्रियों, नगर के सारे वातावरण और सामाजिक स्थिति का सजीव चित्रण यज्ञनारायण ने किया है। -&#xA;तृतीय सर्ग से तजौर के नायकवंशीय राजाओं का वर्णन आरंभ किया गया है, जिसमें चेन्चप्पा नायक, उसके पुत्र अच्युतराय तथा इनके विवाह, शासनकाल, वैभव, साहित्यिक प्रतिभा और गुणग्राहिता तथा ईश्वरभक्ति का विवरण दिया गया है। चतुर्थ सर्ग में रघुनाथ का जन्म और बाल्यकाल चित्रित है। आगे के सर्गों में महाकाव्योचित वर्ण्यविषय हैं तथा दशम सर्ग में युद्ध की योजना, चोलक राजा के अत्याचारों का वर्णन तथा रघुनाथ की ओर इन पर आक्रमण की तैयारी का विशद चित्रण है। अंतिम तीन सों में युद्ध का विस्तृत वर्णन है। यज्ञनारायण वैदर्भी रीति और सरस काव्यात्मक अभिव्यक्ति के कारण सुकवि के रूप में मान्य हैं । ऐतिहासिक दृष्टि से भी उनका काव्य तजार के राजाओं के विषय में महत्त्वपूर्ण सूचनाएं प्रदान करता है तथा तत्कालीन राजनीतिक स्थितियों पर भी प्रकाश डालता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ रघुनाथाभ्युदय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/16_raghunAthAbhyudaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/16_raghunAthAbhyudaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;साहित्यरलाकर की भांति इस महाकाव्य में भी तजौरनरेश रघुनाथ का ऐतिहासिक वृत्त प्रस्तुत किया गया है। इसकी रचयित्री रामभद्राम्बा हैं। यह कवयित्री राजा रघुनाथ की ही साहित्यसभा को विभूषित करती थी - यह इनके महाकाव्य की पुष्पिका से विदित होता है। कृष्णमाचारियर ने रामभद्राम्बा को रघुनाथ नायक की रानी माना है। तथ्य जो भी हो, यह निर्विवाद है कि रामभद्राम्बा रघुनाथ नायक (१६००-१६३४ ई.) की समकालिक हैं।&#xA;RE. रघुनाथाभ्युदय महाकाव्य में बारह सर्ग तथा ६०० श्लोक हैं। साहित्यरत्नाकर महाकाव्य के ही समान तजापुरी के वैभव और यहाँ के निवासियों के आचार-विचार का चित्रण कवयित्री ने आरम्भ में किया है। रघुनाथ नायक के धर्मव्यवहार और राज्यप्रबन्ध&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;का आँखों देखा विवरण इस महाकाव्य में रामभद्राम्बा ने प्रस्तुत किया है। इसकी विशेषता रघुनाथ की दिनचर्या के विशद वर्णन में है, जिससे लगता है कि कवयित्री ने राजप्रासाद के बहिर्भागों में ही नहीं, अन्तःपुर तथा राजकीय देवमंदिर आदि सभी स्थलों में राजा के साथ रहकर ही उसके आचार और दैनिक कृत्यों को समझा परखा होगा। रघुनाथ प्रतिदिन रामकथा का श्रवण करता था, जिसके प्रसंग में रामभद्राम्बा ने २७ श्लोकों में रामकथा का संक्षेप भी चतुर्थ सर्ग में प्रस्तुत किया है। रघुनाथ के शारीरिक गठन, अलंकरण और वेशभूषा का भी कवयित्री ने विशद चित्रण किया है। षष्ठ सर्ग में राजा का वंश-परिचय है। चोलक के अत्याचारों तथा फिरंगियों के भारत में प्रवेश का भी विवरण यहाँ दिया गया है। नवम सर्ग में रघुनाथ नायक द्वारा फिरंगियों को युद्ध में परास्त करने और शरणागत नेपालनरेश को उसके नागपट्टनम् नामक द्वीप में पुनः प्रतिष्ठित करने का वृत्तान्त है। पाण्ड्य राजा तथा टुण्डीर राजा के साथ रघुनाथ के भयंकर युद्ध का भी इस महाकाव्य में चित्रण है, जो दसवें सर्ग तक चलता है। ग्यारहवें सर्ग में दिविजयी रघुनाथ का राजधानी में स्वागत और बारहवें सर्ग में उसके द्वारा नाट्यप्रयोग के अवलोकन का वृत्तान्त है। प्रशस्तिपरकता और ऐतिहासिकता के सामंजस्य के साथ-साथ यह महाकाव्य कवयित्री की साहित्यिक प्रतिभा, रमणीय शैली और अलंकृत भाषा के प्रयोग की वैदग्धी का भी परिचायक है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ राजस्थान के राजवंशों से सम्बद्ध ऐतिहासिक महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/17_rAjasthAna_ke_rAjavaMshoM_se_sambaddha_aitihAsi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/17_rAjasthAna_ke_rAjavaMshoM_se_sambaddha_aitihAsi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;राजस्थान के जयपुर, जोधपुर, बूंदी और मेवाड़-राजवंशों पर अनेक प्रशस्तियाँ, लघु-काव्य तथा पद्यबद्ध-वंशावलियां आदि प्राप्त होती हैं, जिनका तत् तद् राजकुलों के ऐतिहासिक परिज्ञान हेतु अपना महत्त्व है। इनमें कतिपय रचनाएं साहित्यिक सौन्दर्य एवं महाकाव्योचित गुणों से भी संवलित हैं। इनमें जोधपुर (मारवाड़) के राजा अजीतसिंह के जीवन पर आधृत दो कृतियाँ हैं १. जगज्जीवनकृत - अजितोदय-काव्य-२३ सर्ग २. बालकृष्णकृत - अजितोदय-काव्य-१० सर्ग&#xA;समीक्षकों के अनुसार इनमें से प्रथम की अपेक्षा द्वितीय रचना अधिक सरस है।&#39;&#xA;जयपुर एवं आमेर के राजवंशों का ऐतिहासिक वर्णन करने वाली काव्यत्रयी है - १. श्रीकृष्णभट्टरचित - ईश्वरविलासमहाकाव्य - १४ सर्गक गोल २. सीताराम पर्वणीकरकृत-जयवंशमहाकाव्य&#xA;तथा, ३. श्रीकृष्णरामप्रणीत-कच्छवंशमहाकाव्य&#xA;१. डा. हीरालाल शुक्ल - आधुनिक-संस्कृत-साहित्य (रचना-प्रकाशन, इलाहाबाद) १६७१, पृष्ठ २०&#xA;२८६&#xA;काव्य-खण्ड इन तीनों में प्राचीनतम काव्य &amp;lsquo;ईश्वरविलास&amp;rsquo; है जिसकी रचना स्वयं सवाई ईश्वरी सिंह जी (संवत् १८००-१८७०) की आज्ञा से हुई। महार&#xA;मेवाड़ राजवंश पर कवि रणछोड़भट्ट ने दो महाकाव्यों का संगुम्फन किया, प्रथम का नाम &amp;lsquo;अमरकाव्य&amp;rsquo; और द्वितीय का अभिधान, &amp;lsquo;राजप्रशस्ति-महाकाव्य&amp;rsquo; है। अमरकाव्य मेवाड़ के राजवंश का क्रमवद्ध इतिहास है। स्वयं लेखक ने इस काव्य को &amp;lsquo;वंशावली&amp;rsquo; कहा है &amp;rsquo; । इसमें क्रमशः प्रत्येक राजा के शासन-काल की प्रमुख घटनाओं और उपलब्धियों का वर्णन किया गया है। कवियों द्वारा इस प्रकार वंशावली लिखने की प्रणाली राजस्थान की अपनी विशेषता है।&#xA;यहां हम संक्षेप में केवल अमरकाव्य, राजप्रशस्ति तथा ईश्वरविलास इन तीन काव्यों के ऐतिहासिक तथा साहित्यिक पक्ष पर दृष्टिपात करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अन्य ऐतिहासिक महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/18_anya_aitihAsika_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/18_anya_aitihAsika_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्य ऐतिहासिक-महाकाव्यों के अन्तर्गत कतिपय महत्त्वपूर्ण रचनाओं का विवरण&#xA;इस प्रकार है –&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-मषकवश&#34;&gt;(१) मूषकवंश&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यह उत्तर केरल के राजवंश का काव्यात्मक इतिहास है। इसके रचयिता का नाम अतुल है। महाकवि अतुल, बारहवीं शताब्दी के उत्तरार्द्ध में इस वंश के श्रीकण्ठ या राजधर्म नामक राजा के आश्रित थे, उनके इस महाकाव्य के केवल १५ सर्ग ही मिलते हैं। यह ग्रन्थ महाराज पैलेस लाइब्रेरी त्रिवेनद्रम् में संगृहीत है। मूषकवंश-महाकाव्य का उपक्रम पौराणिक शैली में किया गया है। क्षत्रिय-निहन्ता परशुराम के द्वारा पति का वध कर दिये जाने पर हैहयकुल की कोई गर्भवती रानी मूषक-पर्वत में शरण लेकर रहने लगती है। वहाँ उसे जो पुत्र उत्पन्न होता है - उसी२६४&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;का&#xA;के द्वारा &amp;lsquo;मूषकवंश&amp;rsquo; नाम से नवीन कुल-परम्परा आरम्भ होती है। उस प्रथम राजा का नाम भी &amp;lsquo;मूषक रामघट&amp;rsquo; ही प्रसिद्ध होता है। रामघट युवा होने पर दिग्विजय करके सम्राट् बनता है और अपना कुल-क्रमागत राज्य भी पुनः प्राप्त कर लेता है। अनेक विषयों का भोग करते हुए वृद्धावस्था आने पर वह अपने छोटे पुत्र &amp;lsquo;नन्दन&amp;rsquo; को राज्य देकर वानप्रस्थाश्रमी हो जाता है। इसके बाद कवि ने षष्ट से दशम तक चार सर्गों में नन्दन के विलासपूर्ण इतिवृत्त का सुन्दर वर्णन किया है। इस वंश में नन्दन से छठा राजा उग्राश्व हुआ। उसने केरल के आक्रामक राजा को परास्त करके अपने राज्य को दृढ़ किया। उसका पुत्र शतसोम हुआ जिसने चेल्लूर नामक स्थान पर भगवान शंकर का एक भव्य मन्दिर बनवाया। शतसोम से २३वें क्रम में आने वाले नरेश बट्टकराम ने वट्टकेश्वर-मन्दिर का निर्माण करवाया, उसके पुत्र अहीरण ने प्रथमानदी के पश्चिमी तट पर एक दूसरा शिवमन्दिर निर्मित करवाया। अहीरण का पुत्र विनयवर्मा हुआ जिसने एक बौद्ध-विहार की स्थापना की। उसके बाद &amp;lsquo;विरोचन&amp;rsquo; हुआ जिसने आक्रान्ता पल्लवों के औद्धत्य को प्रशमित किया। इसकी २३ पीढ़ियों के बाद ईशानवर्मा नामक एक अत्यन्त प्रतापी नरेश उत्पन्न हुआ, जिसने इस वंश की राज्यलक्ष्मी एवं प्रतिष्ठा दोनों को ही स्थिर करके इसका महत्त्व&#xA;बढ़ाया। मूषकवंश के त्रयोदश और चतुर्दश सर्गों में महाराज बलभ (द्वितीय) के पराक्रमपूर्ण वृतान्त का चित्रण किया है। उसके द्वारा वल्लभपट्टन में दुर्ग-निर्माण, अनेक सामुद्रिक द्वीपों को जीतकर अपने राज्य में मिलाना आदि साहसिक कार्यों का विस्तार से वर्णन किया गया है। इसके बाद उसके भाई श्रीकण्ठ का चरित्र वर्णित हुआ है। उसका शासन-काल उपद्रवरहित एवं समृद्धिपूर्ण रहा। उपलब्ध काव्य इसी श्रीकण्ठ के अधूरे इतिवृत्त का वर्णन करते हुए, पंचदश-सर्ग की असम्पूर्णता में ही समाप्त हो जाता है। 1 day इस ऐतिहासिक विवरण के साथ-साथ इस काव्य में साहित्यिक चारुता भी पर्याप्त मात्रा में दिखलाई पड़ती है, इसका निदर्शन इन पद्यों में देखा जा सकता है -&#xA;स शालिगोपीजनगीयमानं विशालमाकर्ण्य यशः स्वकीयम्।&#xA;लज्जानतास्यो रमणीजनस्य निःशङ्कदृश्यो नृपतिर्बभूव।। is नाम FIR&#xA;क्षत्रियस्य जननाद् भवति स्वं क्षोणिरेव चतुरन्तरसीमा, पालने तु नियमो बलतन्त्रः पूर्वभोगकथयाघ्र कृतं किम्।।&amp;rsquo;&#xA;किलो&#xA;१. डा० रामजी उपाध्याय - संस्कृत साहित्य का आलोचनात्मक इतिहास (पृष्ठ ४४०-४४१)&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य&#xA;7 २६५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ चरितकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/19_charitakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/19_charitakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऐतिहासिक महाकाव्यों की ही एक परपंरा चरितकाव्यों में मिलती है। इन काव्यों में किसी इतिहास-पुरुष, युगनिर्माता संत या महापुरुष का तथ्यात्मक जीवनचरित निबद्ध किया जाता है। ऊपर उल्लिखित जगडूचरित इस प्रकार का काव्य है। जैनमहाकाव्यविषयक अध्याय में वर्णित अनेक महाकाव्य भी इसी श्रेणी में आते हैं। यहां पर कुछ और चरितकाव्यों का विवरण प्रस्तुत है, जिनका उल्लेख अन्यत्र नहीं हुआ है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;शङकरचरयवषयक-चरतकवय&#34;&gt;शङ्कराचार्यविषयक चरितकाव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;शकराचार्य के जीवनवृत्त-विशेषतः उनके दिग्विजय-को लेकर लिखे गये महाकाव्यों या काव्यों की लंबी परपंरा संस्कृत साहित्य में है। आचार्य बलदेव उपाध्याय ने अपने ग्रंथ &amp;lsquo;शंकराचार्य में ऐसे बाईस उपलब्ध प्रबंध काव्यों का परिगणन किया है। इनमें से कतिपय काव्यों का विवेचन प्रस्तुत है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० भोजचरित्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/20_bhojacharitra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/20_bhojacharitra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भोजचरित्र के प्रणेता राजवल्लभ जैनाचार्य थे तथा धर्मघोषगच्छ के महीतिलकसूरि के अनुयायी थे। इन्होंने १४४० ई० के लगभग या इसके कुछ पूर्व भोजचरित्र की रचना की। भोजचरित्र आख्यानशैली में प्रायः अनुष्टप् छन्द में रचित सरल काव्य है, जिसमें&#xA;३०२&#xA;काव्य-खण्ड भोजविषयक कथाचक्र के साथ-साथ कतिपय ऐतिहासिक घटनाओं का भी समावेश किया गया है।&#xA;योजचरित्र पांच प्रस्तावों में निबद्ध है, प्रथम प्रस्ताव में ३३३, द्वितीय में ८६, तृतीय में १६४, चतुर्थ में ६०१ तथा पंचम में ३८८ पद्य हैं।&#xA;प्रथम प्रस्ताव में धारानरेश सिंधुराज को मंत्र नामक शिशु की प्राप्ति, अनंतर उनकी रानी रत्नावली का गर्भधारण और उससे पुत्र सिंधुल का जन्म, सिंघुराज का मुंज को उसके तरुण होने पर उसकी प्राप्ति का रहस्य बताना, मुंज का पर्यंक के नीचे रहस्य सुनती अपनी पत्नी का सिर काट डालना, उसका राज्याभिषेक, सिंधुल का अंधा होना, भोज का जन्म, मुंज द्वारा भोज की हत्या कराने का षड्यंत्र, तैलप और मुंज का युद्ध, मुंज का बंदी बनाया जाना तथा भोज द्वारा अंत में तैलप से बदला लेना-इतनी घटनाओं का वर्णन है। इसमें महाकवि धनपाल से संबंद्ध वृतान्त भी बड़ा महत्त्वपूर्ण है, तथा इसके साथ ही भोज द्वारा विशाल सरोवर बनवाने का भी विवरण दिया गया है।&#xA;राजवल्लभ के शेष प्रस्तावों में भोज संबंधी लोककथाओं का संग्रह अधिक है। इस ग्रंथ के अवलोकन से यह स्पष्ट होता है कि राजवल्लभ के समय तक भोज का चरित लोकगाथा के रूप में चारणों, भाटों द्वारा जनता के सामने गाया जाता होगा। इसीलिए राजवल्लभ ने कथा के बीच-बीच में विभिन्न पात्रों की प्रचलित उक्तियों या संवादों के रूप में कुछ प्राकृत गाथाओं का समावेश किया है, जो लोकगाथा के वंश जान पड़ती हैं। तृतीय&#xA;और चतुर्थ प्रस्तावों में कई अतिप्राकृत घटनाओं का भी वर्णन है, जिनमें भोज की परकाय प्रवेशविद्या सीखना, एक शुक के देह में उनका प्रवेश आदि कुतूहलवर्धक वृतान्त है। अंत में भोज का मदनमंजरी से विवाह, उससे बच्छराज तथा देवराज-इन दो पुत्रों की प्राप्ति का विवरण दिया गया है।&#xA;राजवल्लभ मेरुतुङ्गाचार्य के प्रबन्धचिन्तामणि से पर्याप्त प्रभावित प्रतीत होते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ नानकचन्द्रोदयमहाकाव्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/21_nAnakachandrodayamahAkAvyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/21_nAnakachandrodayamahAkAvyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नानकचन्द्रोदयमहाकाव्य एक चरित-प्रधान महाकाव्य है, जिसमें गुरुनानक का जीवनचरित श्रद्धाभाव के साथ प्रस्तुत किया गया है। इसके कर्ता श्रीदेवराज शर्मा हैं। देवराज शर्मा उदासी मत के पंडित थे तथा नानक की कथा उन्होंने स्वयं नानक-शिष्य श्री द्वारकादास के श्रीमुख से सुनी थी। कवि देवराज शर्मा काशी के शांडिल्यगोत्री त्रिपाठी रघुपति शर्मा के आत्मज थे तथा गुरुगोविन्दसिंह और गुरुरामदास के समकालिक थे। गुरुगोविन्दसिंह का समय १६६६ ई० से १७०८ ई० तक है।&#xA;देवराज ने नानकन्द्रोदय महाकाव्य की रचना के लिये गुरुमुख से अधिगत सामग्री के अतिरिक्त गुरुग्रन्थसाहिब का अच्छा अध्ययन किया है। नानकचन्द्रोदय महाकाव्य में न केवल गुरुनानक का विशद रूप से चरित वर्णित है, उनके अतिरिक्त नौ गुरुओं का जीवन,&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य तथा चरितकाव्य उपदेश और विचारदर्शन भी कवि देवराज ने विस्तार से यहाँ प्रस्तुत किया है। इस महाकाव्य. का विभाजन सर्गों के स्थान पर प्रस्तावों में हुआ है तथा इसमें कुल २१ प्रस्ताव हैं। नानक पर हार्दिक श्रद्धाभाव से कवि ने उनके संबंध में प्रचलित अलौकिक वृत्तान्तों को यथावत् उपन्यस्त किया है, जैसे नानक जी का एक क्षण में मक्का से चलकर अपने घर पक्षक आ जाना, एक क्षण में ही उनका सशरीर वैकुण्ठ जा पहुँचना और फिर भगवान् विष्णु से उपदेश ग्रहण करना, समुद्र पार करना, ध्रुव से बातें करना आदि।&#xA;वह इस महाकाव्य में २१ प्रस्तावों में कुल ३५७६ पद्य हैं, जिनमें विविध छन्दों का प्रयोग किया गया है। १६ प्रस्तावों में गुरुनानक तथा अवशिष्ट दो प्रस्तावों में बाकी गुरुओं का चरित और संदेश वर्णित है। कवि देवराज की शैली पर राजशेखर का प्रभाव विशेष रूप से परिलक्षित होता है। कि तलाशनामिका एक&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ मुस्लिम शासकों से संबद्ध काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/22_muslima_shAsakoM_se_saMbaddha_kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/08_aitihAsika_mahAkAvya_tathA_charitakAvya/22_muslima_shAsakoM_se_saMbaddha_kAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सलमचचरतर&#34;&gt;सुलैमच्चरित्र&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;सोलहवीं शताब्दी में अयोध्या के यवन शासक लाडखान के सेनापति तथा कामशास्त्र के प्रख्यात ग्रंथ &amp;lsquo;अनारङ्ग&amp;rsquo; के कर्ता कल्याणमल्ल द्वारा लिखित सुलैमच्चरित्र काव्य को पूरी तरह ऐतिहासिक काव्य कहना कठिन है। इसमें आरम्भ में कवि ने अपने आश्रयदाता लाडखान के सद्गुणों का संक्षेप में वर्णन किया है। इसके बाद कवि बताता है कि वह लाडखान के मनोरंजन के लिये सुलेमान और दाऊद की प्रसिद्ध कथा लिख रहा है।&#xA;का यह कथा वस्तुतः ईसाइयों के हिब्रू धर्मग्रन्थ &amp;lsquo;ओल्ड टेस्टामेंट&amp;rsquo; में डेविड और सॉलमन् की कथा के नाम से जानी जाती है, कुछ परिवर्तन के साथ यह अरब और फारस में भी चल पड़ी तथा इसके पात्रों के पारसीक नाम सुलेमान और दाऊद कर दिये गये। दाऊद अपने समय का प्रतापी राजा माना गया है, जिसका समय ईसा पूर्व है। कल्याणमल्ल ने इस कथा को भारतीय अवधारणाओं से जोड़ते हुए उसका काल &amp;lsquo;द्वापरान्ते च कल्यादौ&amp;rsquo; (91 १५) स्वीकार किया है। माना कि मान । मला चार&#xA;TOP सुलैमच्चरित्र में, इस दाऊद की अपने सेनापति की पत्नी के प्रति अनुराग, छल से उसका शीलभंग करना और उसके साथ कामक्रीडाओं का मादक वर्णन है। सारा काव्यका काव्य-खण्ड की यावन-संस्कृति और चारित्रिक अपकर्ष की प्रवृत्तियों से ओतप्रोत है। इसकी एक दुर्लभ विशेषता यह है कि अंतिम पटल में इसमें अनेक रोचक वैदेशिक लोक-कथाओं का समावेश किया गया है। कल्याणमल्ल की भाषा-शैली में विषयवस्तु तथा काव्यरचना के उद्देश्य के अनुरूप चुलबुलापन है, कथा का प्रस्तुतीकरण अत्यंत आकर्षक है और घटनाप्रवाह का समच्छलन देखते ही बनता है तथा आद्यन्त बोध बांधे रखता है। अनष्टप छंद से इस प्रवाह के निर्वाह में कवि को बड़ी सफलता मिली है। मिल कर&#xA;के सुलैमच्चरित से यह विदित होता है कि कवि का आश्रयदाता लाडखान लोदी वंश में हुआ था, उसके पिता का नाम अहमद था। वह संस्कृत भाषा का प्रेमी था। उसी ने स्वयं कल्याणमल्ल को अनारङ्ग तथा सुलेमान का चरित्र संस्कृत भाषा में ही लिखकर सुनाने का आदेश दिया था। इससे मुगलकाल में संस्कृत में नवीन विधाओं में साहित्यरचना के प्रति जागरूकता का पता चलता है तथा संस्कृत साहित्य में नयी प्रवृत्तियों के समुदय का भी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
