<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१५ परवर्ती संस्कृत महाकाव्य (चौदहवीं से अठारहवीं शती) on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/</link>
    <description>Recent content in &#43;१५ परवर्ती संस्कृत महाकाव्य (चौदहवीं से अठारहवीं शती) on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ बालभारत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/01_bAlabhArata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/01_bAlabhArata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगस्त्य कवि वारंगल के राजा प्रतापरुद्रदेव (१२६४-१३२५ ई.) के आश्रित थे। वे परम्परा के अनुसार ७४ काव्य रचे थे, जिनमें से कुछ प्राप्त हैं। आश्रयदाता प्रतापरुद्रदेव ने उन्हें विद्यानाथ की उपाधि से विभूषित किया था। उन्होंने पाण्डवों के जीवन पर २० सर्गों में &amp;lsquo;बालभारत&amp;rsquo; काव्य लिखा है। वैदर्भी रीति की रमणीयता इस पूरे काव्य में व्याप्त है। राजचूडामणि दीक्षित ने अगस्त्य की प्रशस्ति की है -&#xA;म जडाशयानां हृदयं जगत्यां यस्योदयाद्यातितमा प्रसादम्।हीका&#xA;स एष सारस्वतमर्मवेदो विभाति मौला विदुषामगस्त्यः।। ग्राम&#xA;(रुक्मिणीकल्याण, ११८) हि अगस्त्य के &amp;lsquo;नलकीर्तिकौमुदी&amp;rsquo; नामक महाकाव्य के केवल दो सर्ग मिलते हैं। बालभारत वास्तव में महाभारत का संक्षेप है। २० सों में महाभारत जैसी विशाल कथा प्रस्तुत करते हुए काव्यत्व प्रदर्शन के लिए विशेष अवकाश नहीं रहता। तथापि उसमें कवित्व पुनः पुनः स्फुरित होता ही रहता है। कुन्ती के विषय में कवि कहता है - कीमत&#xA;परिवार&#xA;सकद्वयस्यास्तनपत्रवल्लरीविलेखनैनापि नितान्तखेदिनी। स यद्यदाज्ञापयति स्म दुष्करं क्षणेन तत्तन्निरवर्तयत्पृथा। २।३६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;(सखियों के द्वारा वक्ष पर पत्ररचना करने से भी जो सुकुमार कुमारी पृथा थक जाती थी, वही दुर्वासा ऋषि दुष्कर भी कार्य बताते तो सब करती)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ रुक्मिणीकल्याण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/02_rukmiNIkalyANa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/02_rukmiNIkalyANa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दक्षिण भारतीय पौराणिक परिवेश में इस काव्य की पर्याप्त प्रतिष्ठा है। रुक्मिणीकल्याण महाकाव्य महाकवि विद्याचक्रवर्ती ने रचा था। होयसाल राजवंश के आश्रित एक ही वंश में विद्याचक्रवर्ती नामक तीन कवि भिन्न-भिन्न युग में हुए। इनमें से तृतीय विद्याचक्रवर्ती का महाराज बल्लाल तृतीय (१२६१-१३२ ई.) आश्रयदाता था। रुक्मिणीकल्याण इसी तृतीय विद्याचक्रवर्ती की रचना है। इसमें १६ सर्ग हैं जिनमें श्रीकृष्ण और रुक्मिणी का विवाह वर्णित है। इसके प्रथम सर्ग में होयसाल राजाओं की वंशावली मिलती है। साथ ही कवि ने अपनी वंशावली का भी संक्षिप्त परिचय दिया है। यह ललित तथा वैदर्भी रीति से सम्पन्न मनोहर काव्य है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ यादवाभ्युदय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/03_yAdavAbhyudaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/03_yAdavAbhyudaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वेंकटनाथ वेदान्तदेशिक (१२६८-१३६६ ई.) ने संस्कृत और तमिल में लगभग १२० ग्रन्थ लिखे। वे काँची के निवासी थे और रामानुज के विशिष्टाद्वैत के अनुयायी थे। उन्होंने &amp;lsquo;यादवाभ्युदय&amp;rsquo; नामक २४ सर्गों का एक महाकाव्य लिखा, जिसमें कृष्णकथा है। इसमें कथाओं को दार्शनिक पृष्ठभूमि प्रदान की गयी है। इसमें विमान से भूतल का रमणीय वर्णन भी है। इसके छठे सर्ग में शब्दालंकारों का प्रदर्शन है। लेखक ने विभिन्न शैलियों का भी प्रदर्शन किया है। इनके पाण्डित्य के कारण इसे वेदान्ताचार्य, कविताकिंकसिंह और सर्वतन्त्रस्वतन्त्र उपाधियाँ दी गयीं। इनके इस काव्य की टीका अप्पय दीक्षित (१६०० ई.) ने की है।&#xA;इस महाकाव्य के प्रथम दस सों में कृष्णजन्म और कंसवधपर्यन्त कृष्णलीलाओं का विस्तृत चित्रण है। अनन्तर चौबीसवें सर्ग तक महाभारत युद्ध और भूभारापनयन तक की घटनाएँ वर्णित हैं। आख्यान-शैली तथा वर्णन रोचक हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ उदारराघव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/04_udArarAghava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/04_udArarAghava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;साकल्यमल्ल का &amp;lsquo;उदारराघव&amp;rsquo; १८ सर्गों में रचा गया महाकाव्य है। स्वप्न में राम से प्रेरित होकर यह महाकाव्य रचा गया था। १८ में से अब केवल ६ सर्ग ही प्राप्त होते हैं। इसमें रघुवंश के समान संक्षेप में सम्पूर्ण रामकथा कही गयी है। इसमें वैदर्भी रीति, ललित पदविन्यास और उदात्त कल्पनाओं का मनोहर सामंजस्य है। इसका काव्य-सौष्ठव उल्लेखनीय है। इस काव्य की दो टीकाएँ प्राप्त होती हैं।&#xA;साकल्यमल्ल के उपनाम मल्लाचार्य और कविमल्ल भी थे। कवि को विवाद का अच्छा अभ्यास था। सम्भवतः इसीलिए उनके नाम के आगे मल्ल उपाधि जुड़ गयी है। इस&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य साकल्य को वेदान्तदेशिक के पुत्र नयनाचार्य ने सिंगभूपाल की विद्वत्परिषद् में पराजित किया था। यह घटना १३३० ई. के लगभग की है। इस साकल्यमल्ल के पिता का नाम माधव था। यह कवि अद्वैत वेदान्त का अनुयायी था। मायापालिकामा शिवकालका का नाममा IF&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ नरकासुरविजय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/05_narakAsuravijaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/05_narakAsuravijaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;नरकासुरविजय&amp;rsquo; महाकाव्य के प्रणेता माधव कवि विजयनगर में १४वीं सदी के अन्त में हुए थे। ये विजयनगर के महामंत्री विरूपाक्ष के आश्रय में रहे। इनके रचे नरकासुर महाकाव्य के केवल नौ सर्ग प्राप्त होते हैं। इसमें श्रीकृष्ण द्वारा नरकासुर पर विजय प्राप्त करने की प्रसिद्ध कथा वर्णित है। इन्होंने कालिदास की प्रशंसा में यह श्लोक लिखा है -&#xA;जगदानन्दजननी जयत्यव्याजकोमला।&#xA;कविता कालिदासस्य कलेवाधकलानिधेः।। इसी प्रकार क्षेमेन्द्र की कविताकौमुदी की भी उन्होंने स्तुति की है -&#xA;कथं कविचकोराणामर्पितामिव पारणाम्। सजा सिट जित स्तुमः क्षेमेन्द्रचन्द्रस्य कविताकौमुदीमिमाम् ।। ला लिगायतका&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ रघुवीरचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/06_raghuvIracharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/06_raghuvIracharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;रघुवीरचरित” में श्रीरामचन्द्र के वनवास से राज्याभिषेक तक की कथा वर्णित है। इसमें १७ सर्ग हैं, जिनमें प्रौढ़ि और व्युत्पत्ति का प्रदर्शन है। इसके रचयिता का नाम ज्ञात नहीं है। आफेक्ट ने अपनी पुस्तक-सूची में इसे किसी मल्लिनाथ की रचना माना है। यदि प्रसिद्ध कोलाचल मल्लिनाथ इसके रचयिता हों तो इसका रचनाकाल १४वीं सदी के लगभग होगा। कीर्तिराज-यह कवि १४वीं-१५वीं सदी के सन्धिकाल में हुआ। इनका लिखा १४१७ ई. का प्रशस्तिलेख जैसलमेर के पराव जिनालय में उत्कीर्ण है। इसके नेमिनाथ महाकाव्य में १२ सर्ग हैं। इसमें ऋतुओं, विवाहोत्सवों आदि का वर्णन महाकाव्यानुसार पारंपरिक प्राप्त होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ वामनभट्टबाण के महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/07_vAmanabhaTTabANa_ke_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/07_vAmanabhaTTabANa_ke_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वामनभट्टबाण वत्सगोत्र के कोमटि यज्वन् के पुत्र थे। वह विजयनगर के विद्यारण्य के शिष्य थे। वह अदंकी (कोण्डविडु) के राजा पेद्दकोमटि वेमभूपाल (१४०३-१४२० ई.) के आश्रित कवि थे। वामनभट्टबाण ने राम की जीवनकथा ३० सर्गों में अपने &amp;lsquo;रघुनाथचरित&amp;rsquo; काव्य में ग्रथित की है। इसी कवि ने नलविषयक ८ सर्गों में &amp;lsquo;नलाभ्युदय&amp;rsquo; काव्य&amp;rsquo; भी रचा&#xA;१. अनंतशयन ग्रन्थावली से प्रकाशित। सामाEि पर&#xA;ज&#xA;मा २. भावनगर से प्रकाशित। ३. तंजोर और अड्यार के हस्तलिखित ग्रन्थागारों में है। ४. नलाभ्युदय, त्रिवेन्द्रम् से प्रकाशित हुआ है। मातातीला मला का&#xA;५५८ है। इन्होंने उपर्युक्त महाकाव्यों के अतिरिक्त ये ग्रन्थ भी रचे हैं - हंससन्देश, (गीतिकाव्य), पार्वतीपरिणय और कनकलेखा (नाटक), बृहत्कथामञ्जरी (केवल कादम्बरी कथाभाग प्राप्त), शब्दचन्द्रिका और शब्दरत्नाकर (कोष) तथा वेमभूपालचरित (हर्षचरित के आदर्श पर आख्यायिका)। वामनभट्ट स्वयं को बाणभट्ट का सगोत्री बताते थे। बाणभट्ट की रचना-शैली से वे पर्याप्त प्रभावित थे। अतः वे स्वयं को अभिनव बाण कहते थे। ये राजभक्त थे। रघुनाथचरित की भाषा सरस है। नलाभ्युदय भी सरल और सरस महाकाव्य है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ कृष्णविजय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/08_kRShNavijaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/08_kRShNavijaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाकवि शंकर केरल के राजा केरलवर्मा के आश्रित कवि थे। केरलवर्मा का शासनकाल वि.सं. १४८० से १५०३ (१४२३ से १४४६ ई.) तक रहा। शंकर कवि के गुरु राघव भी केरलवर्मा के आश्रित कवियों में थे। कवि ने काव्य के आरम्भ में अपना परिचय दिया है। शंकर पल्लिकुन्तु के निवासी थे जो आज चिरकाल तरलुक में है। इस &amp;lsquo;कृष्णविजय&amp;rsquo; महाकाव्य की रचना केरलवर्मा की इच्छानुसार हुई। इस शंकर कवि की प्रशंसा समकालीन उद्दण्ड शास्त्री ने अपने कोकिलसन्देश में की है - गुरु&#xA;कोलानेलावनसुरभितान याहि यत्र प्रथन्ते।&#xA;वेलातीतप्रथितयशसः शंकराधाः कवीन्द्राः।। कृष्णाभ्युदय काव्य के रचयिता ने अपने गुरु शङ्कर की प्रशंसा में लिखा&#xA;स्वयं विनिर्यन्नवपद्मबन्धक्षामाम्बु यस्याननपदुमलग्नम्। चय II ममार्ज वाणी करपल्लवेन स शंकराख्यो मम शं करोतु।। मा प्री कृष्णविजय में शंकर का काव्य-माधुर्य पद-पद पर पाया जा सकता है।&#xA;उपवनभवनान्ते रिङ्गणं व्यादधानाः सरकार का परिपतितपरागै—सराः केसराणाम्।&#xA;क्वणितमधुकराली किकिणीका विचेरु Kitopit-fore विगलितमधुलालाक्षपाथसो वातपाताः। 5 15&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ भारतसङ्ग्रह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/09_bhAratasangraha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/09_bhAratasangraha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केरल के शासक केरलवर्मा के भतीजे रामवर्मा ने &amp;lsquo;भारतसङ्ग्रह&amp;rsquo; नामक विशाल काव्य की रचना की। यह रखें सर्ग के मध्यभाग तक ही प्राप्त होता है। इस कवि की&#xA;9. त्रिचूर से १६१४ ई. में प्रकाशित। २. यह महाकाव्य हस्तलिखित ग्रन्थागार मद्रास में उपलब्ध है।&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य&#xA;५५६ मृत्यु वि.सं.१५००) (१४४३ ई.) में हो गयी थी। रामवर्मा ने चन्द्रिकाकलापीड नामक पाँच अंकों का नाटक भी रचा था, जिसमें कलिंगराज की पुत्री चन्द्रिका के काशी के राजा कन्दर्पशेखर से प्रेम-विवाह की कथा है। &amp;lsquo;भारतसङ्ग्रह&amp;rsquo; काव्य की भाषा अत्यन्त सरल है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० कृष्णविलास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/10_kRShNavilAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/10_kRShNavilAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मलाबार के सुकुमार कवि (१४५० ई.) ने कृष्ण के पराक्रम के सम्बन्ध में &amp;ldquo;कृष्णविलास&amp;rsquo; काव्य लिखा। इसकी शैली की सरलता और मनोरमता से इसे मलाबार के सर्वप्रसिद्ध कवियों में स्थान प्राप्त हुआ है। इस कवि का दूसरा नाम प्रभाकर मिलता है। वे नम्बूतिरि ब्राह्मण थे। सोलहवीं सदी के नारायण भट्ट ने अपने ग्रन्थ &amp;lsquo;प्रक्रियासर्वस्व&amp;rsquo; में उनका उल्लेख किया है। कृष्णविलास कालिदास के काव्यों से प्रभावित लगता है। उसका मेरुवर्णन कुमारसम्भव के हिमालयवर्णन से और रघुवंश में अयोध्या का रमणीरूप में वर्णन से कृष्णविलास के यमुना का स्त्री-रूप-वर्णन प्रभावित बताया जाता है। इसकी रामपाणिवाद सहित कई विद्वानों ने १६वीं सदी तक टीकाएँ की हैं। इसकी शैली रमणीय है। एक उदाहरण प्रस्तुत है -&#xA;कलारगन्धः कविता मनोज्ञा कवेरशैलप्रभवं च वारि। इदं त्रयं मोहनमिन्द्रियाणामेष्वेव शातोदरि नापरेषु।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ हरिचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/11_haricharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/11_haricharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चतुर्भुज पन्द्रहवीं शती के कवि थे। जन्म लेते ही चतुर्भुज की जिह्वा पर उनके पिता ने स्वर्णशलाका से कुछ संस्कृत में लिख दिया था, जिससे उन्हें काव्यरचना की स्वाभाविक शक्ति प्राप्त हो गयी। विद्वान् पिता के संरक्षण में इस कवि की प्रतिभा विकसित हुई। चतुर्भुज ने वि.सं. १५५० (१४६३ ई.) में &amp;lsquo;हरिचरित&amp;rsquo; काव्य की रचना की। १३ सर्गों के इस महाकाव्य में श्रीकृष्ण का चरित वर्णित है। इस काव्य की रचना गौड़ प्रदेश की रामकेलि बस्ती में हुई थी। सुलुव नरसिंह ने वि.सं. १५१३ से १५४५ (१४५६ से १४८८ ई.) तक विजयनगर पर राज्य किया। वह अपने युग का महान् विजेता था और अनेक कवियों का साथी और स्वयं भी महाकवि था। इन साथी कवियों के आग्रह पर इसने २४ सर्गों में &amp;lsquo;रामाभ्युदय&amp;rsquo; महाकाव्य रचा। इसके पाँचवें सर्ग की पुष्पिका के अनुसार इसका रचयिता शोणाद्रिनाथ था। वत्सगोत्र के शिवसूर्य ने पन्द्रहवीं सदी के मध्य भाग में महाभारत की कथा को विषय बनाकर पाण्डवाभ्युदय महाकाव्य की रचना की। इसमें आठ सर्गों में महाभारत की कथा वर्णित है।&#xA;१. इसके आठ सर्गों का केरल ग्रन्थमाला से और ४ सर्गों का पालघाट से प्रकाशन हुआ है। यह&#xA;बारहवें सर्ग के आधे भाग तक प्राप्त होता है। २. यह त्रावनकोर के हस्तलिखित ग्रन्थागार में है।&#xA;मा काव्य-खण्ड&#xA;मी शिवसूर्य की बुआ अभिरामकामाक्षी ने &amp;lsquo;अभिनव रामाभ्युदय&amp;rsquo; महाकाव्य रचा। २४ सगों के इस महाकाव्य में रामकथा वर्णित है। चरित्रसुन्दर ने १५वीं सदी के मध्यकाल में महीपाल की कलिपत कहानी १४ सगों में निबद्ध की है। इस काव्य का नाम &amp;lsquo;महीपालचरित&amp;rsquo; है। किसी अज्ञात रचयिता का पन्द्रहवीं सदी में विरचित &amp;lsquo;कुशाभ्युदय&amp;rsquo; की रचना केरल के राजा रामवर्मा के आश्रय में हुई थी। यह राजा स्वयं भी काव्यकला में दक्ष था। इस काव्य में कुश का चरित आठ सर्गों में वर्णित है। इसकी शैली सरस है- जांजान&#xA;नियोगतो निर्मलकीर्तिराशेर्यदुप्रवीरस्य गुणालयस्य। का&#xA;प्रवक्ष्यते पापविनाशहेतोश्चेताभिरामं चरितं कुशस्य ।। नितिमोर अपमानावनातारणतमान&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ गोविन्दविलास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/12_govindavilAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/12_govindavilAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भोजविरचित &amp;lsquo;गोविन्दविलास&amp;rsquo; महाकाव्य की हस्तलिखित प्रतियां राजस्थान प्राच्य विद्या प्रतिष्ठान, जोधपुर और अनूप ग्रन्थालय, बीकानेर में है। इसमें श्रीकृष्ण की कथा है। इस काव्य में नौ सर्ग और ५६१ श्लोक हैं। श्रीहर्ष के नैषधचरित के समान इस महाकाव्य के प्रत्येक सर्ग के अन्त में भी कवि ने आत्मपरिचयात्मक श्लोका को दुहराया है।&#xA;श्रीमल्लः सविदग्धवर्धकिशिरोलंकाररत्नांकुरो मन्दोदर्यपि यं कवीन्द्रतिलकं प्रासूत भोज सुतम् । तस्य श्रीचरिताप्रसादविकसद्वास्वात्रकाद्योतते&#xA;श्रीगोविन्दविलासनाम्नि विरतिं सर्गोयमाद्योगमत्।। स्पष्ट ही गोविन्दविलास महाकाव्य का रचयिता भोज धाराधीश राजा भोज से सर्वथा भिन्न था। इसकी प्राचीन हस्तलिखित प्रति संवत् १५१४ (१४५७ ई.) की है। इस महाकाव्य में मनोरम भाषा और रमणीय कल्पना का सुन्दर समन्वय हुआ है। उदाहरण के लिए प्रारम्भ कस्तुत्यात्मक दा श्लाक प्रस्तुत है -&#xA;या पर स्मितमिषोन्मिषदं श्रुतरङ्गित-व्रजवधूजनरागपयोनिधिः। पापाच्या म&#xA;श मनभीतितमः स मनोहरं मुदमुदञ्चयतान्मुखचन्द्रमाः।। याद शाम नियम नवमिवीनतमम्बुदमण्डलं वलयित तरुणारुणरश्मिभिः पयमा&#xA;सुरतलग्नरमाकुचकुंकुमं शितिशिवाय ममास्तु हरेरुरः।। इस काव्य में पाण्डित्य और लालित्य के साथ ही कल्पना-वैचित्र्य पदे पदे पाया जाता है। इससे इस काव्य की गरिमा का बोध होता है। श्रीहर्ष के समान आत्मपरिचय देने से&#xA;१. इसकी हस्तलिखित प्रति शासकीय प्राच्य हस्तलिखित ग्रन्थागार, मद्रास में है। २. डा. भगवतीलाल राजपुरोहित, राजा भोज का रचनाविश्व, १E६०, पृष्ठ-१३-१४ ।&amp;rsquo;&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य&#xA;५६१ सम्भवतः यह कवि उसके पश्चात् ही हुआ होगा। परन्तु यह १५१४ ई. से पूर्ववर्ती तो है। ही।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ कर्णपूर के महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/13_karNapUra_ke_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/13_karNapUra_ke_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि कर्णपूर महाप्रभु चैतन्य की परम्परा के कवि हैं। चैतन्य की ही भांति इनका भी जीवनवृत्त रहस्यमय किंवदन्तियों से आच्छादित है। इनका जन्मस्थान बंगाल में कांचनपल्ली माना जाता है, जो कुमारहट्ट नामक ग्राम के अंतर्गत था। कुछ विद्वान् इनका पैतृक निवास स्थान कुलीनग्राम मानते हैं, जहाँ उनके पिता शिवानन्द सेन निवास करते थे।&#xA;कवि कर्णपूर ने अपनी सभी कृतियों में अपने पिता का नाम शिवानन्द सेन बतलाया है। ये अम्बष्ठ कुल के थे तथा अपने समय के लब्धप्रतिष्ठ दार्शनिक थे। उनके रचे हुए बंगाली पदों में उनकी काव्यप्रतिभा का निदर्शन मिलता है। शिवानन्द के तीन पुत्र हुए चैतन्यदास, रामदास और परमानन्ददास। कनिष्ठ पुत्र परमानन्ददास का ही साहित्यिक जगत् में कर्णपूर नाम प्रसिद्ध हुआ। इनका पूरा परिवार कृष्णलीला में भाग लिया करता था। कृष्णदास कविराजविरचित &amp;lsquo;चैतन्यचरितामृतम्&amp;rsquo; के विवरण के अनुसार कवि कर्णपूर सात वर्ष की अवस्था में महाप्रभु चैतन्य से मिले थे। यह घटना चैतन्य के निर्वाण के दो वर्ष पूर्व की बतायी गयी है। ऐतिहासिक साक्ष्यों के अनुसार चैतन्य का निर्वाण-वर्ष १५३३ ई. है। अतएव कर्णपूर ने उनसे सन् १५३१ ई. में साक्षात्कार किया होगा। तदनुसार कर्णपूर का जन्मकाल १५२४ ई. निश्चित होता है। अन्य विद्वानों ने उनका जन्मकाल १५२६ ई. माना है। _कवि कर्णपूर का कृतित्व विपुल और विविध है। उनकी निम्नलिखित कृतियों का पता चलता है - नाना नया पाकिस्तान (१) महाकाव्य - चैतन्यचरितामृतम् तथा पारिजातहरणम्। (२) नाटक - चैतन्यचन्द्रोदयम्। काली (३) खण्डकाव्य- आर्याशतकम्, कृष्णानिककौमुदी, स्तवावली, श्रीकृष्णचैतन्यसहस्रनामस्तोत्र&#xA;तथा बगाला आर सस्कृत म अनेक स्फुट पद।&#xA;का (४) चम्पू- आनन्दवृन्दावनचम्पूः।&#xA;तमि बात हो कि किशारीरिक विपतिमि (५) काव्यशास्त्र - अलङ्कारकौस्तुम। (६) शास्त्रीय ग्रन्थ- गौरगणोद्देशदीपिका, बृहत्कृष्णगणोद्देशदीपिका तथा श्रीमद्भागवत की&#xA;टीका।&#xA;इनके अतिरिक्त चमत्कारचन्द्रिका, कृष्णकौतुकम् तथा संस्कृतपारसीकपदप्रकाश का कर्तत्व भी कर्णपूर को दिया जाता है, जो सन्दिग्ध है। य ह कि हर&#xA;१. कवि कर्णपुर और उनके महाकाव्य : कृष्णलतासिंह, पृ. ३७-४०।&#xA;चिलाट की कि का&#xA;मी काव्य-राण्ड BP&#xA;5&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ चैतन्यचरितामृतम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/14_chaitanyacharitAmRtam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/14_chaitanyacharitAmRtam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;चैतन्यचरितामृतम्&amp;rsquo; महाकवि कर्णपूर की किशोरावस्था की कृति कही गयी है। इसका रचनाकाल स्वयं कवि के उल्लेख (२०४६) के अनुसार शक संवत् १४६४ अर्थात् १५४२ ई. है। यह महाकाव्य बीस सर्गों में पूरा हुआ है तथा इसमें कुल १६११ श्लोक हैं। पूर्ववर्ती कवि मुरारिगुप्त तथा श्रीमद्भागवत और पुराणों से कवि ने कुछ पद्य बीच-बीच में उद्धृत किये हैं। चैतन्य महाप्रभु के ४७ वर्षों के जीवन की घटनाओं को कवि ने यहाँ विशद रूप से चित्रित किया है। पहले से दसवें सर्ग तक चैतन्य के जन्म से लेकर संन्यासग्रहण तक का वृत्त है, और शेष दस सों में उनकी विविध अलौकिक लीलाएँ तथा निर्वाण-प्राप्ति तक का वृत्तान्त वर्णित है। इतिहासकार की अपेक्षा कवि पर उसका भक्तरूप प्रभावी है।&#xA;इस महाकाव्य की दो टीकाएँ प्राप्त होती हैं- वृन्दावनचन्द्र तर्कालङ्कार की विष्णुप्रिया और नित्यानन्दाधिकारी की गौरभक्तिविनोदिनी (अपूर्ण)। को अल्पावस्था में लिखी गयी रचना होने पर भी कर्णपूर के इस महाकाव्य में भावना और अभिव्यक्ति पर कवि का अधिकार तथा शैली का चमत्कार अनुभूत होता है। यहाँ तक कि चित्रकाव्यों- मुरजबन्ध, गोमूत्रिकाबन्ध, एकाक्षरपाद आदि की रचना में भी उसने अपना कौशल प्रकट किया है तथा अर्थालङ्कारों के सन्निवेश के प्रति भी वह सजग हैं। उत्प्रेक्षावैचित्र्य के साथ अन्धकार का वर्णन करते हुए कर्णपूर कहते हैं कि अन्धकार आशा रूपी सुन्दरियों के द्वारा पीसा जाता हुआ कस्तूरी का चूर्ण है, जिसे वे केलिवन में विहार करती मुग्धवधुओं के मुख पर लगा रही हैं&#xA;म ति&#xA;सम्मदादिव परस्परमाशायोषितो मृगमदोत्करचूर्णैः। तर मन्मथोन्मथितमुग्धवधूनां रञ्जयन्ति पुरकेलिवनान्तम् ।। (१०।११)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ पारिजातहरण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/15_pArijAtaharaNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/15_pArijAtaharaNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;हरिवंशपुराण&amp;rsquo; की प्रसिद्ध कथा में कतिपय नये प्रसंगों की अवतारणा करते हुए कवि कर्णपूर ने इस महाकाव्य में अपनी श्रीकृष्णभक्ति को अभिव्यक्ति दी है। महाकाव्यलक्षणसम्मत जलक्रीडा, ऋतुवर्णनादि के प्रसंग भी इसमें जोड़े गये हैं। यह महाकाव्य १५८३-८५ ई. के लगभग रचा गया। इसमें १८ सर्ग हैं। चैतन्यचरितामृतम् की अपेक्षा कर्णपूर का भाषाशिल्प इसमें और अधिक निखरा हुआ है तथा कल्पनाशक्ति भी प्रौढतर हुई है। शृङ्गार और भक्ति का समन्वय उन्होंने इस महाकाव्य में प्रस्तुत किया है और वीररस का भी अंगी के रूप में निर्वाह किया है। सौन्दर्यवर्णन में विशेष दक्षता कर्णपूर ने प्रदर्शित की है। शची के मुख की अप्रतिम रमणीयता के वर्णन में प्रान्तिमान् की योजना करते हुए वे कहते हैं&#xA;अतिसमुच्छितशृगसमुद्गतत्रिदशराजवधूमुखवीक्षणात्। इह दिनेपि विधूदयशकिनी कमलिनी मलिनीभवति क्षणम् ।। (१०।४४)&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य - सुमेरु पर्वत पर इन्द्र के साथ शची जब विहार करने जाती, तो उसका मुख उदित हुआ चन्द्रमा लगता और उसके कारण कमलिनी मुरझा जाती। कवि का यमक अलङ्कार का प्रयोग विशेष चमत्कारमय है। सुमेरु पर्वत पर निवास करने वाले देवताओं तथा सो का एक साथ वर्णन करते हुए उसने यमक का यह प्रयोग किया है&#xA;समुज्ज्वल श्रीरयमिन्दुसुन्दरो बिभर्ति मेरुः शिखरैरनुत्तमैः। a विलासिनः कुण्डलिनः सुभोगिनो विलासिनः कुण्डलिनः सभोगिनः।।&#xA;समिती अनि तिनली&#xA;(१०।६०) - पारिजातहरण महाकाव्य में पूरे भारत के वर्णन का प्रयास किया गया है। श्रीकृष्ण स्वर्ग से लौटते हुए कामरूप (असम) में आते हैं। वहाँ से वे लोहित नद (ब्रह्मपुत्र), कमता नगरी, गौड़ देश, मिथिला, वाराणसी, प्रयाग, मथुरा, वारणावत, कुरुक्षेत्र, महाराष्ट्र क्षेत्र आदि होते हुए द्वारिका पहुँचते हैं। इस प्रकार पूरे देश की एकता को व्यक्त करना भी कवि का लक्ष्य रहा है। माना&#xA;वीक माग मा पता लगाया कि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ पण्डितराज जगन्नाथ के काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/16_paNDitarAja_jagannAtha_ke_kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/16_paNDitarAja_jagannAtha_ke_kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत साहित्य के मूर्धन्य कवि एवं प्रौढ़ काव्यशास्त्री, दार्शनिक, वैयाकरण, आलोचक, अपनी रसमाधुरी से पाठकों को उपकृत करने वाले, मुगलसाम्राज्य की वैभवश्री के भोक्ता, विद्वद्वरेण्य, प्रकाण्ड पण्डित स्वनामधन्य पण्डितराज जगन्नाथ कालिदास की काव्य-परम्परा तथा भामह की काव्यशास्त्र-परम्परा में अन्तिम प्रखर आलोकसम्पन्न ज्योतिस्तम्भ थे। पण्डितराज ने अपनी सर्वशास्त्रार्थविवेचनी, सर्वतोमुखी विलक्षण प्रतिभा से प्रभूत साहित्य सर्जना कर संस्कृत साहित्य को समृद्ध किया। यह समृद्धि अपने शाश्वत तथ्यों, निष्पक्ष विवेचनाओं, मौलिक उद्भावनाओं, उन्मुक्त कल्पनाओं, स्वस्थ चिन्तनों और निर्भय चर्चाओं के कारण आज भी उतनी ही भास्वर है, जितनी पहले थी। अपने जीवन की कृतकृत्यता से सन्तुष्ट पण्डितराज की गर्वोक्ति द्रष्टव्य है - कार मानक&#xA;का कामशास्त्राण्याकलितानि नित्यविधयः सर्वेऽपि सम्भाविता&#xA;दिल्लीवल्लभपाणिपल्लवतले नीतं नवीनं वयः। सम्प्रत्युज्झितवासनं मधुपुरीमध्ये हरिः सेव्यते -&#xA;सर्व पण्डितराजराजितिलकेनाकारि लोकाधिकम् ।। भा.वि. ४५ - 105 पण्डितराज जगन्नाथ तैलंग ब्राह्मण थे। इनके पिता का नाम पेरुभट्ट था, माता का नाम महालक्ष्मी था, जैसा कि &amp;lsquo;प्राणाभरणम्&amp;rsquo; नामक रचना में उल्लेख है - पिक विमागाणार&#xA;तैलंगान्वयमंगलालयमहालक्ष्मी-दयालालितः श्रीमत्पेरमभट्ट-सूनुरनिशं विद्वल्ललाटन्तपः।न्य काव्य-खण्ड की जगनाथ के पिता अनेक शास्त्र-पारंगत थे। जगन्नाथ के प्रथम गुरु उनके पिता थे, जिनके विषय में रसगङ्गाधर के इस प्रस्तावनाश्लोक में इसका स्पष्ट संकेत है - (श्रीमद्ज्ञानेन्द्रभिक्षोरधिगतसकलब्रह्मविद्याप्रपंचः&#xA;FIAT DE FONTE काणादीराक्षणादीरपि गहनगिरो यो महेन्द्रादवेदीत्। देवादेवाध्यगीष्ट स्मरहरनगरे शासनं जैमनीयम् ह क&#xA;शेषांकप्राप्तशेषामलभणितिरभूत् सर्वविद्याधरो यः।। (रस.१२) इन्हीं के सान्निध्य में जगन्नाथ ने संस्कृत में लेखन, कवन, चिन्तन और विवेचन में अप्रतिम प्रावीण्य प्राप्त किया था। इसके अतिरिक्त उन्होंने काशी निवासी शेषवंश के वीरेश्वर से तथा अन्य पण्डितों से ज्ञान की प्रौढता प्राप्त की थी। साथ ही अपने परिश्रम से व्रजभाषा, फारसी, अरबी और अन्य भाषाओं का ज्ञान भी अर्जित किया था। यह संगीतज्ञ भी बताए जाते हैं। शाहजहाँ के दरबार में स्वरचित पद्यों की संगीतमय प्रस्तुति करते थे। पादशाहनामा में इन्हें कलावन्त कहा गया है। इनकी कला से अभिभूत होकर इन्हें महाकविराय की उपाधि दी गई थी, जिसका उल्लेख एम.आर. शास्त्री ने अपने एक लेख में किया है।&#xA;मुगल बादशाह शाहजहाँ ने इनके वैदुष्य से प्रभावित होकर अपने पुत्र द्वाराशिकोह को संस्कृत पढ़ाने हेतु बुलाया और उन्होंने ही इन्हें &amp;lsquo;पण्डितराज&amp;rsquo; की उपाधि से अलंकत किया था। कहा जाता है कि किसी नरेश (नाम अज्ञात) ने इन्हें अपने आश्रय में बुलाने का प्रस्ताव किया था, पर उसे इन शब्दों के साथ अस्वीकार कर दिया था - ताज&#xA;वजीर म दिल्लीश्वरो वा जगदीश्वरो वा मनोरथं पूरयितुं समर्थः। कति FRIE REअन्यैर्नृपालैः परिदीयमानं शाकाय वा स्याल्लवणाय वा स्यात् ।।&#xA;सम्भव है यह उक्ति कभी दिल्लीनरेश की चाटुकारिता में ही लिखी गई हो। यहाँ जगदीश्वर पद का सम्बन्ध कुछ विद्वान उदयपुर के जगतसिंह से बताते हैं, पर यह सामान्यतः परमेश्वरवाची प्रतीत होता है। किंवदन्तियों में आमेरनरेश मिर्जा राजा जयसिंह का उल्लेख आता है, पर इन्होंने अपनी रचनाओं में कहीं उनका उल्लेख नहीं किया है।&#xA;पण्डितराज बड़े स्वाभिमानी व्यक्ति थे। अपनी विद्वता और रचनाधर्मिता पर उन्हें बड़ा गर्व था। उनकी गर्वोक्तियाँ रचनाओं में यत्र-तत्र सर्वत्र दृष्टिगत होती है। उनका कथन था &amp;lsquo;कवयति पण्डितराजे कवयन्त्यन्ये ऽपि विद्वांसः&amp;rsquo;।&#xA;ता पण्डितराज की सारस्वत साधना विलक्षण थी। अपने वाणीविलास पर उनको गर्व था। &amp;lsquo;प्राणाभरण&amp;rsquo; में उन्होंने लिखा&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य विद्वांसो वसुधातले परवचःश्लाघास वाचयमाः ।&#xA;भूपालाः कमला-विलास-मदिरोन्मीलन्मदाघूर्णिताः। आस्ये धास्यति कस्य लास्यमधुना धन्यस्य कामालस स्वर्वामाघरमाधुरीमधरयन् वाचां विलासो मम।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ पण्डितराज के काव्य की विशेषताएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/17_paNDitarAja_ke_kAvya_kI_visheShatAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/17_paNDitarAja_ke_kAvya_kI_visheShatAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पण्डितराज जगन्नाथ का कर्तृत्व मात्रा में जितना ही विपुल तथा विविध है, अपनी मौलिकता तथा गुणवत्ता में भी वह अप्रतिम है। उनकी काव्य रचनाओं में संगीतात्मकता, लय और पदशय्या की मसृणता अपनी पराकाष्ठा पर हैं। व्रजभाषा के काव्य की कोमलता और मिठास उन्होंने संस्कृत के छन्दों में भर दी है। उनके लहरीकाव्यों में तो पदावली की झंकार भक्तिभावना के साथ एकाकार होती हुई गुंजित है। उदाहरण के लिये -&#xA;(5) अपि प्राज्यं राज्यं तृणमिव परित्यज्य सहसा&#xA;विलोलद्वानीरं तव जननि तीरं श्रितवताम् (गङ्गालहरी-६)&#xA;(२)&#xA;सुरस्त्रीवक्षोजक्षरदगुरुजम्बालजटिलं जलं ते जम्बालं मम जननजालं जरयतु ।। (वही, २०)&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य&#xA;५७३ यद्यपि पण्डितराज अपनी पदावली की कोमलता और लालित्य के लिये सराहे जाते हैं और उन्होंने स्वयं भी अपनी गर्वोक्तियों में अपने काव्य की यह विशेषता निरूपित की है, पर प्रसंगानुसार ओजस्वी वचनावली और गोडी रीति का बड़ा प्रभावशाली प्रयोग वे करते हैं। रसगङ्गाधर में उद्धृत उनका यह पद्य शिव के ताण्डव का सप्राण चित्र तदनुरूप समर्थ पदावली में प्रस्तुत करता है. लोकमलामा धानको प्रभाष्टिमा&#xA;प्रमोदभरतुन्दिलप्रमथदत्ततालावली-कालका विनोदिनि विनायके डमरुडिण्डिमध्यानिनि। ललाटतटविस्फटनवकपीटयोनिच्छटो&#xA;सामाजिक हठोद्धतजटोद्भटो गतपटो नटो नृत्यति।। पण्डितराज ने फारसी कविता की विच्छित्ति, कथनभंगी तथा एक-दो पंक्तियों में बात को बहुत प्रभावशाली ढंग से कह देने की कला को अच्छी तरह आत्मसात् किया है। मुगल दरबार में रह कर वे फारसी के तथा उर्दू के अच्छे कवियों के सम्पर्क में आये होंगे। अनुभावों में से किसी एक बारीक अनुभाव का ऐसा सूक्ष्म चित्रण करना कि एक क्षण के अनुभव में जीवन स्पन्दित हो जाय-फारसी और उर्दू शायरी की इस खूबी को उनकी रचनाआ म अनकन दखा जा सकता है। उदाहरणाथ-&#xA;साहिए गुरुमध्यगता मया नतागी निहता नीरजकोरकेण मन्दम् । । दरकुण्डलताण्डवं नतभूलतिकं मामवलोक्य घूर्णितासीत् ।। राम&#xA;(भामिनीविलास : शृङ्गारविलास-१८) पण्डितराज के काव्य की दूसरी विशेषता इतर भाषाओं में उस समय लिखी जा रही कविता से अन्तःसंवाद है। बिहारी या रहीम के दोहों के सुन्दर भावों को कहीं-कहीं उन्होंने उतनी ही दक्षता से संस्कृत काव्य में ढाल कर प्रस्तुत किया है। उदाहरण के लिये -&#xA;का काम&#xA;आपेदिरेऽम्बरपथं परितः पतङगा राव की स्ति मुङगा रसालमकलानि समाश्रयन्ति। PERFPE सडकोचमञ्चति सरस्त्वयि दीनदीनो FIRST PRE&#xA;मीनो नु हन्त कतमां गतिमभ्युपैतु।। भा.वि.-प्रास्ता.-१६ रहीम के निम्नलिखित दोहे से इसकी तुलना की जा सकती है - शीशीर TO म सर सुखै पंछी उडै दूजे सरहिं समाहिम का कपनीर&#xA;दीन मीन बिनु पच्छ के कह रहीम कह जाहिं।। FEETS DIRE अन्यच्छायायोनि होकर भी पण्डितराज की कविता में अपनी बानगी और सौन्दर्य काकाव्य-खण्ड सिमा&#xA;अलग आस्वाद है। अपने पद्य के प्रथमार्च में उन्होंने पक्षियों के आकाश में स्वच्छन्द विहार तथा भौरों के रसालकुंज में मंडराने की बात कहकर सूखते सरोवर में तड़पती मछली की विडम्बना के बोध को तीखा बना दिया है, जबकि रहीम ने दीन मीन के लिये &amp;lsquo;बिनु पच्छ। के कह कर श्लेष द्वारा इसे विडम्बना का गहरा बोध अपने दोहे में उत्पन्न किया है।&#xA;अभिनव परिकल्पनाओं तथा सूझ-बूझ के कारण भी पण्डितराज की कविता बड़ी चमत्कारपूर्ण लगती है। प्रवत्स्यत्पतिका द्वारा प्रस्थानोद्यत प्रिय को प्रवास पर जाने से रोकने के लिये विविध उपाय करते हुए प्राचीन कवियों ने चित्रित किया है, पर अपने क्रीडाविडालशिशु को अंगुलियों से हौले से छू कर प्रस्थान करते प्रिय का रास्ता उससे कटवा कर उन्हें जाने से रोक देने बाली पण्डितराज की यह नायिका अलबेली ही है - &amp;quot;&#xA;आनम्य वल्गुवचनैर्विनिवारितेऽपि&#xA;रोषात प्रयातुमुदिते मयि दूरदेशम्। ति कि काय शिका निका बाला कराङ्गुलिनिवेशवशंवेदन के गित क्रीडाविडालशिशुनाशु रुरोध मार्गम् ।। (भा.वि.-शृ.वि. १५७) गिरफ&#xA;पण्डितराज के काव्य की एक दुर्लभ विशेषता उसका समकालिक बोध है। मुगल दरबार के वातावरण की छाया उनकी अनेक अन्योक्तियों में बड़े मार्मिक रूप में प्रकट हुई है। उनके शगारपरक पद्यों में भी कहीं शाहजादी का पीछा करते शोहदे, कहीं कबूतर-कबूतरियों के साथ खेल- इस प्रकार के अनेक प्रसंग चित्रित हैं, जिनमें पण्डितराज ने दिल्लीवल्लभ के पाणिपल्लव की छाया में जीवन का जो रूप देखा, उसे चित्रित किया&#xA;पर इस प्रकार पण्डितराज जगन्नाथ के काव्य में सर्जना का एक मिला-जुला, किन्तु उत्कृष्ट रूप दृष्टिगत होता है। उनमें यत्र-तत्र कालिदास की स्वाभाविकता भी है तथा माघ&#xA;और श्रीहर्ष की कृत्रिमता भी। उसमें दरबारी परिवेश भी है और आँचलिक सनिवेश भी। गर्वोक्तियाँ भी हैं और प्रशस्तियाँ भी। वस्तुतः संस्कृत साहित्य में पण्डितराज जगननाथ एक अपने ढंग का पृथक् व्यक्तित्व है और उनका काव्य अपने ढंग का एक अनूठा कृतित्व। उनका व्यक्तित्व और कृतित्व-दोनों ही प्रशस्य हैं, प्रणम्य हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ नीलकण्ठ दीक्षित के महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/18_nIlakaNTha_dIxita_ke_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/18_nIlakaNTha_dIxita_ke_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवपरचय&#34;&gt;कविपरिचय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;नीलकण्ठ दीक्षित सुप्रसिद्ध दार्शनिक और आलंकारिक श्री अप्पय दीक्षित के सहोदर आच्चा दीक्षित के पौत्र थे। इनके पिता का नाम नारायण दीक्षित और माता का नाम भूमि&#xA;१, द्रष्टव्य- प्रास्ताविकविलास २१, ३०, ७२ ता में, ४,१५ २. शङ्गारविलास-२८, १०७ आदि&#xA;कवि तिमिशिगजान&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य&#xA;५७५ देवी था। नारायण दीक्षित के पाँच पुत्र हुए- आच्चन, अय्या, चिनप्प, चन्द्रकावतंस तथा अतिरात्रयज्चन् । इनमें द्वितीय श्री अय्या दीक्षित ही नीलकण्ठ दीक्षित के नाम से संस्कृत साहित्य में विख्यात हैं। साई बाबा नाशिक बाजार श&#xA;नीलकण्ठ दीक्षित का कुल दक्षिण के सुप्रतिष्ठित शास्त्रपारंगत ब्राह्मणों का था। अपने पूर्वजों का परिचय देते हुए नीलकण्ठ दीक्षित ने स्वयं कहा है कि वे ब्रह्म का साक्षात्कार करने वाले, सर्वविद्यागुरु, छन्दोग, सोमपीथी तथा अद्वैतवादी ब्राह्मण थे। इनमें अप्पय दीक्षित के पितामह श्री आच्चा दीक्षित ने विद्या और ज्ञानसाधना के द्वारा विशेष ख्याति पायी, राजा कृष्णराज उनके चरणों में मस्तक झुकाते थे, वे भरद्वाज कुल के चूडामणि कहे जाते थे। उन्होंने आठ यनों, आठ तडागों, आठ शिवालयों तथा सर्वविद्याविशारद अपने आठ पुत्रों के द्वारा आठौं दिखाओं को उज्ज्वल बना दिया था। रंगराजाध्वरी इन्हीं के पाँचवें पुत्र थे, जिन्होंने अद्वैतविद्यामुकुरविवरण आदि ग्रन्थों की रचना की। इन्हीं रंगराजाध्वरी के पुत्र अप्पय दीक्षित थे, जिन्हें नीलकण्ठ ने गर्व के साथ &amp;lsquo;सरसकविताराज्यसार्वभौम&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;चतुरधिकशतप्रबन्धनिर्वाहक&amp;rsquo; कहते हुए सादर स्मरण किया है। माना जाता&#xA;अपने समय के श्रेष्ठ गुरुओं से नीलकण्ठ ने शिक्षा पायी। वे काव्य के मर्मज्ञ भी बने और व्याकरण के भी अधिकारी पंडित। श्रीकण्ठमत तथा शैवसिद्धान्त के आचार्य के रूप में भी उन्हें प्रतिष्ठा मिली। अपने समय के दार्शनिकों तथा साहित्यिकों के बीच वे मूर्धन्य थे और उनके समकालीन रामभद्र दीक्षित, श्रीचक्न आदि कवियों ने उनका नामोल्लेख सादर किया है।&#xA;को मा नीलकण्ठ दीक्षित मदुरा के राजा तिरुमलैनायक के अमात्य पद पर प्रतिष्ठित रहे। उनके काव्य &amp;lsquo;शान्तिविलास&amp;rsquo; से प्रतीत होता है कि वृद्धावस्था आने पर निर्विण्ण होकर उन्होंने यह पद त्याग दिया होगा। तुरीयावस्था में वे संन्यस्त होकर ताम्रपर्णी नदी के तट पर पालामलई नामक ग्राम में रहे। को नीलकण्ठ के चार भाई भी शास्त्रनिपुण और स्वयं रचनाकार हुए। उसी प्रकार उनके पुत्रों में गीर्वाणेन्द्र दीक्षित ने शृङ्गारकोशभाण की रचना की थी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ सत्रहवीं शताब्दी के अन्य महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/19_satrahavIM_shatAbdI_ke_anya_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/19_satrahavIM_shatAbdI_ke_anya_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सत्रहवीं शताब्दी के अन्य कवियों में श्री श्रीनिवास ने &amp;lsquo;भूवराहविजय&amp;rsquo; महाकाव्य की रचना की। इसमें आठ सर्गों में बराहावतार की कथा है। श्रीनिवास ने गद्य तथा पद्य में&#xA;अनेक अन्य काव्यों तथा शास्त्रीय या टीका-ग्रन्थों की भी रचना की थी। HD इन्हीं के पुत्र वराडदेशिक भी उच्चकोटि के कवि थे। उनकी काव्य रचनाएँ हैं लक्ष्मीनारायणचरित, रघुवरचरित, रामायणसङ्ग्रह, अम्बुजवल्लीशतक तथा श्रीवराहशतक। इन्होंने इन पद्यात्मक रचनाओं के अतिरिक्त गद्य में रामायण की रचना भी की।&#xA;१. भारतीय संगीत का इतिहास : उमेश जोशी, १६५७ में दिये विवरण से। २. हिस्ट्री आफ क्लासिक संस्कृत लिटरेचर : कृष्णमाचारियर, पृ. ३००।&#xA;परवर्ती संस्कृत महाकाव्य&#xA;५८३&#xA;अद्वैत नामक महाकवि ने १६०८ ई. में रामलिगामृत नामक महाकाव्य की रचना की।&#xA;मिली नाम शाकि IS EPTET मिति सामी की।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० घनश्याम तथा अठारहवीं शताब्दी के अन्य महाकवि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/20_ghanashyAma_tathA_aThArahavIM_shatAbdI_ke_anya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/15_paravartI_saMskRta_mahAkAvya_chaudahavIM_se_aTh/20_ghanashyAma_tathA_aThArahavIM_shatAbdI_ke_anya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;घनश्याम कवि चौण्डाजी बाला के पौत्र तथा महादेव एवं काशी के पुत्र थे और २६ वर्ष की उम्र में तंजौर के राजा तुक्काजि प्रथम (१७२६-५० ई.) के मंत्री बने। इन्होंने ६४ ग्रन्थ संस्कृत में, २० प्राकृत में और २५ देशी भाषा में रचे। इन्होंने भोजचम्पू का पूरक युद्धकाण्ड १८ वर्ष की अवस्था में लिख लिया था। उसके काव्य में क्षेमेन्द्र, श्रीकण्ठ, भर्तृमण्ठ, बाण, क्रीडाचन्द्र आदि की काव्य गरिमा का उसने स्वयं बखान किया है। इनकी रचनाओं में भगवत्पादचरित और वेंकटेशचरित महाकाव्य कोटि की है। इस कवि ने नल, कृष्ण और हरिश्चन्द्र की कथाएं भी श्लेष में अपने आबोधाकर-काव्य में कही है। युवराज रामवर्मा ने १५०० ई. के लगभग १२ सर्गों में &amp;lsquo;रामचरित&amp;rsquo; काव्य की रचना की थी। कृष्णाचार्य ने शकुन्तला के पुत्र भरत पर १२ सर्गों में &amp;lsquo;भरतचरित&amp;rsquo; महाकाव्य की रचना की। इस पर कालिदास का प्रभाव है। इस कवि का आदर्श शंकर का कृष्णविजय महाकाव्य रहा है। शंकर की शिष्य-परम्परा में ही किसी अज्ञात नामा कवि ने कृष्णाभ्युदय काव्य की रचना की है। इसकी हस्तलिपि प्रति पन्द्रहवें सर्ग तक ही प्राप्त होती है। चिदम्बरम के समीपवर्ती नृप गोपाल की इच्छानुसार वेंकटकृष्ण यज्वा ने सात वर्गों में नटेशविजय नामक महाकाव्य की रचना की। इस महाकाव्य में चिदम्बरम् में शिव के द्वारा कलि को पराजित करने की कथा है। मोहन स्वामी ने १७५० ई. में एक रामचरित नामक महाकाव्य लिखा था।&#xA;__ यह उत्तर मध्यकाल आधुनिक भारतीय साहित्य की समृद्धि का महत्त्वपूर्ण युग है। हिन्दी में इसी समय भक्ति और रीतिकाल रहा।&#xA;(म्मिा ) SAI ( ) ला जाली लास्ट लाकु . का िा कीट कार्ड की जातिय विमान काजकि&#xA;मामाच्या नारी को निन्द्रागिति मितिकोकिए&#xA;लिज किया। एकनाSFIRE १. डा. भगवतीलाल राजपुरोहित, राजा भोज का रचनाविश्व, पृष्ठ ७८ v e १. केरल-साहित्य-चरित्रम, भाग-२, पृष्ठ १० २. इंडिया ऑफिस केटलाग, में सं. ३६२० लन्दन। लामालाई लामा&#xA;कि जिन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
