<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ कालिदास के काव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ कालिदास के काव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ कालिदास के काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/01_kAlidAsa_ke_kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/01_kAlidAsa_ke_kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रामायण और महाभारत जैसे आर्ष और विकसनशील महाकाव्यों की रचना के पश्चात् संस्कृत साहित्य के आकाश में अनेक कवि-नक्षत्रों ने अपनी प्रभा प्रकट की, पर नक्षत्र-तारा-ग्रहसकुला होते हुए भी कालिदास-चन्द्र के द्वारा ही भारतीय साहित्य की परम्परा सचमुच ज्योतिष्मती कही जा सकती है। माधुर्य और प्रसाद का परम परिपाक, भाव की गम्भीरता तथा रसनिर्झरिणी का अमन्द प्रवाह, पदों की स्निग्धता और वैदिक काव्य परम्परा की महनीयता के साथ-साथ आर्ष काव्य की जीवनदृष्टि और गौरव-इन सबका ललित सन्निवेश कालिदास की कविता में हुआ है। का कालिदास विश्ववन्द्य कवि हैं। उनकी कविता के स्वर देशकाल की परिधि को लाँघ कर सार्वभौम बन कर गूंजते रहे हैं। इसके साथ ही वे इस देश की धरती से गहरे अनुराग को पूरी संवेदना के साथ व्यक्त करने वाले कवियों में भी अनन्य हैं।&#xA;कालिदास के समय तक भारतीय चिन्तन परिपक्व और विकसित हो चुका था, षड्दर्शन तथा अवैदिक दर्शनों के मत-मतान्तर और सिद्धान्त परिणत रूप में सामने आ चुके थे। दूसरी ओर आख्यान-उपाख्यान और पौराणिक वाङ्मय का जन-जन में प्रचार था। वैदिक धर्म और दर्शन की पुनः स्थापना का भी अभूतपूर्व समुद्यम उनके समय में या उसके कुछ पहले हो चुका था। ज्योतिष, गणित, आयुर्वेद आदि विभिन्न विद्याओं का भी अच्छा विकास कालिदास के काल तक हो चुका था। कालिदास की कविचेतना ने चिन्तन तथा ज्ञान-विज्ञान की इस सारी परम्परा, विकास को आत्मसात् किया, अपने समकालीन समाज और जीवन को भी देखा-परखा और इन सबको उन्होंने अपनी कालजयी प्रतिभा के द्वारा ऐसे रूप में अभिव्यक्त किया, जो अपने अद्वितीय सौन्दर्य और हृदयावर्जकता के कारण युग-युग तक आकर्षक ही नहीं बना रहा, उसमें अर्थों और व्याख्याओं की भी सम्भावनाएं कभी चुकने को नहीं आतीं।&#xA;अपने कुमारसम्भव महाकाव्य में पार्वती के रूप का वर्णन करते हुए महाकवि कालिदास ने लिखा है कि संसार में जितने भी सुन्दर उपमान हो सकते हैं उनका समुच्चय इकट्ठा करके, फिर उसे यथास्थान संयोजित करके विधाता ने बड़े जतन से उस पार्वती को गढा था, क्योंकि वे सृष्टि का सारा सौन्दर्य एक स्थान पर देखना चाहते थे। वास्तव में पार्वती के सम्बन्ध में कवि की यह उक्ति स्वयं उसकी अपनी कविता पर भी उतनी ही खरी उतरती है। &amp;lsquo;एकस्थसौन्दर्यदिदृक्षा&amp;rsquo; उसकी कविता का मूल प्रेरक सूत्र है, जो सिसृक्षा को स्फूर्त १. सर्वोपमाद्रव्यसमुच्चयेन यथापदेश विनिवेशितेन।&#xA;सा निर्मिता विश्वसृजा प्रयत्नादेकस्थसीन्दर्यदिदृक्षयेव ।। -कुमारसम्भय १.४E&#xA;कालिदास के काव्य करता है। इस सिसृक्षा के द्वारा कवि ने अपनी अद्वैत चैतन्य रूप प्रतिमा को विभिन्न रमणीय मूर्तियों में बाँट दिया है। जगत् की सृष्टि के सम्बन्ध में इस सिसृक्षा को अन्तर्निहित मूल तत्त्व बता कर महाकवि ने अपनी काव्यसृष्टि की भी सांकेतिक व्याख्या की है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ ऋतुसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/02_RtusaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/02_RtusaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऋतुसंहार महाकवि कालिदास की प्रथम रचना है। निश्चित रूप से जो औदात्य तथा सौन्दर्य महाकवि के अन्य काव्यों में प्राप्त होता है, उसका यहाँ अभाव है।&#xA;सम्पूर्ण संस्कृत साहित्य में ऋतुसंहार ही पहली ऐसी रचना है, जिसमें भारतवर्ष में प्राप्य समस्त छः ऋतुओं का स्वतन्त्र रूप से तथा क्रमशः निरूपण किया गया है। आलोचकों का कहना है कि कवि ने विक्रमादित्य का राज्याश्रय प्राप्त होने के पूर्व ही इसकी रचना की होगी और यह नवयौवन की अवस्था में रचा गया होगा।&#xA;कुछ विद्वान् ऋतुसंहार को कालिदास की कृति नहीं मानते। इस पक्ष में प्रायः तीन तर्क दिये जाते हैं - १. ऋतुसंहार में कालिदास की कमनीय शैली नहीं है। २. काव्यशास्त्रीय ग्रन्थों में इसके उद्धरण प्राप्त नहीं होते और ३. मल्लिनाथ ने इस पर टीका नहीं लिखी है। जहाँ तक प्रथम तर्क का प्रश्न है,&#xA;ऋतुसंहार को कालिदास की प्रथम रचना स्वीकार किया गया है। अतः प्रथम सोपान होने के कारण रघुवंश अथवा शाकुन्तल जैसी परिपक्वता का अभाव स्वाभाविक है। काव्यशास्त्रीय ग्रन्थों में ऋतुसंहार के उद्धरण आलङ्कारिकों ने इसलिये नहीं दिये कि महाकवि कालिदास के ही अधिक प्रौढ़ उदाहरण विद्यमान थे। मल्लिनाथ ने भी सरल ग्रन्थ होने के कारण इस पर टीका नहीं लिखी होगी। इस प्रकार ये तर्क कमजोर हैं। वस्तुतः ऋतुसंहार के पर्यालोचन से यह स्पष्ट प्रतीत होता है कि इसमें कालिदासीय प्रतिभा बीज-रूप में विद्यमान है।&#xA;ऋतुसंहार में छः सर्ग है। इन सर्गों में क्रमशः छः ऋतुओं- ग्रीष्म, वर्षा, शरद्, हेमन्त, शिशिर तथा वसन्त का चित्रण किया गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ कुमारसम्भव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/03_kumArasambhava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/03_kumArasambhava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुमारसम्भव सत्रह सर्गों का महाकाव्य है। परम्परागत मान्यता है कि कालिदास ने आठ सर्गों तक ही इस महाकाव्य की रचना की थी। अवशिष्ट : सर्ग किसी परवर्ती कवि के द्वारा रचे हुए हैं। वल्लभदेव, मल्लिनाथ आदि प्राचीन विश्रुत टीकाकारों ने आठ सर्गों तक ही इस महाकाव्य पर अपनी टीकाएं लिखी हैं तथा काव्यशास्त्र के प्राचीन ग्रन्थों में भी कुमारसम्भव से जितने उद्धरण मिलते हैं, वे आठवें सर्ग तक के ही हैं।&#xA;कुमारसम्भव का अर्थ है कुमार (कार्तिकेय) का जन्म। पार्वती के जन्म से लेकर शिव से उसके विवाह तक का कथानक ही आठवें सर्ग तक वर्णित है और कुमार के जन्म की कथा इसमें समाविष्ट नहीं है, अतः इसे अपूर्ण मानकर परवर्ती किसी कवि ने पूरा किया होगा- यह सम्भव है। एक परम्परागत मान्यता यह भी है कि आठवें सर्ग में उमा-महेश्वर के सम्भोगसुख का चित्रण करने के कारण कालिदास को शापग्रस्त होना पड़ा और फिर इस काव्य को वे पूर्ण न कर सके। आधुनिक विद्वानों में से कुछ का यह भी मत है कि कालिदास की दृष्टि में आठवें सर्ग में ही काव्य पूरा हो जाता है; शिव और पार्वती के अटूट प्रेम और मांगलिक दाम्पत्य में कुमार के जन्म की सम्भावना निदर्शित है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ मेघदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/04_meghadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/04_meghadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मान&#xA;या मेघदूत महाकवि कालिदास की अप्रतिम रचना है। अकेली यह रचना ही उन्हें &amp;lsquo;कविकुलगुरु&amp;rsquo; उपाधि से मण्डित करने में समर्थ है। भाषा, भावप्रवणता, रस, छन्द और चरित्र-चित्रण-समस्त दृष्टियों से मेघदूत अनुपम खण्डकाव्य है। सहृदय रसिकों ने मुक्त कण्ठ से इसकी सराहना की है। समीक्षकों ने इसे न केवल संस्कृत जगत् में अपितु विश्व साहित्य में श्रेष्ठ काव्य के रूप में आंकलित किया है। मेघदूत में कथानक का अभाव सा है। वस्तुतः यह प्रणयकातर हृदय की अभिव्यक्ति है।&#xA;मेघदूत के दो भाग हैं - पूर्वमेघ एवं उत्तरमेघ। म&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ रघुवंश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/05_raghuvaMsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/05_raghuvaMsha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुमार वि र गगनशी शिन मा रघुवंश कालिदास की सर्वाधिक प्रौढ़ काव्यकृति है। कुमारसम्भव की तुलना में इसका फलक विस्तीर्णतर है। अनेक चरित्रों और नाना घटनाप्रसंगों की वजसमुत्कीर्ण मणियों को कवि ने इसमें एक सूत्र में पिरो दिया है और उनके माध्यम से राष्ट्र की गौरवशाली परम्पराओं, आस्थाओं और संस्कृति की महनीय उपलब्धियों की तथा समसामयिक सामन्तीय समाज के अधःपतन की महागाथा उज्ज्वल पदावली में प्रस्तुत कर दी है। दिलीप और रघु जैसे उदात्त चरित्रों के आख्यान से आरम्भ कर राम के चरित्र को भी रघुवंश प्रस्तुत करता है और अग्निवर्ण जैसे विलासी राजा को भी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ कालिदास के काव्यों के टीकाकार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/06_kAlidAsa_ke_kAvyoM_ke_TIkAkAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/06_kAlidAsa_ke_kAvyoM_ke_TIkAkAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(१) वल्लभदेव-कालिदास के काव्यों के टीकाकारों में वल्लभदेव सबसे प्राचीन हैं।&#xA;वल्लभदेव ने कुमारसम्भव, मेघदूत और रघुवंश तीनों काव्यों पर टीकाएँ लिखी हैं। इनका समय दशम शती है। कुमारसम्भव पर लिखी गयी टीका का नाम &amp;lsquo;पञ्जिका&amp;rsquo; है। यह कुमारसम्भव के अष्टम सर्ग तक ही है। यह टीका दो संस्करणों में उपलब्ध है, जिन्हें लघुटीका तथा बृहत् टीका कहते हैं&amp;rsquo; । मेघदूत की भी सबसे प्राचीन टीका वल्लभदेव की ही है । कुमारसम्भव और मेघदूत की भाँति रघुवंश महाकाव्य के भी प्राचीनतम टीकाकार वल्लभदेव हैं। इनकी &amp;lsquo;रघुवंशपञ्जिका&amp;rsquo; पाण्डुलिपि में उपलब्ध&#xA;है। यह अभी तक अप्रकाशित है। (२) दक्षिणावर्तनाथ -कालिदास के मेघदूत पर दक्षिणावर्तनाथ की टीका का नाम &amp;lsquo;प्रदीप&amp;rsquo;&#xA;है। यह टीका टी. गणपति शास्त्री (त्रिवेन्द्रम संस्कृत सीरीज, १६१६) तथा डॉ. ए.&#xA;पी. उन्नि के संस्करणों में (दिल्ली १९८७) के द्वारा संपादित की गई है। (2 दक्षिणावर्तनाथ की रघुवंश पर लिखी टीका का नाम &amp;lsquo;रघुवंशदीपिका&amp;rsquo; है। यह भी&#xA;पाण्डुलिपि के अत्यधिक त्रुटित होने के कारण अभी तक प्रकाशित नहीं हो सकी है। दक्षिणावर्तनाथ का समय १३वीं शती है। मल्लिनाथ-मल्लिनाथ संस्कृत साहित्य के समर्थ टीकाकार हैं। इन्होंने कालिदास के कुमारसम्भव, मेघदूत और रघुवंश तीनों काव्यों पर टीकाएँ लिखी हैं। इनकी टीका का नाम &amp;lsquo;सञ्जीवनी&amp;rsquo; है। इनका समय १५वीं शती है। &amp;lsquo;सञ्जीवनी&amp;rsquo; टीका कई&#xA;कुमारसम्भब बल्लभदेवकृत टीका सहित, सं. डॉ. गौतम पटेल, अहमदाबाद, १६८६ ई. २. सं. हुलदशः रायल एशियाटिक सोयायटी, लन्दन, १E११ ई.। ३. कुमारसम्भव : सं. डॉ. गौतम पटेल, भूमिका पृ. १८, २०। ४. द्रष्ट. मेघसन्देश : एन एप्रेजल पाम साउथ, एन.पी. उन्नि, पृ. ४१-४२ ।&#xA;कालिदास के काव्य संस्करणों में उपलब्ध है। मल्लिनाथ ने &amp;lsquo;सञ्जीवनी&amp;rsquo; टीका में अपने पूर्ववर्ती टीकाकार&#xA;वल्लभदेव और दक्षिणावर्तनाथ की टीकाओं का अनेकत्र उपयोग किया है। (४) स्थिरदेव- कालिदास के मेघदूत पर स्थिरदेव की टीका का नाम &amp;lsquo;बालप्रबोधिनी&amp;rsquo; है।&#xA;इनका समय वि.सं. १२४८ से १४४२ के मध्य माना जाता है। डॉ. एस.के. डे ने&#xA;मेघदूत के तीस प्राचीन टीकाकारों में स्थिरदेव का उल्लेख किया है। (५) मेघराज साधु- मेघदूत पर मेघराजसाधुकृत टीका का नाम &amp;lsquo;सुखबोधिका&amp;rsquo; है। इनका&#xA;समय वि.सं. १२२८ से १४५६ के बीच है। इन्हें मेघराजगणि के नाम से भी जाना&#xA;जाता है। (६) शाश्वत - शाश्वत ने मेघदूत पर &amp;lsquo;कविप्रिया&amp;rsquo; नाम की टीका लिखी है। इनका समय&#xA;वि.सं. १४८७ से पूर्व माना जाता है। मानसिक (७) अरुणगिरिनाथ - &amp;lsquo;रघुवंश&amp;rsquo; के तीसरे टीकाकार अरुणगिरिनाथ हैं। इनकी टीका का किया नाम &amp;lsquo;प्रकाशिका&amp;rsquo; है। इनका समय १५वीं शती है। (E) नारायण पण्डित - रघुवंश पर नारायण पण्डित द्वारा लिखित टीका का नाम ‘पदार्थ&#xA;दीपिका है। इन्होंने अपनी टीका में अरुणनाथगिरि का अनुवर्तन किया है। इनका&#xA;समय वि.सं. १५०६ से १५५५ के बीच है। (६) चारित्रवर्धन - कुमारसम्भव, मेघदूत और रघुवंश तीनों काव्यों पर टीका लिखने वाले&#xA;टीकाकारों में चारित्रवर्धन का नाम उल्लेखनीय है। इनका समय १५वीं शती है।&#xA;इनकी टीका का नाम &amp;lsquo;शिशुहितैषिणी&amp;rsquo; है। या त FASTINDE कि (१०) मणिराम - कालिदास के &amp;lsquo;ऋतुसंहार&amp;rsquo; के टीकाकार का नाम मणिराम है। मेघदूत पर&#xA;लिखी इनकी टीका का नाम &amp;lsquo;चन्द्रिका&amp;rsquo; है। टीका-रचना का समय वि.सं. १८१४१&#xA;है। मणिराम भरद्वाज गोत्रीय ब्राह्मण थे। कि TE उपर्युक्त प्रसिद्ध टीकाकारों के अतिरिक्त कालिदास के रघुवंश पर टीका लिखने वालों . में जिनसमुद्र सूरि, हेमाद्रि, रत्नचन्द्र, सुमालिविजय, हरिदासमित्र, कृष्णभट्ट, जर्नादन और नलविजयराम प्रमुख हैं। इनकी टीकाएं अप्रकाशित हैं। मेघदूत के टीकाकारों में सरस्वती तीर्थ, भरत मल्लिक, आषाढ़ और निरुक्तकार भी उल्लेख्य हैं। है कई&#xA;मीन मिन नियम विपर १. द्रष्ट&amp;hellip; आफ ओरियण्टल रिसर्च, महास, खण्ड १३, १E५७ ई. के अड्क में माना जात&#xA;&amp;ldquo;सम कामेण्टेटर्स ऑन द मेघदूत&amp;rsquo; लेख। रघुवंश अरुणगिरिनाथकृत प्रकाशिका तथा नारायण पण्डितकृत पदार्थदीपिका सहित, सं. श्री के.&#xA;अच्युत पौतुवाले तथा श्री सी के रामनु नप्प्यार, संस्कृत कलाशाला, पूर्णत्रयी (त्रिपुनीयुरा), १E६४ ३. ऋतुसंहार, निर्णयसागर सं. पृ. १ ४. कालिदास बिब्लियोग्राफी, पृ. ८६-८७&#xA;लापान को निजी योजनाकाव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ रघुवंश की प्रबन्धात्मकता तथा महावाक्यता</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/07_raghuvaMsha_kI_prabandhAtmakatA_tathA_mahAvAkya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/07_raghuvaMsha_kI_prabandhAtmakatA_tathA_mahAvAkya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रघुवंश में अनेक कथाचक्र हैं तथा अनेक नायकों के चरित्र हैं। ऐसी स्थिति में इसे एक अपने आप में समग्र प्रबन्ध कैसे माना जा सकता है ? टीकाकार अरुणगिरिनाथ ने रघुवंश की पूरी संरचना का विश्लेषण करते हुए इसकी प्रबन्धात्मकता तथा महावाक्यता पर विशद विचार किया है। उनके अनुसार रघुवंश का अंगी रस वीर है। वीररस का इस महाकाव्य में प्रवाह आद्यन्त अक्षुण्ण रूप में प्रवहमाण है। प्रसंगानुसार अन्य रसों की निष्पत्ति विभिन्न सर्गों में है, पर वीररस की सर्वव्यापकता का लोप नहीं हुआ है। सातवें सर्ग में युद्धवर्णन के प्रसंग में.शृङ्गार और बीभत्स दोनों रसों का समावेश तथा वीररस के व्यवधान से उनके विरोध का परिहार आनन्दवर्धन तथा मम्मट आदि आचार्यों के द्वारा भी समीक्षित है, और अरुणगिरिनाथ ने भी रघुवंश की, रसनिर्वाह की दृष्टि से मीमांसा करते हुए इस प्रसंग की समीक्षा की है।&amp;rsquo; रघुवंश की अन्तिम पंक्ति- &amp;lsquo;राज्ञी राज्यं विधिवदशिषद् भर्तुरव्याहताज्ञा&amp;rsquo; - में अद्भुत रस से संवलित वीररस के उद्रेक पर भी अरुणगिरिनाथ ने विस्तार से प्रकाश डाला है। ३ ।।&#xA;वीररस की इस प्रधानता के साथ इतर सभी रसों की इस रस के प्रवाह में उन्मज्जन-निमज्जन की स्थितियाँ, पूरे प्रबन्ध के चारों पुरुषार्थों की अवगति तथा विधि-निषेधावबोध की दृष्टि से इस महाकाव्य की एकवाक्यता का विश्लेषण करते हुए अरुणगिरि कहते हैं कि पहले ही पद्य में कवि ने उमा-महेश्वर का उपादान करके अपने प्रबन्ध की सर्वरसाश्रयता तथा सर्वपुरुषार्थहतुता सूचित कर दी है। दिलीप आदि राजाओं के चरित के द्वारा धर्म पुरुषार्थ और तत्संवलित वीररस, रघु आदि के चरित के द्वारा अर्थ पुरुषार्थ तथा उन्हीं के अन्त्या श्रम के अवलम्बन में मोक्ष और शान्तरस की निष्पत्ति कवि ने करायी है। अजविलापादि में करुणरस, ताटकावृत्तान्त आदि में बीभत्सरस तथा अग्निवर्ण के वृत्तान्त में शृङ्गाररस तथा काम पुरुषार्थ है। शूर्पणखावृत्तान्त में हास्य तथा सीता के द्वारा शूर्पणखादर्शन में भयानक रस है। इसी प्रकार जामदग्न्यवर्णन में रौद्र तथा माया सिंह आदि के वृत्तान्त में अद्भुत रस है। पर विभिन्न रसों पर विभिन्न वृत्तान्तों का समावेश होने पर भी इस महाकाव्य में प्रबन्धात्मकता तथा एकवाक्यता है, क्योंकि विधिनिषेधावगतिहेतुक महाकाव्य होना प्रबन्ध का लक्षण है। रघुवंश में एक वंश का ही आद्यन्त वर्णन होने से एकवस्तुविषयता है तथा इस एक अर्थ के वर्णन से विधिनिषेधावगति में भी एकता और अन्विति यहाँ है, इसलिये सम्पूर्ण महाकाव्य एक महाकाव्य तथा एक प्रबन्ध माना जाना चाहिये, अवान्तर वाक्यों की दृष्टि से इसमें सन्धिसन्ध्यङ्ग आदि का विश्लेषण किया जाना चाहिये-यह अरुणगिरिनाथ का मत है।&#xA;१. रघुवंश, त्रिपुनीधुरासं., भाग-२, पृ. २३ २. वहीं, भाग-३, पृ. ४६७-६८ ३. रघुवंश, त्रिपुनीथुरासं, भाग-१, पृ. ४-५&#xA;कालिदास के काव्य&#xA;रघुवंश में पाँचों सन्धियों, सन्ध्यङ्गों तथा अवस्थाओं और अर्थप्रकृतियों के सम्यक् नियोजन से भी प्रबन्धात्मकता का परिपोष हुआ है। अरुणगिरिनाथ के अनुसार प्रथम सर्ग में आरम्भ अवस्था से अनुगत, विधान नामक अंग को छोड़ कर शेष ग्यारह अंगों से युक्त मुखसन्धि है। द्वितीय सर्ग में &amp;lsquo;इत्थं व्रतं धारयतः प्रजार्थ&amp;rsquo;- इस पद्य तक प्रयत्न नामक अवस्था से अनुगत प्रतिमुखसन्धि है तथा इस सर्ग के शेष भाग में प्राप्त्याशा और गर्भसन्धि । सिंह का नन्दिनी पर आक्रमण पताका । तृतीय सर्ग में दिलीप-वृत्तान्त की निर्वहण सन्धि तथा रघु-वृत्तान्त की मुखसन्धि आरम्भ हो जाती है। इस प्रकार रघुवंश में पाँचों सन्धियों, संध्यङ्गों तथा अवस्थाओं की चक्राकार गति तथा पुरावर्तन होते हुए भी वंशवर्णन विषयक एक वृत्तान्त होने से एकवाक्यता बनी रहती है। यदि मागा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ वंशकाव्य-परम्परा और रघुवंश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/08_vaMshakAvya-paramparA_aura_raghuvaMsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/08_vaMshakAvya-paramparA_aura_raghuvaMsha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रघुवंश की रचना के द्वारा एक नायक के स्थान पर पूरे वंश को विषय बनाने वाले महाकाव्यों की परम्परा प्रवर्तित हुई। भोज ने तो इसके आधार पर &amp;lsquo;वंशकाव्य&amp;rsquo; नामक काव्यकोटि का निर्धारण भी किया तथा इस काव्य विधा के रघुवंश के अतिरिक्त अश्मकवंश, यदुवंश, दिलीपवंश- ये उदाहरण दिये हैं। र आगे चलकर ऐतिहासिक महाकाव्यों की धारा में भी इस प्रकार के अनेक वंशकाव्य लिखे गये।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ कुमारसम्भव तथा रघुवंश में महाकाव्यलक्षणसमन्वय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/09_kumArasambhava_tathA_raghuvaMsha_meM_mahAkAvyal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/09_kumArasambhava_tathA_raghuvaMsha_meM_mahAkAvyal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सभामह आदि आचार्यों ने महाकाव्य का इतिहासकथोद्भूत होना अपेक्षित माना है। कुमारसम्भव तथा रघुवंश दोनों की कथावस्तु इतिहास (रामायण या पुराणसाहित्य) से ली गयी है। भामह का लक्षण &amp;lsquo;महतां च महच्च यत्&amp;rsquo; दोनों महाकाव्यों पर लागू होता है, दोनों में उदात्त और समुज्ज्वल चरित्र अंकित है। कुमारसम्भव में अंगी रस शृङ्गार है और शान्त, करुण, वीर, हास्य तथा अद्भुत का प्रसंगानुकूल रमणीय योग इसमें हुआ है। पंचम सर्ग में पार्वती के तप का वर्णन संस्कृतसाहित्य के सर्वाधिक प्रभावशाली प्रसंगों में से एक है और इसमें धैर्य, संयम, समर्पण और प्रेम की अनन्य निष्ठा का अभूतपूर्व चित्रण हुआ है। पूरे प्रसंग में शान्तरस का उत्तम परिपाक है, तो इसके तत्काल पश्चात् वटुवेषधारी शिव से पार्वती के साथ हा संवाद में उत्पास और विडम्बन के साथ हास्य की वैसी ही अनोखी दृष्टि है। शंकर के सहसा अपने सामने प्रकट हो जाने पर पार्वती का सम्भ्रम और शिव-विवाह के प्रसंग में शंकर का अद्भुत परिधान विस्मय के उद्रेक के साथ अद्भुतरस की सृष्टि करता है। शिव और पार्वती के अनुराग और शृङ्गार का जो बीजवपन पहले सर्ग में नारद की उक्तियों से कर दिया जाता है, उसका चरम परिपाक सप्तम तथा अष्टम&#xA;२. शृङ्गारप्रकाश, भाग-२, पृ. ४७०। यानिकिती काम करना&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;सर्गों में सम्भोग के विशद चित्रण में हुआ है। तारकासुर के वध के लिये ही सारा कथाचक्र प्रवर्तित है, इस दृष्टि से वीररस की अन्तर्निहित धारा भी समग्र काव्य में उपस्थित है।&#xA;का कुमार-भव के नायक दिव्य कोटि के हैं। यद्यपि दण्डी तथा रुद्रट आदि आचार्यों द्वारा महाकाव्य के वर्ण्यविषयों की जो सूची दी गयी है, उसके सारे विषय इस महाकाव्य में वर्णित नहीं है, यथा- सागर, मृगया, उद्यान, सलिलक्रीड़ा आदि के वर्णन यहाँ नहीं हैं, पर कुमारसम्भव में भारतीय साहित्य के कतिपय सुन्दरतम वर्णन समाविष्ट है। प्रथम सर्ग में हिमालय का वर्णन तथा अष्टम सर्ग में हिमालय पर सांझ और रात्रि के वर्णन हमारे साहित्य के सर्वोत्तम काव्यात्मक वर्णन कहे जा सकते हैं। ऋतुवर्णन की दृष्टि से तृतीय सर्ग का वसन्तवर्णन भी कम कमनीय नहीं और षष्ठ सर्ग में हिमालय के नगर का वर्णन भी आकर्षक है।&#xA;रस तथा वर्ण्यविषयों की दृष्टि से रघुवंश में विविधता अधिक है। युद्ध (चतुर्थ, षष्ट, द्वादश सर्ग), दिग्विजय (चतुर्थसर्ग), मृगया (नवम सर्ग), उपवन-विहार, जलक्रीड़ा (नवम तथा षोडश सर्ग) तथा उजाड़ नगर (षोडश सर्ग) जैसे विषय, जो कुमारसम्भव में समाविष्ट नहीं हैं, रघुवंश में काव्यात्मक वर्णन की परिधि में आये हैं। इनके अतिरिक्त वसन्त आदि ऋतु (नवम सर्ग), वन (द्वितीय सर्ग), आश्रम (प्रथम सर्ग) आदि विविध विषय भी रघुवंश में हैं।&#xA;पूरे वंश के उत्थान, पतन और पुनरभ्युदय की विशद गाथा में कवि ने रसों का क्रम-विन्यास भी तदनुरूप रखा है। धर्मवीर, दयावीर, दानवीर और युद्धवीर- वीररस के ये चारो रूप परिपुष्ट रूप में दिलीप, रघु, कुश, अतिथि आदि महनीय चरित्रों के चित्रण में अभिव्यक्त हैं। इन्हीं में करुण, शान्त और अद्भुत का अंग रूप में विन्यास रसपरिपाक को और रमणीय बना देता है। करुणा की अमन्द मन्दाकिनी का प्रवाह निर्वासित सीता के राम को दिये गये सन्देश में अपूर्व ही है, जबकि पुष्पक विमान से अयोध्या लौटते हुए राम की उक्तियों में स्मर्यमाण विप्रलम्भ तथा अनन्तर भरत आदि से उनके मिलन में भी पूर्वस्मृतियों का आवर्तन-विवर्तन कवि ने जिस संवेदनशील सूक्ष्म दृष्टि से किया है, वह चित्त को रसावेशवैशय से आप्लावित करती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० समीक्षण : प्रकृतिचित्रण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/10_samIxaNa_prakRtichitraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/10_samIxaNa_prakRtichitraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाकवि कालिदास प्रकृति के उपासक हैं। वे प्रकृति के अनन्य प्रेमी हैं, उन्होंने अन्तः प्रकृति एवं बाह्य प्रकृति दोनों का चित्रण किया है। उनका यह चित्रण आत्मानुभूति एवं सूक्ष्म निरीक्षण पर आधारित है। यद्यपि महाकवि ने कहीं-कहीं प्रकृति का भयावह रूप भी चित्रित किया है, किन्तु प्रकृति का सुकुमार रूप उन्हें अधिक प्रिय है।&#xA;कालिदास ने अपने समस्त काव्यों एवं नाटकों में प्रकृति का निरूपण तो किया ही है, किन्तु स्वतन्त्र रूप से प्रकृति के चित्रण के लिए ऋतुसंहार की रचना की। यद्यपि जैसा कि पहले संकेत किया जा चुका है, ऋतुसंहार में कवि ने बाह्य प्राकृतिक सौन्दर्य के निरूपण&#xA;कालिदास के काव्य की अपेक्षा मानव-मन पर पड़ने वाले प्रभावों का वर्णन अधिक किया है, फिर भी ऋतुओं का स्वतन्त्र चित्रण उनके प्रकृति-प्रेम का द्योतक है। ऋतुसंहार के प्रथम पद्य में ग्रीष्म ऋतु का बड़ा ही सजीव चित्रण है - कामगार कार्ड की&#xA;प्रचण्डसूर्यः स्पहणीयचन्द्रमाः सदावगाहक्षतवारिसञ्चयः।&#xA;दिनान्तरम्योऽभ्युपशान्तमन्मथो निदाघकालोऽयमुपागतः प्रिये।। १.१ . किया, प्रिये! ग्रीष्म ऋतु आ गयी है। सूर्य की किरणे प्रचण्ड हो गयी हैं। चन्द्रमा सुहावना लगने लगा है। निरन्तर स्नान के कारण कुँओं-तालाबों का जल प्रायः समाप्त हो चला है। सायंकाल मनोरम लगने लगा है तथा काम का वेग स्वयं शान्त हो गया है। इसी प्रकार कवि का वर्षा तथा अन्य ऋतुओं का वर्णन भी सजीवता एवं कमनीयता से परिपूर्ण है। मेघदूत में तो कवि ने प्रकृति एवं मानव में तादात्म्य स्थापित कर दिया है। पूर्वमेघ में प्रधानतया प्रकृति के बाह्य रूप का चित्रण है, किन्तु उसमें मानवीय भावनाओं का संस्पर्श है, जबकि उत्तरमेघ में मानव हृदय का निरूपण है और वह प्राकृतिक सौन्दर्य से ओत-प्रोत है। मेघदूत तो वर्षा ऋतु की ही उपज है। वहाँ वर्षा से प्रभावित होने वाले समस्त जड़-चेतन पदार्थों का निरूपण है। मेघ जिस-जिस मार्ग से होकर आगे निकल जाता है उस-उस मार्ग में अपनी छाप छोड़ जाता है -&#xA;नीपं दष्टवा हरितकपिशं केसरैरर्द्धरूलै- APRIMeli RRE राविर्भूतप्रथममुकुलाः कन्दलीश्चानुकच्छम् । जग्थ्वारण्येष्वधिकसुरभिं गन्धमाघ्राय चोर्व्याः।&#xA;सारङ्गास्ते जललवमुचः सूचयिष्यन्ति मार्गम्।। १.२२ ।। जल बरसने के कारण पुष्पित कदम्ब को भ्रमर मस्त होकर देख रहे होंगे, प्रथम जल पाकर मुकुलित कन्दली को हरिण खा रहे होंगे और गज प्रथम वर्षाजल के कारण पृथिवी से निकलने वाली गन्ध सँघ रहे होंगे इस प्रकार भित्र-भिन्न क्रियाओं को देखकर मेघ के गमनमार्ग का स्वतः अनुमान हो जाता है। प्रकृति से मनुष्य का घनिष्ठ सम्बन्ध है। यही कारण है कि वह मनुष्य के अन्तःकरण को प्रभावित करती है। मेघदूत में कवि ने इसी तथ्य को उजागर किया है -&#xA;मेघालोके भवति सखिनोऽप्यन्यथावत्ति चेतः। SMS&#xA;कण्ठाश्लेषप्रणयिनि जने किं पुनर्दूरसंस्थे।। १.३ ।। मेघ को देख लेने पर तो सुखी अर्थात् संयोगी जनों का चित्त कुछ का कुछ हो जाता है फिर वियोगी लोगों का क्या कहना। कालिदास ने प्रकृति को मनुष्य के सुख-दुःख में सहभागिनी निरूपित किया है। विरही राम को लताएँ अपने पत्ते झुका-झुका कर सीता के&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;अपहरण का मार्ग बताती हैं, मृगियाँ दर्भाकुर चरना छोड़कर बड़ी-बड़ी आँखें दक्षिण दिशा की ओर लगाये टुकुर-टुकुर ताकती रह जाती हैं (रघु. १३ ।२४, २५) __कालियास प्रकृति को चेतन एवं भावनायुक्त पाते हैं। पशु-पक्षी आदि तो चेतनवत् व्यवहार करते ही है, सम्पूर्ण चराचर प्रकृति भी मानव की भांति व्यवहार करती दिखायी देती हैं। महाकवि ने मेघ को दूत बनाकर धूम, अग्नि, जल, पवन के सम्मिश्रण रूप जड़ पदार्थ को मानव बना दिया है। वे प्रकृति में न केवल मानव की बाह्य आकृति का आरोप करते हैं अपितु उसमें सुख-दुःखादि भावों की भी सम्भावना करते हैं। वे प्रकृति को प्रायः प्रेमी अथवा प्रेमिका के रूप में देखते हैं। मेघदूत में उज्जयिनी की ओर जाते हुए मेघ को मार्ग में पड़ने वाली निर्विन्ध्या नदी विभिन्न हाव-भाव से आकृष्ट करेगी -&#xA;वीचिक्षोभस्तनितविहगश्रेणि काञ्चीगुणायाः लदिरा निकाल सस&#xA;संसर्पन्त्याः स्खलितसुभगं दर्शितावर्तनाभेः। निर्विन्ध्यायाः पथि भव रसाभ्यन्तरः संनिपत्य&#xA;स्त्रीणामाचं प्रणयवचनं विभ्रमो हि प्रियेषु।। १.२६ वा हे मेघ! तरङ्गों के हलचल के कारण शब्दायमान पक्षियों की पंक्ति रूपी करधनी को धारण करने वाली, स्खलित प्रवाह के कारण सुन्दरतापूर्वक बहने वाली अर्थात् मस्त होकर चलने वाली और भंवर रूप नाभि को दिखाने वाली निर्विन्ध्या नदी रूपी नायिका से मिलकर तुम रस अवश्य प्राप्त करना, क्योंकि कामिनियों का हाव-भाव प्रदर्शन ही रतिप्रार्थना बचन होता है।&#xA;महाकवि कालिदास ने प्रकृति के श्रेष्ठ तत्वों को ग्रहण कर उनकी अप्रस्तुत रूप में योजना की है। वे पात्रों को उपस्थित करने के लिए प्रकृति के सुन्दर तत्त्वों से सादृश्य स्थापित करते हैं। रघुवंश में राजा रघु के मुख-सौन्दर्य के वर्णन के लिये वे प्रकृति के सुन्दरतम एवं प्रसिद्ध उपमान चन्द्र का आश्रय लेते हैं।&#xA;प्रसादसुमुखे तस्मिश्चन्द्रे च विशदप्रभे। . विमा तदा चक्षुष्मतां प्रीतिरासीत्समरसा द्वयोः।। ४.१८&#xA;शरद् ऋतु में रघु के खिले हुए मुख और उज्ज्वल चन्द्रमा को देखकर दर्शकों को एक-सा आनन्द मिलता था। कवियों ने नारी के शरीर की तुलना प्रायः लता से की है, किन्तु कुमारसम्भव में कालिदास पार्वती को चलती-फिरती एवं फूलों से लदी लता के रूप में देखते हैं -&#xA;आवर्जिता किञ्चिदिव स्तनाभ्यां वासो वसाना तरुणार्करागम्। पर्याप्तपुष्पस्तबकावनम्रा सञ्चारिणी पल्लविनी लतेव ।। ३.५४ ।।&#xA;कालिदास के काव्य । र महाकवि कालिदास प्रकृति को उपदेशिका के स्वप में भी पाते हैं। वे प्रकृति से प्राप्त होने वाले सत्य का स्थान-स्थान पर उल्लेख करते हैं जो मानव जीवन का मार्ग-निर्देश करती है एवं आदर्श उपस्थापित करती है। मेघ बिना कुछ कहे चातकों को वर्षाजल प्रदान कर उनका उपकार करता है -&#xA;निःशब्दोऽपि प्रदिशसि जलं याचितश्चातकेभ्यः।&#xA;प्रत्युक्तं हि प्रणयिषु सतामीप्सितार्थक्रियैव।। २.५७ पपीहे के जल माँगने पर मेघ बिना उत्तर दिये उन्हें सीधे जल दे देता है। सज्जनों का यह स्वभाव होता है कि जब उनसे कुछ माँगा जाय तो वे मुँह से कुछ कहे बिना, काम पूरा करके ही उत्तर दे देते हैं। रघुवंश में कालिदास को जल के स्वभाव से शिक्षा मिलती है। जल तो प्रकृत्या शीतल है, उष्ण वस्तु के सम्पर्क से भले ही कुछ क्षण के लिये जल में उष्णता उत्पन्न हो जाय। इसी प्रकार महात्मा भी प्रकृति से क्षमाशील होते हैं, अपराध करने पर वे कुछ क्षण के लिए ही उद्विग्न होते हैं -&#xA;स चानुनीतः प्रणतेन पश्चान्मया महर्षिर्मुदतामगच्छत्।&#xA;उष्णत्वमग्न्यातपसम्प्रयोगाच्छैत्यं हि यत् सा प्रकृतिर्जलस्य ।। ५.५४ प्रकृति के सहज सौन्दर्य, मानवीय राग, कोमल भावनाओं तथा कल्पना के नवनवोन्मेष का जो रूप कुमारसम्भव के अष्टम सर्ग में मिलता है, वह भारतीय साहित्य का शिखर कहा जा सकता है। कवि ने सन्ध्या और रात्रि का वर्णन हिमालय के पावन प्रदेश में शिव के गरिमामय वचनों के द्वारा पार्वती को सम्बोधित करते हुए कराया है, और प्रसंग, पात्र, देशकाल के अनुरूप प्रकृति का इतना उदात्त और कमनीय वर्णन विश्व साहित्य में दुर्लभ कहा जा सकता है। पश्चिम में डूबते सूर्य की रश्मियां सरोवर के जल में लम्बी-लम्बी होकर प्रतिबिम्बित हो रही है, तो लगता है कि अपनी सुदीर्घ परछाइयों के द्वारा विवस्वान् भगवान ने जल में सोने के सेतुबन्ध रच डाले हों। वृक्ष के शिखर पर बैठा मयूर ढलते सूर्य के घटते चले जाते सोने के रस जैसे गौरमण्डलयुक्त आतप को बैठा पी रहा है। पूर्व में अंधेरा बढ़ रहा है, आकाश के सरोवर से सूर्य ने जैसे आतपरूपी जल को सोख लिया, तो इस सरोवर के एक कोने में जैसे कीचड़ ऊपर आ गया हो। सूर्य ने किरणों का जाल&#xA;१. पश्य पश्चिमदिगन्तलम्बिना निर्मितं मितकथे विवस्वता।&#xA;दीर्घया प्रतिमया सरोम्मसां तापनीयमिव सेतुबन्धनम् ।। - कुमार ६३४ २. एष वृक्षशिखरे कृतास्पदो जातरूपरसगौरमण्डलम् ।&#xA;हीयमानमहरत्ययातपं पीबरोस पिबतीब बर्हिणः ।। - वहीं, २६ ३. पूर्वभागतिमिरप्रवृत्तिभियंक्तपकमिव जातमेकतः।।&#xA;खं हृतातपजलं विवस्वता भाति किञ्चिदिव शेषवत्सरः ।। - ८३७&#xA;५०&#xA;-काव्य-खण्ड समेट लिया है, तो हिमालय के निर्झरों पर अंकित इन्द्रधनुष धीरे-धीरे मिटते जा रहे हैं।&amp;rsquo; कमल का कोश बन्द हो रहा है, पर भीतर प्रवेश करते भ्रमर को स्थान देने के लिये कमल जैसे मुंदते-मुंदते ठहर गया है। अस्त होते सूर्य की किरणें बादलों पर पड़ रही हैं, उनकी नोंके रक्त, पीत और कपिश हो गयी हैं, जैसे सन्ध्या ने पार्वती को दिखाने के लिये तूलिका उठा कर उन पर रंग-बिरंगी छबियाँ उकेर दी हों। अस्त होते सूर्य ने अपना आतप सिंहों के केसर और वृक्षों के किसलयों को जैसे बाँट दिया है।&#xA;सूर्यास्त होने पर तमालपंक्ति सन्ध्यारूपी नदी का तट बन जाती है और धातुओं का रस उसका जलप्रवाह (५३)। ऊपर, नीचे, आगे, पीछे जहाँ देखो अंधेरा ही आँखों में भरता है, तिमिर के उल्ब में लिपटा संसार जैसे गर्भस्थ हो गया हो (८1५४)। मन&#xA;सही कालिदास की कल्पना खेतों और खलिहानों में रमती है, प्रकृति के सहज सौन्दर्य का मानव-सौन्दर्य से और कृत्रिम साज-सज्जा से उत्कृष्ट पाती है। कुमारसम्भव में चन्द्रमा की किरणों के लिये जौ के ताजा अंकुर का उपमान देकर उन्होंने मानों स्वर्ग को धरती से मिला दिया है -&#xA;शक्यमोषधिपतेर्नवोदयाः कर्णपूररचनाकृते तव।&#xA;अप्रगल्भयवसूचिकोमलाश्छेत्तुमग्रनखसम्पुटैः कराः।। - ८.६२ के कहीं पर शिव को वृक्षों की टहनियों से बिछल (फिसल) कर छन-छन कर धरती पर गिरती चाँदनी के थक्के वृक्षों से टपक पड़े फूलों से लगते हैं, जिन्हें उठा-उठा कर पार्वती के केशों में सजाने का उनका मन होने लगता है - हा&#xA;शक्यमङ्गुलिभिरुत्थितैरधः शाखिना पतितपुष्पपेशलैः ।&#xA;पत्रजर्जरशशिप्रभालवैरेभिरुत्कचयितुं तवालकान् ।। - ८७२ कुना प्रकृति में मानवीय राग, करुणा और हृदय की कोमलता के दर्शन कालिदास अपनी विश्वदृष्टि के द्वारा ही कर सके हैं। अंधेरा रात्रिरमणी का जूड़ा है, जिसे चन्द्रमा अपने करों से बिखेर देता है, और फिर उस रमणी के सरोजलोचन वाले मुख को उठा कर वह चूम लेता है -&#xA;अङ्गुलीभिरिव केशसञ्चयं सनिगृह्य तिमिरं मरीचिभिः। 75 कुड्मलीकृतसरोजलोचनं चुम्बतीव रजनीमुखं शशी।। - ८.६३&#xA;१. शीकरव्यतिकर मरीचिभिर्दूत्यत्यवनते विवस्वति।&#xA;इन्दचापपरिवेषशून्यता निर्झरास्तब पितुर्वजन्त्यमी ।। - ८३१ २. वहीं, ८३ ३. वहीं, ४५ ४. वहीं, ८४६&#xA;कालिदास के काव्य उत्प्रेक्षा और स्वभावोक्ति की उत्कृष्ट संसृष्टि कवि ने इस प्रकार के प्रकृति-चित्रणों में की है। उक्त पद्य में &amp;lsquo;कुड्मलीकृतसरोजलोचनं&amp;rsquo; कामिनी का लज्जा से नेत्र मूंदने का चित्र होने से वल्लभदेव के अनुसार स्वभावोक्ति है, जबकि &amp;lsquo;चुम्बतीव&amp;rsquo; में समासोक्ति तथा उत्प्रेक्षा दोनों अलङ्कार आ गये हैं।&#xA;का महाकवि कालिदास ने यद्यपि प्रायः प्रकृति के कोमल रूप का चित्रण किया है, किन्तु कुमारसम्भव के वर्षाचित्रण में भयावहता दर्शनीय है -&#xA;घोरान्धकारनिकरप्रतिमो युगान्त- तीन कालानलप्रबलधूमनिभो नभोऽन्ते।&#xA;गाई कि गर्जारवैर्विघटयन्नवनीधराणां&#xA;शृङ्गाणि मेघनिवहो घनमुज्जगाम।। १७.४१ कार्तिकेय के वारुणास्त्र चलाते ही भयंकर अंधेरा करती हुई प्रलय की आग से उठे हुए धुंए के समान ऐसी काली-काली घटायें आकाश में छा गयीं जिनके गर्जन से पहाड़ की&#xA;चोटियों तक में दरारें पड़ गयीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ चरित्र-चित्रण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/11_charitra-chitraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/11_charitra-chitraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास के सभी पात्र जीवन्त हैं। उन्होंने दिव्य तथा अदिव्य दोनों प्रकार के पात्रों का चित्रण किया है। मेघदूत के यक्ष को धीरललित नायक की कोटि में रखा जा सकता है। वह युवा है और उसे अपनी पत्नी से प्रगाढ़ प्रेम है। देवयोनिज होने के कारण सर्वत्र विचरण सामर्थ्य से युक्त है, अतएव उसका भौगोलिक ज्ञान यथार्थ है। वह संगीत एवं चित्रकला का प्रेमी है। रघुवंश में चाहे दिलीप हों अथवा रघु, गुरु के आज्ञापालक एवं धर्मपरायण है। महाराज दिलीप सर्वगुणसम्पन्न आदर्श राजा हैं। रामचन्द्र का चित्रण कवि ने बड़ी सावधानी से किया है। उनके अन्दर दिलीप, रघु और अज के गुणों का समन्वय है। कालिदास रमणीरूप के चित्रण में ही समर्थ नहीं है, अपितु नारी के स्वाभिमान तथा उदात्त रूप के प्रदर्शन में भी कृतकार्य हैं। रघुवंश के चतुर्दश सर्ग (६१-६७ श्लोक) में चित्रित, राजाराम के द्वारा परित्यक्ता जानकी का चित्र तथा उनका राम को भेजा गया सन्देश अत्यन्त भावपूर्ण, गम्भीर तथा मर्मस्पर्शी है। राम के लिए &amp;lsquo;राजा&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग विशुद्ध तथा पवित्र चरित्र धर्मपत्नी के परित्याग के अनौचित्य का मार्मिक अभिव्यञ्जक है&#xA;वाच्यस्त्वया मद्वचनात् स राजा वझौ विशुद्धामपि यत् समक्षम्।&#xA;मां लोकवादश्रवणादहासीः श्रुतस्य किं तत् सदृशं कुलस्य ।। (रघु. १४.२१)&#xA;सीता की चारित्रिक उदात्तता का परिचय इसी घटना से स्पष्टतः मिलता है कि इतनी विषम परिस्थिति में पड़ने पर भी वह राम के लिए एक भी अपशब्द का प्रयोग नहीं करती,&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;प्रत्युत अपने ही भाग्य को कोसती है तथा बारम्बार अपनी ही निन्दा करती है -&#xA;न चावदद्वर्तुवर्णमार्या निराकरिष्णोवृजिनादृतेऽपि।&#xA;आत्मानमेव स्थिरदुःखभाजं पुनः पुनर्दुष्कृतिनं निनिन्द।। (रघु. १४.५७) सीता पातिव्रत धर्म की अप्रतिम मूर्ति हैं जो राम के द्वारा अकारण परित्याग किये जाने पर भी अगले जन्म में भी उन्हीं को पति के रूप में पाने की कामना करती हैं&#xA;साहं तपः सूर्यनिविष्टदृष्टिरूवं प्रसूतेश्चरितं यतिष्ये।&#xA;भूयो यथा मे जननान्तरेऽपि त्वमेव भर्ता न च विप्रयोगः।। (रघु. १४.६६) सीता की सहिष्णुता का वर्णन करते हुए कालिदास ने कहा है&#xA;सीतां हित्वा दशमुखरिपुर्नोपयेमे यदन्यां अप तस्या एव प्रतिकृतसखो यत्नतूनाजहार।&#xA;वृत्तान्तेन अवणविषयप्रापिणा तेन भर्तुः सा दुर्वारं कथमपि परित्यागदुःखं विघेहे।। (रघु. १४.६७)&#xA;राजा राम ने सीता की स्वर्णनिर्मित प्रतिमूर्ति बनवाकर समस्त यज्ञकार्य सम्पन्न किया, इस बात को जानकर सीता ने पतिकृत परित्याग के असह्य दुःख को भी सहन कर लिया।&#xA;रामचन्द्र का चरित्र कालिदास ने कोमल तूलिका से चित्रित किया है। रघुवंश के एक तिहाई भाग (१० से १५ सर्ग तक) में राम के उदात्त चरित्र का वर्णन किया गया है। महाकवि ने राम को हरि या विष्णु का ही पर्यायवाची माना है। कोयता रत्नाकर वीक्ष्य मिथः स जायां रामाभिधानो हरिरित्युवाच (रघु. १३.१) ।&#xA;उपर्युक्त श्लोक के &amp;lsquo;रामाभिधानो हरिरित्युवाच&amp;rsquo; इस अंश से स्पष्ट है कि &amp;lsquo;हरि&amp;rsquo; और &amp;lsquo;राम&amp;rsquo; में कोई अन्तर नहीं है। वे दोनों एक ही हैं। कालिदास की दृष्टि में देवों का आर्तिनाश ही रामावतार का मुख्य प्रयोजन है। राजा दशरथ द्वारा आयोजित पुत्रेष्टि यज्ञ की सूचना पाकर राक्षसराज रावण से उत्पीड़ित देवगण की स्तुति से प्रसन्न विष्णु ने उन्हें आश्वस्त किया -&#xA;5600&#xA;सोऽहं दाशरथिर्भूत्वा रणभूमेर्बलिक्षमम् ।&#xA;करिष्यामि शरैस्तीक्ष्णैस्तच्छिरः कमलोच्चयम् ।। (रघु. १०.४४) &amp;lsquo;मैं दशरथपुत्र राम के रूप में अवतार लेकर राक्षसराज रावण का वध करूँगा&amp;rsquo;।&#xA;राम प्रजारक्षक राजा हैं। लोकाराधन के लिए तथा अपने कुल को निष्कलंक रखने के लिए उनके द्वारा अपनी प्राणोपमा धर्मपत्नी सीता का निर्वासन कालिदास की आदर्श&#xA;कालिदास के काव्य पात्र-सृष्टि का सुन्दर दृष्टान्त है। सीता की निन्दा सुनकर राम के हृदय-विदरण की समता आग में तपे हुए अयोधन द्वारा आहत लोहे के साथ देकर महाकवि ने राम के हृदय की कठोरता तथा कोमलता दोनों की मार्मिक अभिव्यक्ति एक साथ की है -&#xA;कलत्रनिन्दागुरुणा किलैवमभ्याहतं कीर्तिविपर्ययेण।&#xA;अयोधनेनाय इवाभितप्तं वैदेहिबन्धोर्हृदयं विदद्रे ।। (रघु. १४.३३) सीतापरित्याग के समय राम की मानसिक व्यथा कितनी मार्मिक है -&#xA;राजर्षिवंशस्य रविप्रसूतेरुपस्थितः पश्यत कीदृशोऽयम् । मत्तः सदाचारशचेः कलङ्कः पयोदवातादिव दर्पणस्य ।। ।&#xA;शाचा (रघु. १४.३७) राम का स्वाभिमानी हृदय कहीं व्यक्त होता है (१४.४१) तो कहीं उनकी मानवता राजभाव के ऊपर झलकती है। लक्ष्मण के लौट कर सीता का सन्देश सुनाने पर राम की&#xA;आँखों में आँसू छलकने लगते हैं, यह राजभाव के ऊपर मानवता की विजय है -&#xA;बभूव रामः सहसा सवाष्पस्तुषारवर्षीव सहस्य चन्द्रः। कौलीनभीतेन गृहानिरस्ता न तेन वैदेहसुता मनस्तः।।&#xA;गित (रघु. १४.८४) राम ने लोकनिन्दा के भय से भले ही सीता को राजभवन से निकाल दिया था, परन्तु मन से नहीं निकाला था। सीता के प्रति राम के अनन्य अनुराग का यह उत्कृष्ट उदाहरण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अलङ्कार-योजना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/12_alankAra-yojanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/12_alankAra-yojanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास के काव्यों में शब्दालड्कारों का प्रयोग अपेक्षाकृत कम मिलता है। यद्यपि यत्र-तत्र सानुमासिक पदावली दिखायी देती है, किन्तु उतनी ही मात्रा में जितनी कि काव्यप्रवाह में अत्यन्त स्वाभाविक रूप से उपनिबद्ध हो गयी है। यथा&#xA;जागाधा ही जीवन्पुनः शश्वदुपप्लवेभ्यः प्रजाः प्रजानाथ पितेव पासि&#xA;(रघु. २.४८) अन्य शब्दालङ्कारों में बुद्धिविलास होने के कारण महाकवि की रुचि नहीं दिखाई देती। यही कारण है कि उनके काव्यों में यमक, श्लेष आदि के प्रयोग नगण्य हैं।&#xA;कवि ने अर्थालड्कारों का पर्याप्त प्रयोग किया है। अर्थालङ्कारों में भी उपमा, रूपक, उत्प्रेक्षा, अर्थान्तरन्यास आदि अलङ्कारों का बाहुल्य है। इनमें भी समीक्षकों ने कवि कीकाव्य-खण्ड&#xA;उपमा को सर्वश्रेष्ठ कहा है- &amp;lsquo;उपमा कालिदासस्य&amp;rsquo; । कुछ लोग उपमा से उपमालकार का तो कुछ लोग सादृश्यमूलक अलङ्कार का अर्थ ग्रहण करते हैं। वस्तुतः कवि की उपमा का विन्यास जितना सुन्दर होता है, रूपक, उत्प्रेक्षा दृष्टान्त, अर्थान्तरन्यास आदि का उससे कम नहीं। अतः &amp;lsquo;उपमा&amp;rsquo; से सादृश्यमूलक अर्थालकार अर्थ ग्रहण करना ही उचित है। कवि के अनेक अर्थान्तरन्यास सूक्ति के रूप में प्रसिद्ध हैं। अर्थान्तरन्यासों की इसी लोकप्रियता से प्रभावित किसी समीक्षक का कथन है -&#xA;उपमा कालिदासस्य नोत्कृष्टेति मतं मम।&#xA;अर्थान्तरन्यासविन्यासे कालिदासो विशिष्यते ।। चाहे उपमा का प्रयोग हो या अर्थान्तरन्यास का अथवा किसी अन्य अलकार का, सभी काव्य में विशेष चमत्कार उत्पन्न करते हैं। विशेषरूप से उपमा का प्रयोग तो अद्वितीय है। उनकी उपमायें कहीं-कहीं यथार्थ हैं तो कहीं शास्त्रीय और कहीं आध्यात्मिक। वे उपमाओं के कुशल शिल्पी हैं। रघुवंश के प्रथम पद्य में कवि ने शिव और पार्वती के सम्बन्ध की उपमा शब्द और अर्थ के सम्बन्ध से दी है -&#xA;वागर्थाविव सम्पृक्तौ वागर्थप्रतिपत्तये।&#xA;जगतः पितरौ वन्दे पार्वतीपरमेश्वरौ।। सम्भव है, &amp;lsquo;शब्दार्थों सहितौ काव्यम्&amp;rsquo; इस काव्यलक्षण की प्रेरणा आचार्यों को इसी उपमा से मिली हो । महाराज दिलीप नन्दिनी के साथ सायंकाल जब लौटते हैं तो स्वागतार्थ सुदक्षिणा आगे आती है तब सुदक्षिणा एवं दिलीप के मध्य नन्दिनी ऐसे शोभित होती है जैसे दिन और रात्रि के बीच सन्च्या सुशोभित होती है -&#xA;दिनक्षपामध्यगतेव सन्ध्या ।। (रघु. २.२०) तेजस्वी राजा दिलीप की दिन से, नन्दिनी की लालिमायुक्त सन्ध्या से तथा श्यामवर्णा सुदक्षिणा की रात्रि से उपमा सटीक तथा मनोहर है।&#xA;रघुवंश के इन्दुमती स्वयंवर में इन्दुमती की दीपशिखा से दी गयी उपमा इतनी प्रसिद्ध हो गयी कि कवि का नाम ही &amp;lsquo;दीपशिखा-कालिदास&amp;rsquo; पड़ गया। इन्दुमती जिन-जिन राजाओं को छोड़कर आगे बढ़ती जाती थी, उनका मुँह उदास पड़ता जाता था जैसे राजमार्ग के वे वे भवन जो दीपक के आगे बढ़ जाने पर धुंधले पड़ते जाते हैं -&#xA;सञ्चारिणी दीपशिखेव रात्री यं यं व्यतीताय पतिंवरा सा।&#xA;नरेन्द्रमार्गाट्ट इव प्रपेदे, विवर्णभावं स स भूमिपालः ।। ६.६७ मेघदूत में उपमा का प्रयोग तो श्लाध्य है ही, किन्तु वहाँ उत्प्रेक्षा का बाहुल्येन प्रयोग&#xA;१५&#xA;कालिदास के काव्य है। मेघ के रामगिरि से अलकानगरी की ओर प्रस्थान करने पर मार्ग में पड़ने वाले नगरों, पर्वतों एवं नदियों में मेघ के सम्पर्क से कैसी अपूर्व शोभावृद्धि होती है, कवि ने उत्प्रेक्षा के माध्यम से चित्रित किया है। कृष्णवर्ण मेघ जब विश्राम करने के लिये पके आम्रवृक्षों से घिरे हुए आम्रकूट पर्वत पर बैठेगा तो पृथिवी के स्तन जैसी दिखायी देने वाली यह शोभा देवताओं के द्वारा देखने योग्य होगी -&#xA;छन्नोपान्तः परिणतफलद्योतिभिः काननादै स्त्वय्यारूढे शिखरमचलः स्निग्धवेणी सवर्णे। नूनं यास्यत्यमरमिथुनप्रेक्षणीयामवस्था&#xA;मध्ये श्यामः स्तन इव भुवः शेषविस्तारपाण्डुः ।। १.१८ इसी प्रकार मेघ जब चर्मण्वती नदी से जलग्रहण करने के लिये झुकेगा तो आकाशस्थ देवताओं को दूर से ऐसा प्रतीत होगा मानों पृथिवी के मुक्ताहार के मध्य में इन्द्रनीलमणि पिरो दिया गया हो -&#xA;प्रेक्षिष्यन्ते गगनगतयो नूनमावर्ण्य दृष्टी&#xA;रेकं मुक्तागुणमिव भुवः स्थूलमध्येन्द्रनीलम् ।। १.५० उक्त दोनों ही उपमाओं में कवि ने ऊँचाई से पृथ्वी के किसी दृश्य को देखने पर उसकी जो छवि प्रतिभासित होती है, उसे अद्भुत कल्पनाशीलता से प्रस्तुत किया है।&#xA;कुमारसम्भव में कवि ने कामदेव के प्रभाव से शंकर के मन में उठे विकार की बड़ी ही सटीक उपमा दी है। जिस तरह चन्द्रमा के उदित होने पर समुद्र में ज्वार आ जाता है, उसी प्रकार पार्वती को देख लेने पर शकर के मन में हलचल होने लगी और उन्होंने अपने नेत्र पार्वती के बिम्बाफल सदृश अधरोष्ठों पर गड़ा दिये- पाक&#xA;हरस्तु किञ्चित परिलुप्तधैर्यश्चन्द्रोदयारम्भ इवाम्बुराशिः। नाक उमामुखे बिम्बफलाधरोष्ठे व्यापारयामास विलोचनानि।। ३.६७ उपमा के सन्दर्भ में यह उल्लेखनीय है कि कालिदास की उपमा बाणभट्ट प्रभृति कवियों की भाँति श्लेषानुप्राणित नहीं है फलतः पाठकों को अर्थावबोध में क्लिष्टता का सामना नहीं करना पड़ता।&#xA;महाकवि के काव्यों में अर्थान्तरन्यास का भी पर्याप्त प्रयोग हुआ है। ऐसे स्थल सूक्तियों के निदर्शन हैं, जहाँ कवि ने साररूप में अपना लौकिक अनुभव व्यक्त किया है। मेघ तो धूम, अग्नि, जल और वायु का सम्मिश्रण है, अचेतन है और सन्देश तो कुशल इन्द्रियों वाले लोग ही ले जा सकते हैं फिर भी उत्सुकतावश यक्ष ने मेघ से प्रार्थना की, क्योंकि कामपीड़ित लोगों को चेतन-अचेतन का ध्यान नहीं रहता -&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;इत्यौत्सुक्यादपरिगणयन् गुह्यकस्तं ययाचे।&#xA;कामार्ता हि प्रकृतिकृपणाश्चेतनाचेतनेषु ।। १.५ छिी यहाँ विशेष का एक लोकसामान्य तथ्य से समर्थन किया गया है। इसी प्रकार कुमारसम्भव का प्रसिद्ध श्लोक -&#xA;अनन्तरत्नप्रभवस्य यस्य हिमं न सौभाग्यविलोपि जातम्। एको हि दोषो गुणसन्निपाते निमज्जतीन्दोः किरणेष्विवाकः।।&#xA;१.३ असंख्य रत्न उत्पन्न करने वाले हिमालय की शोभा हिम के कारण कम नहीं हुई, क्योंकि जहाँ बहुत से गुण हों वहाँ एक दोष उसी तरह से नहीं दिखाई देता जैसे चन्द्रमा के किरणों में कलङ्क। पर महाकवि ने उपर्युक्त अलङ्कारों के अतिरिक्त अतिशयोक्ति, सहोक्ति, सन्देह, विभावना, अर्थापत्ति, परिणाम, समासोक्ति, परिकर, उदात्त, काव्यलिङ्ग, निदर्शना, विशेषोक्ति&#xA;आदि का भी सुन्दर प्रयोग किया है। कहीं-कहीं एक पद्य में अनेक अलङ्कारों का सकर अथवा संसृष्टि भी दिखायी देती है।&#xA;कालिदास ने अपनी विराट्र कल्पना और सौन्दर्यदृष्टि के द्वारा सारे भारत की अपार सुषमा तथा इस देश की वसुन्धरा के प्रतिक्षण परिवर्तमान अपूर्व रूप से पूरी गत्यात्मकता के साथ साक्षात्कार कराया है। उनके अप्रस्तुत विधान में रंगों की परख के साथ रंगों के मिश्रण से उत्पन्न छटाओं को शब्दचित्रों में साकार कर दिया गया है। रघुवंश के तेरहवें सर्ग में पुष्पक विमान से लौटते हुए राम के द्वारा लंका से अयोध्या तक के तीर्थस्थलों, नदियों, पर्वतों और रमणीय प्रदेशों का वर्णन इस दृष्टि से बड़ा मनोरम है। प्रयाग में गंगा-यमुना&#xA;के संगम का चित्र है -&#xA;क्वचित् प्रभालेपिभिरिन्द्रनीलैर्मुक्तामयी यष्टिरिवानुविधा। 03. जो अन्यत्र माला सितपङ्कजानामिन्दीवरैरुत्खचितान्तरेव ।।&#xA;क्वचित् खगानां प्रियमानसानां कादम्बसंसर्गवतीव पङ्क्तिः।&#xA;अन्यत्र कालागुरुदत्तपत्रा भक्तिर्भुवश्चन्दनकल्पितेव ।। क्वचित् प्रभा चान्द्रमसी तमोभिश्छायाविलीनैः शबलीकृतेव। अन्यत्र शुभ्रो शरदभ्रलेखा रन्धेष्विालक्ष्यनभः प्रदेशा।। हाल&#xA;क्वचच्च कृष्णोरगभूषणेव भस्माङ्गरागा तनुरीश्वरस्य। - जाति का मा पनि पश्यानवद्याङ्गि विभाति गङ्गा भिन्नप्रवाहा यमुनातरङ्गैः ।। नियति पनि ना नि सा&#xA;मी (रघु. १३.५४-५७) जी&#xA;कालिदास के काव्य कहीं तो प्रभाओं में लिपटे इन्द्रनीलमणियों में गुंथी सफेद मोतियों की लड़ी सी, कहीं सफेद कमलों की उस माला के जैसी जिसमें बीच-बीच में नीलकमल गुंथे हों, कहीं कादम्ब पक्षी के साथ उड़ते राजहंसों की कतार के समान, तो कहीं धरती पर चन्दन से बनी भक्ति-रेखा के समान जिसमें काले अगरु की थाप दी गयी हो, कहीं चन्द्रमा की प्रभा के समान, जिसमें छाया में दुबका अंधेरा मिला हुआ हो, तो कहीं शरद् के स्वच्छ मेघों की कतार जैसी, जिनके बीच से आकाश झाँक रहा हो, कहीं भस्म के अंगराग से लिपटी और काले सर्प के आभूषण से युक्त शिव की देह के समान- इस प्रकार यमुना के तरंगों से भिन्न प्रवाह वाली यह गंगा सुशोभित हो रही है। यहाँ कवि ने गंगा की शुभ्रता और यमुना के नील वर्ण के सम्मिश्रण के लिये उपमानों की जो माला गूंथी है, वह संगम के दृश्य के सर्वथा अनुरूप है।&#xA;इसी प्रकार कालिदास अपने वर्ण्यविषय की अपूर्वता का अनुभव देने के लिये कहीं उपमानों को एक दूसरे से जोड़ देते हैं, तो कहीं किसी प्रचलित उपमान में अपनी ओर से कोई विशेषता जोड़ कर उसे प्रस्तुत करते हैं। पार्वती के ओठों पर थिरकती मुस्कान की तुलना किस वस्तु से हो सकती है? यदि फूल को प्रवाल (मूंगे) पर रखा जाय, या सफेद मोती को विद्रुम मणि पर तो उसमें शुभ्र स्मित का वे अनुकरण कर सकते हैं -&#xA;पुष्पं प्रवालोपहितं यदि स्यान्मुक्ताफलं वा स्फुटविद्रुमस्थम् । ततोऽनुकुर्याद् विशदस्य तस्यास्ताम्रौष्ठपर्यस्तरुचः स्मितस्य ।।&#xA;(कु. १.४४) कहीं कालिदास नैसर्गिक पदार्थों को मनुष्य जगत् के उपादानों या अलङ्करणों से उपमित करते हैं, तो कहीं मनुष्य के लिये वे नैसर्गिक उपमान लाते हैं। यक्ष के भवन के बाहर पक्षियों के बैठने के लिये सोने की वासयष्टि है, जो नीलम मणियों से जड़ी हुई है। कवि ने यहाँ मणि के लिये उपमान दिया है- &amp;lsquo;अनतिप्रौढवंशप्रकाशैः&amp;rsquo; - हरे बाँस की कान्ति वाले। कहीं कालिदास वर्ण्य की चेष्टा, गति और आकृति को साकार करते हुए उपमान में भी तदनुरूप चेष्टा, गति आदि का अपनी कल्पना से आधान कर देते हैं। पार्वती लता मात्र न होकर &amp;lsquo;सञ्चारिणी पल्लविनी लता&amp;rsquo; है। इन्दुमती भी संचारिणी दीपशिखा है। यौवन के आगमन पर पार्वती का देह चतुरस्र शोभा से युक्त हो जाता है, जैसे चित्र के खाके में तूलिका से रंग भर दिये गये हों, या कमल सूर्य की किरणों का स्पर्श पाकर खिल उठा हो- ऐसे नवयौवन ने उनके देह में बांकापन ला दिया -&#xA;उन्मीलितं तूलिकयेव चित्रं सूर्यांशुभिभिन्नमिवारविन्दम्। बभूव तस्याश्चतुरस्रशोभि वपुर्विभक्तं नवयौवनेन।।&#xA;(कुमार. १.३२)&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;सार कालिदास काव्यरचना में समाधिगुण की अभिव्यक्ति के साथ प्रायः अछूते उपमान उठा कर लाते हैं। ये उपमान उनकी मौलिकता और प्रतिभा के नवोन्मेष का अनुभव कराते हैं। इन्दुमती के दिवंगत होने पर अज का हृदय शोक से ऐसे ही विदीर्ण हो गया, जैसे छत पर फूट आये प्लक्ष के पेड़ से छत दरक जाती है (रघुवंश ८९३)। कैकेयी के मुख से दो वरदानों की बात ऐसे ही निकली, जैसे वर्षा होने पर धरती में बिल से दो साँप बाहर आये हों (१२५)।&#xA;। कालिदास के अप्रस्तुत विधान में मानव स्वभाव तथा प्रकृति का सूक्ष्म पर्यवेक्षण, नवीन परिकल्पनाएं, सौन्दर्य-दृष्टि तथा गहन संवेदनशीलता ने उनकी कविता को अतिशय सम्पन्न बना दिया है - इसमें कोई सन्देह नहीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ कालिदास का छन्दोविधान</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/13_kAlidAsa_kA_ChandovidhAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/13_kAlidAsa_kA_ChandovidhAna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विषयवस्तु के अनुरूप उपयुक्त छन्द का चयन कालिदास के छन्दोविथान में सर्वत्र मिलता है। मेघदूत के सन्दर्भ में मन्दाक्रान्ता की उपादेयता पर ऊपर चर्चा की गयी है। वर्ण्यवस्तु की सहज अभिव्यक्ति या कथानक के प्रवाह की निर्भरता के लिये उपजाति छन्द को कवि ने विशेष पसन्द किया है, और इसी दृष्टि से कुमारसम्भव के षष्ठ तथा रघुवंश के दशम, द्वादश तथा पञ्चदश सों में अनुष्टुप् का प्रयोग अत्यन्त समीचीन और कथा की गतिशीलता तथा क्षिप्रता का बोध कराने वाला है। जब कि प्रथम सर्ग में अनुष्टुप् का प्रयोग कवि के आत्म-निवेदन, विषय के उपक्रम तथा प्रांजल अभिव्यक्ति की दृष्टि से अच्छा बन पड़ा है। I मेघदूत को छोड़ शेष तीनों काव्यों में महाकवि ने सर्गान्त में छन्द के परिवर्तन का विधान निभाया है, जिससे उसके छन्दोविधान में विविधता और रुचिरता आ गयी है। मालिनी छन्द के द्वारा सर्गान्त में वृत्त-परिवर्तन कवि को विशेष प्रिय है। वस्तुतः मालिनी छन्द की अपनी विशेष यति और लय सर्गान्त में घटनाचक्र की सहसा व्यावृत्ति या विपर्यास, कथानक में नया मोड़ या वर्णन की रोचकता की अभिवृद्धि की दृष्टि से सर्वत्र बहुत अनुकूल प्रतीत होती है। ऋतुसंहार के तो सभी सर्गों में मालिनी छन्द के द्वारा ही कवि ने अन्त में वृत्त-परिवर्तन किया है तथा प्रत्येक सर्ग में (द्वितीय तथा षष्ठ सर्ग को छोड़कर) मालिनी छन्दों की संख्या एक से अधिक है। पहले सर्ग के अन्त में सात तथा पाँचवें के अन्त में छः मालिनियाँ हैं। चौथे सर्ग में चार मालिनियों के द्वारा वृत्त-परिवर्तन करके फिर वसन्ततिलका और फिर एक मालिनी का प्रयोग है। कथानक में सहसा नया मोड़ आ जाना या घटना की आकस्मिकता दिखाने के लिये भी मालिनी छन्द बड़ा उपयुक्त है। इस दृष्टि से कुमारसम्भव के तीसरे सर्ग में वसन्ततिलका के पश्चात् मालिनी वृत्त का प्रयोग बड़ा आकर्षक है। जिस प्रकार मेघदूत में मन्दाक्रान्ता छन्द रस और भाव के सर्वथा अनुकूल है, उसी प्रकार कुमारसम्भव के चतुर्थ सर्ग में रतिविलाप के प्रसंग में अर्धसमवैतालीय तथा&#xA;कालिदास के काव्य&#xA;रघुवंश के अष्टम सर्ग में भी वैतालीय छन्द ने कारुण्य और विरह-व्यथा के बोध को तीव्रता&#xA;बझा स्रग्धरा तथा शार्दूलविक्रीडित जैसे लम्बे छन्दों का कवि ने कम प्रयोग अपने काव्यों में किया है। उपजाति के अतिरिक्त वंशस्थ (ऋतुसंहार प्रथम सर्ग), वसन्ततिलका (वही, षष्ठसर्ग), इन्द्रवजा आदि का प्रयोग भी उत्तम है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ सौन्दर्य और प्रेम</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/14_saundarya_aura_prema/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/14_saundarya_aura_prema/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सौन्दर्य-चित्रण प्रायः प्रत्येक कवि का अभीष्ट होता है। प्रकृति-सौन्दर्य एवं मानवीय सौन्दर्य का वर्णन काव्य का अभिन्न अङ्ग है। महाकवि कालिदास सौन्दर्य के उपासक हैं। कालिदास नैसर्गिक सौन्दर्य के प्रेमी हैं। कृत्रिम और दिखावटी शृङ्गार उन्हें नहीं रुचता। वे प्रकृति के द्वारा दिये गये सहज उपादानों से अपनी परिकल्पना की नायिकाओं में अनिन्द्य सौंदर्य का आविष्कार करते हैं। कुमारसम्भव में पार्वती ने वसन्त के फूलों से अपने आप को अलंकृत किया है। उसके अशोक ने पद्मराग मणि को धता बता दी है, कर्णिकार ने स्वर्ण की द्युति को खींच लिया है तथा सिंधुवार के पुष्प ही मुक्तामाला बन गये हैं&#xA;अशोकनिर्भर्त्सतपद्मरागमाकृष्टहेमद्युतिकर्णिकारम्।&#xA;मुक्ताकलापीकृतसिन्दुवारं वसन्तपुष्पाभरणं वहन्ती।। (३५३) मेघदूत में अलका नगरी में मणि-माणिक्य, सोने-चांदी और धन-समृद्धि की कोई कमी नहीं। फिर भी वहां की सुन्दरियां फूलों से ही अपना अंग-प्रत्यंग सजाती हैं। हाथ में लीलाकमल, केश में बालकुन्द का अनुवेघ, तो कपोलों पर लोन के पराग से शुभ्र वर्ण का आधान, जूड़े में नये कुरवक के पुष्प, कानों में सुन्दर शिरीष और सीमंत (मांग) में कदम्ब - इस तरह सारे देह में फूल सज उठते हैं&#xA;हस्ते लीलाकमलमलके बालकुन्दानुविद्धं नीता लोघ्रप्रसवरजसा पाण्डुतामानने श्रीः। चूडापाशे नवकुरवकं चारु कर्णे शिरीष&#xA;सीमन्ते च त्वदुपगमजं यत्र नीपं वधूनाम् ।। (उत्तरमेघ - २) वस्तुतः कवि ने अपने सौन्दर्यबोध के द्वारा मनुष्य को प्रकृति के निकट आने तथा सहज जीवन अपनाने का संदेश दिया है। इस सौन्दर्य की सर्वोच्च प्रतिमूर्ति तो स्वयं शिव ही हैं, जहां शिव हैं, वहीं सौन्दर्य है। यदि शिव हैं तो संसार की सारी बीभत्सता भी&#xA;कालिदास के काव्य अलौकिक रम्यता में परिणत हो जाती है। विवाह के समय शिव के शृङ्गार का वर्णन करते हुए कवि कहते हैं&#xA;स एव वेषः परिणेतुरिष्टं भावान्तरं तस्य विभोः प्रपेदे। बभूव भस्मैव सिताङ्गरागः कपालमेवामलशेखरश्रीः।। उपान्तभागेषु च रोचनाको गजाजिनस्यैव दुकूलभावः।। शखान्तरद्योतिविलोचनं यदन्तर्निविष्टामलपिङ्गतारम् । । सान्निध्यपक्षे हरितालमय्यास्तदेव जातं तिलकक्रियायाः।। यथाप्रदेशं भुजगेश्वराणां करिष्यतामाभरणान्तरत्वम् । शरीरमात्रं विकृतिं प्रपेदे तथैव तस्थुः फणिरत्नशोभाः।।&#xA;(कुमारसम्भव ७।३१-३४) (शिव का वेष वही रहा, पर उनकी विभुता से वह अन्य भाव को प्राप्त हो गया। उनके देह पर लिपटी चिताभस्म ही अंगराग हो गयी, कपाल ही शेखर बन गया, गजाजिन दुकूल और तृतीय नेत्र ही तिलक बन गया। शरीर पर लिपटे सपों का विनिवेश ही बदलना था कि वे आभूषण की भांति सज गये।)&#xA;कुमारसम्भव में कवि पार्वती की मुस्कुराहट का वर्णन करता हुआ कहता है कि यदि लाल कोपल पर कोई उज्ज्चल फूल रखा जाय अथवा स्वच्छ मुंगे के बीच में मोती जडा जाय तभी ये पुष्प एवं मोती पार्वती की मुस्कुराहट की समानता कर सकते हैं -&#xA;पुष्पं प्रवालोपहितं यदि स्यात् मुक्ताफलं वा स्फुटविद्रुमस्थम् ।&#xA;ततोऽनुकुर्याद् विशदस्य तस्यास्ताम्रौष्ठपर्यस्तरुचः स्मितस्य ।। १.४४ 10 कालिदास के सभी पात्र सौन्दर्य से युक्त हैं। पुरुष पात्रों में पुरुषोचित सौन्दर्य है तो स्त्रीपात्रों में स्त्रियोचित सौन्दर्य। यहाँ तक कि उन्होंने पशु-पक्षियों के सौन्दर्य का भी निरूपण किया है। उनकी दृष्टि में सौन्दर्य की सार्थकता तब है जब वह प्रिय को आकृष्ट करने और उसे जीतने में समर्थ हो। पार्वती जब अपने रूप-सौन्दर्य से महादेव को जीतने में असमर्थ हो जाती हैं और कामदेव को महादेव की क्रोधाग्नि में जलते हुए देखती हैं तो उनका सौन्दर्य-गर्व चूर हो जाता है और वे अपने रूप की निन्दा करने लगती हैं -&#xA;निनिन्द रूपं हृदयेन पार्वती प्रियेषु सौभाग्यफला हि चारुता ।। ५.१ INE कालिदास की मान्यता है कि प्रेम विरह में बढ़ता है। मेघदूत में वे स्पष्ट रूप से कहते हैं कि प्रेम वियोग में भोग के अभाव के कारण संचित रस वाला होकर बढ़ता ही है, न कम होता है और न ही नष्ट होता है -&#xA;काव्य-खण्ड स्नेहानाहुः किमपि विरहे ध्वंसिनस्ते त्वभोगा&#xA;दिष्टे वस्तुन्युपचितरसाः प्रेमराशीभवन्ति ।। २.५२ वस्तुतः प्रेम, वियोग में और अधिक तीव्र हो जाता है। प्रेमियों की परीक्षा वियोग में ही होती है। संयोगावस्था में भोग के कारण प्रेम भले ही शिथिल हो जाय, वियोग में प्रेम तपस्या का रूप धारण कर लेता है। यही कारण है कि वियोग के पश्चात संयोग होने पर यह द्विगुणित आनन्दप्रद होता है। कालिदास के सभी पात्र वियोगावस्था के जीवन को तप, त्याग, सदाचार, संयम और सामाजिक मर्यादा में बँध कर व्यतीत करते हैं। कालिदास के काव्यों में ऋतुसंहार को छोड़कर सर्वत्र प्रेम का उदात्त रूप चित्रित है। ऋतुसंहार में केवल रूपसौन्दर्य का निरूपण है। मेघदूत, कुमारसम्भव एवं रघुवंश में कवि ने प्रेम के आध्यात्मिक रूप का चित्रण किया है। आध्यात्मिक प्रेम ही स्थायी होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ कालिदास के काव्यों में लोकाचार और लोकतत्त्व</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/15_kAlidAsa_ke_kAvyoM_meM_lokAchAra_aura_lokatattv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/15_kAlidAsa_ke_kAvyoM_meM_lokAchAra_aura_lokatattv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास लौकिक जीवन और ऐहलौकिक आस्था के कवि हैं। अपने समय में प्रचलित लोकाचारों, रीति-रिवाजों और लोकविश्वासों का उन्होंने प्रामाणिक उल्लेख किया है। मेघदत जैसे लघकलेवर काव्य में भी उन्होंने कई स्थलों पर लोकजीवन और लोकाचारों की छवियाँ उकेरी हैं। यक्ष ने अपने घर का अभिज्ञान बताते हुए कहा है- &amp;lsquo;द्वारोपान्ते लिखितवपुषौ शङ्खपद्मौ च दृष्ट्वा&amp;rsquo; - उसके घर के द्वार के निकट शंख और पद्म बनाये हुए थे। पूर्ण सरस्वती ने इसकी व्याख्या में कहा है कि शंख से लॉछित देवत्ता शंखनिधि तथा पद्म से लाँछित पद्मनिधि हैं, जिनकी आकृतियाँ उस काल में द्वार के निकट अंकित की जाती थीं। भरतमल्लिक ने द्वार पर शंख और पद्म बनाने के लोकाचार को पौराणिक विधान से जोड़ते हुए विष्णुधर्मोत्तरपुराण से चित्रसूत्र से शंख और पद्म का लक्षण उद्धृत करते हुए इनका स्वरूप विशद रूप में प्रतिपादित किया है। वे यह भी बताते हैं कि शंख और पद्म की आकृतियों के साथ-साथ गृहस्वामी के नाम की सूचना देने वाले विशेष संकेत भी साथ में अंकित किये जाते थे। इस प्रकार यक्ष का यह कथन बड़ा सुसंगत लगता है कि मेरे गृहद्वार पर शंख और पद्म को देखकर तुम पहचान लोगे कि वह मेरा ही घर है। __यक्षिणी के वर्णन में &amp;ldquo;विन्यस्यन्ती भुवि गणनया देहलीदत्तपुष्पैः&amp;rsquo;- इस कथन में भी उस समय के लोकाचार का बड़ा मार्मिक रूप सामने आता है। यक्षिणी शाप की अवधि के दिनों की गणना करती रहती होगी- यह यक्ष अनुमान करता है, पर गणना फूलों से ही क्यों, और वह भी देहली पर रखे फूलों से क्यों? सारोद्धारिणी, मेघलता,&#xA;१. विद्युल्लताटीका, सं. कृष्णमाचारियर, पृ. ११८ २. सुबोधाटीका, सं. जतीन्द्रविमल चौधरी, पृ. ६०&#xA;कालिदास के काव्य&#xA;महिमसंघगणिकृतटीका तथा सुमतिविजय की टीका में गृहद्वारदारु की प्रतिदिन पूजा करने का लोकाचार इस पद्य की व्याख्या में सूचित किया गया है। भरतमल्लिक कहते हैं कि प्रिय इस द्वार से गये हैं और इसी द्वार से लौटेंगे-इस भावना के साथ विरहिणियाँ देहली को पूजती हैं। यक्ष के कथन- वामश्चास्याः कररुहपदैर्मुच्यमानो मदीयैः की व्याख्या में भी भरतमल्लिक यह लोकाचार बताते हैं- प्रवासगमनकाले प्रियेण प्रियाया ऊर्वोः स्तनपावें च स्मरणार्थ तिम्रश्चतस्रो वा नखरेखा दीयन्ते। &amp;lsquo;आलोके ते निपतति पुरा सा बलिव्याकुला वा-&amp;rsquo; यक्षिणी की देवबलि में ऐसे व्यग्रता के चित्रण में दक्षिणावर्तनाथ प्रोषितभर्तृका का प्रिय के आगमन की वार्ता सुनाने वाले कौवे को बलिपिण्ड देने का उद्यम निरूपित करते हैं, और पथिकवधुयें किस प्रकार कौवों को बलिपिण्ड देती हैं इसका वर्णन प्रस्तुत करने वाली लोकजीवन से जुड़ी एक प्राकृत गाथा भी वे प्रमाण में यहाँ उद्धत करते&#xA;&amp;quot; इसी प्रकार कुमारसम्भव में शिव-पार्वती के विवाह के वर्णन में महाकवि ने उस समय की वैवाहिक प्रथाओं का सूक्ष्म अंकन किया है। सिद्धार्थ पुष्प और दूर्वा के अंकुर के साथ कौशेय वस्त्र से नववधू पार्वती को अलंकृत किया गया था और उसे हाथ में एक बाण दिया गया था। नववधू के हाथ में बाण देने की प्रथा उस समय की वैवाहिक प्रथाओं में विशिष्ट ही कही जा सकती है। (कुमार.७७,८) नववधू के स्नान, कौतुकवेदी तक उसे ले जाया जाना, गोरोचनापत्र से उसका शृङ्गार, कपोल पर यवप्ररोह, चरणों में महावर तथा नेत्रों में काला अंजन, आर्द्र हरिताल तथा मनःशिला से विवाहदीक्षातिलक की रचना तथा ऊर्णा से बने कौतुकसूत्र का बाँधा जाना- ये सारे वैवाहिक आचार कालिदास की लेखनी से इस प्रसंग में सजीव हो उठे हैं (वही, ७ |१०-२५)। प्रदक्षिणात्रय, लाजामोक्ष, ध्रुवदर्शन आदि परिणयविधि में आने वाले आचारों का भी चित्रण कवि ने किया है (वही, ७७६-८५)। रघुवंश में दिलीप और सुदक्षिणा की वसिष्ठाश्रम के प्रति यात्रा में यूपचिह्न वाले ग्राम तथा हैयङ्गवीन (ताजा घी) लेकर उपस्थित हुए घोषवृद्ध (रघु. १४४,४५) लोकजीवन की छवि साकार करते हैं। इसके आगे वसिष्ठ के आश्रम का वर्णन तो आश्रम के सम्पूर्ण पर्यावरण का यथार्थ अनुभव कराने वाला है (वही, १।४६-५३)। इसी महाकाव्य में सत्रहवें सर्ग में अतिथि के राज्याभिषेक के समय दूर्वा, यवाकुर, प्लक्ष की खाल आदि से उसकी नीराजनाविधि तथा अभिषेक के अनन्तर विशेष नेपथ्यविधि के चित्रण में भी उस समय के लोकाचार प्रतिबिम्बित हैं (रघु, १७१२-२६)।&#xA;१. मेघदूत : सं. नन्दरगीकर, पृ. ५ २. सुबोधाटीका, पृ. ६६ ३. सुबोधाटीका, पृ. ७२ ४. मेघदूत, सं. एन.पी. उन्नि, पृ. १५०-५१काव्य-खण्ड&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ दार्शनिक चेतना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/16_dArshanika_chetanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/16_dArshanika_chetanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हिसार कालिदास के दोनों महाकाव्यों में परिपक्व दार्शनिक चेतना अन्तर्निहित है और शिव-तत्त्व के स्वरूप को उन्होंने गहन शास्त्रावबोध तथा स्वानुभूति के साथ व्यक्त किया है।&#xA;अनेक स्थलों पर प्रत्यक्ष रूप से भी महाकवि ने अपने दार्शनिक मन्तव्यों को प्रकट किया है। वेदान्त के समान वे एक सर्वात्मक सत्ता को स्वीकार करते हैं, जिसे उन्होंने पुरुष,&#xA;आदिपुरुष, अव्यक्त, पुराण&amp;rsquo;, अजर&amp;rsquo;, आत्मभूष, केवलात्मा&amp;rsquo; आदि संज्ञाओं से निरूपित किया है। यह पुरुष अनादि है, वही सृष्टि का स्रष्टा, धारणकर्ता और संहर्ता है। जगत् के प्रलय, स्थिति तथा सृष्टि का कारण यही एक पुरुष है। सृष्टि गुणों के विचलन से होती है, पर विक्रिया गुणों में होती है, पुरुष अविक्रिय रहता है। यह पुरुष परमतत्त्व है, सर्वज्ञ&#xA;और सर्वयोनि है, सर्वव्याप्त और सर्वरूपधारणकर्ता है। 10 कामा परमतत्त्व के स्वरूप निर्वचन में जहाँ कालिदास की दृष्टि शैवाद्वैत या वेदान्त की अनुगामिनी है, वहीं सृष्टिप्रक्रिया के निरूपण में प्राचीन सांख्य की झलक वे देते हैं। प्रकृति तथा (सांख्य का) पुरुष- ये दोनों उनकी दृष्टि से उसी एक परम पुरुष के दो रूप हैं।&amp;quot; जस्त्रीतत्त्व की महनीयता और अनिवार्यता को कालिदास स्वीकार करते हैं। उनकी दृष्टि में उमा के बिना शिव भी अपूर्ण हैं, इसलिये &amp;lsquo;स्वयं विधाता तपसः फलानां केनापि कामेन तपश्चचार- (कुमारसम्भव, ११५७)- वे स्वयं भी उसे पाने के लिये सचेष्ट हैं। तपस्विनी उमा को तो कवि ने वयोवृद्ध ऋषियों के लिये भी वन्दनीय बताया है।&#xA;१. कुमारसम्भव २३ २. रघुवंश, १०।६ ३. वही, २०१८ ४. वहीं, ५०१ ५. यही १०१ ६. वही 90 THE ७. कुमारसम्भव २।४ ८. नमो विश्वसृजे पूर्व विश्वं तदनु बिनते।&#xA;अथ विश्वस्य संहत्रे तुभ्यं था स्थितात्मने ।। - रघुवंश, १०१६ तिसृभिस्त्वमवस्थाभिः स्वमहिमानमुदीरयन् । प्रलयस्थितिसर्गाणामेकः कारणतां गतः।। - कुमारसम्भव, २६ रसान्तराण्येकरसं यथा दिव्यं पयो अनुते।।&#xA;देशे देशे गुणे वेबमवस्थास्त्वमबिक्रियः।। रघुवंश, १०१७ १०. गुणत्रयविभागाय पश्चाद् भेदमुपेयुषे। - कुमारसम्भव, २४ ११. त्वामानन्ति प्रकृति पुरुषार्थप्रवर्तिनीम्।&#xA;तद्दर्शिनमुदासीनं त्वामेव पुरुषं विदुः।। कुमारसम्भव २१३ १२. कुमारसम्भव, ५११६&#xA;FOTO&#xA;कालिदास के काव्य लीला तिनी जाय निम&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ कालिदास का जीवन-दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/17_kAlidAsa_kA_jIvana-darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/17_kAlidAsa_kA_jIvana-darshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास प्रेम और शृङ्गार के कवि हैं, पर वे प्रेम को वासना के पंक से मलिन होता हुआ नहीं देखना चाहते, तपस् और साधना के द्वारा उसे उदात्त बनाना चाहते हैं। वास्तविक प्रेम मनुष्य के व्यक्तित्व को अनन्त से जोड़ देता है। मेघदूत में कवि का यही सन्देश है -&#xA;अमित स्नेहानाहुः किमपि विरहे ध्वंसिनस्ते त्वभोगा-हिीि कलाकात&#xA;दिष्टे वस्तुन्युपचितरसाः, प्रेमराशीभवन्ति ।। (उत्तरमेघ-४५) मंत्र मेघदूत में विरह वेदना की अथाह गहराई के साथ-साथ यक्ष की चेतना के क्रमशः परिष्कार और उदात्त होते चले जाने की प्रक्रिया का भी बोध होता है। कुमारसम्भव में भी पार्वती अपने रूप से शिव को आकर्षित करना चाहती है, पर केवल रूप से शिव को नहीं पाया जा सकता। कुमारसम्भव में कामदेव की लीलाओं की मनोहारिता का विशद चित्रण कवि ने किया है और रघुवंश के अन्तिम सर्ग में अग्निवर्ण के भोग-विलास और लिप्सा का अत्यन्त यथार्थ चित्र उसने खींचा है, दोनों की ही परिणति अवसाद में होती है। अग्निवर्ण की राजयक्ष्मा से ग्रस्त दशा का चित्र भी कालिदास उसी ताटस्थ्य और निःस्पृह भाव से सजीव कर देते हैं, जिस भाव से वे उसकी लिप्सा का अंकन करते हैं और उसके द्वारा वे सामंतीय समाज के क्षय और कठोर टिप्पणी भी व्यंजित करते हैं। पार्वती का भी सौन्दर्य और सुकुमार कल्पनाओं का सुरम्य संसार एक झटके से टूट जाता है, तब वह क्षयिष्णु रूप की निन्दा करती हुई, तपस और समाधि से शिव को पाने के लिये कठोर साधना करती हैं।&#xA;कालिदास मनुष्य की गरिमा और सम्भावना का साक्षात्कार करने वाले कवि हैं। जीवन में उनकी अटूट आस्था है- क्षणमप्यवतिष्ठते श्वसन यदि जन्तुर्ननु लाभवानसौ (रघुवंश ८७)। अग्निवर्ण के क्षयिष्णु अवसान के अनन्तर भी रघुवंश के उत्थान-पतन का क्रम जारी है, उसकी रानी सिंहासन पर बैठ कर विधिवत् शासन करती रही- इस कथन के साथ कवि काव्य को समाप्त करता है। (रघु. १६५७)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ उपजीव्यता, नवोन्मेष और लक्षणातिक्रमण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/18_upajIvyatA_navonmeSha_aura_laxaNAtikramaNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/18_upajIvyatA_navonmeSha_aura_laxaNAtikramaNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास की लोकातिक्रान्तगोचरक्षमा नवनवोन्मेष रमणीया प्रतिभा ने भारतीय साहित्य के मानदण्डों की स्थापना की, आचार्यों को लक्षणों के निर्माण, परिष्कार या शोधन के लिये स्फूर्ति दी तथा परवर्ती कवियों की सुदीर्घ परम्परा को भी उत्प्रेरित किया। प्रतिभा की प्रत्यग्रता उनकी प्रथम कृति ऋतुसंहार से ही अनुभूत होती है। यद्यपि ऋतुवर्णन की परम्परा रामायण और महाभारत की रचना से हमारे साहित्य में प्रक्रान्त हो चुकी थी, पर ऋतुचक्र के आवर्तन-विवर्तन में इस देश की वसुन्धरा के परिवर्तमान सौन्दर्य का साक्षात्कार&#xA;काव्य-खण्ड कराने वाला ऐसा काव्य कालिदास की लेखनी से ही पहली बार सामने आया, जिसमें कवि की आत्माभिव्यक्ति, गेयता और लालित्य, शृङ्गार के साथ निसर्ग की बलशालिता और गत्यात्मकता की अपूर्व अभिव्यंजना एकत्र हुई। मेघदूत की तो सम्पूर्ण परिकल्पना ही कालिदास के पूर्व की साहित्यिक परम्परा में सर्वथा अछूती थी। कोई विरही व्यक्ति मेघ को दूत बनाकर प्रिया के पास भेजना चाहे- केवल इतनी वस्तु को लेकर एक पात्र के अन्तर्मन में गहराई से पाठकों को ले जाने वाला और उसके साथ सारे देश के भौगोलिक और सांस्कृतिक परिवेश से भी उतना ही विशद साक्षात्कार कराने वाला अन्य कोई काव्य इसके पूर्व लिखा नहीं गया था। मेघदूत के रचनाकार की लेखनी का जादू कुछ ऐसा चला कि उससे दूतकाव्य की परम्परा संस्कृत में शताब्दियों तक फलती-फूलती रही, पर कालिदास ने अपने काव्य में विषयनिष्ठता और आत्माभिव्यक्ति, वेदना और विवेक, अन्तः प्रकृति तथा बाह्य प्रकृति तथा भौतिकता और अध्यात्म का जो उत्कृष्ट समवाय निर्मित कर दिया था, वह उनका अनुकरण करने वाले दूतकाव्य के रचयिताओं के कृतित्व में कैसे आ सकता था ? कुमारसम्भव के द्वारा कालिदास ने नायिकाप्रधान महाकाव्य का एक अपूर्व रूप ही प्रस्तुत कर दिया। यद्यपि शिव का सर्वातिशायी रूप इस महाकाव्य में अलौकिक गाम्भीर्य&#xA;और दार्शनिक बोध के साथ चित्रित है, पर सारे महाकाव्य में कर्तृत्व तो उमा का ही प्रधान है। कालिदास के बाद नायिका के कर्तृत्व की महनीयता चित्रित करने वाला ऐसा कोई महाकाव्य फिर नहीं लिखा गया। रघुवंश में तो कवि ने एक नायक की अवधारणा को ही तोड़ दिया, यहाँ पूरा का पूरा वंश या उस वंश के अनेक राजा नायक हैं, और तद्नुसार आचार्य विश्वनाथ को महाकाव्यलक्षण में पूर्ववर्ती आचार्यों में यह संशोधन करना पड़ा कि एक धीरोदात्त नायक के स्थान पर एक वंश के अनेक राजा भी महाकाव्य में नायक हो सकते हैं।&amp;rsquo; वर्ण्य विषयों की दृष्टि से कुमारसम्भव तथा रघुवंश में विवाह और स्वयंवर के वर्णन भी प्रत्यग्रोन्मेषरम्या प्रतिभा की ही देन है। महाकवि के अनेक वर्णन, जो उनके अपने महाकाव्यों में विशेष अभिप्रायों के द्योतक थे, आगे की परम्परा में रूढ़ियाँ बन गये। नायक को देखने के लिये नगर की सुन्दरियों के सम्भ्रम का जो मनोहर चित्र कुमारसम्भव में शिव-पार्वती विवाह के समय है, या रघुवंश में इन्दुमती-स्वयंवर के प्रसंग में है, वह महाकाव्य में कौतुक, विस्मय तथा नायक की छवि के आकर्षण को अनुभव कराता है। माघ आदि परवर्ती कवियों ने कालिदास के ऐसे वर्णनका अनुकरण किया। रघुवंश के दिग्विजय तथा विमानयात्रा-वर्णन के प्रसंग भी ऐसे ही हैं। कालिदास ने तो दिग्विजय के माध्यम से सारे भारत का दिग्दर्शन भी करा दिया है और इस देश की वसुन्धरा के चप्पे-चप्पे से अपना परिचय और अनुराग प्रकट करके राष्ट्रभावना को अपूर्व अभिव्यक्ति दे दी है। परवर्ती काव्य में नायक का दिग्विजय एक रूढ़ि बन गया। स्वयंवर में सारे भारत के विभिन्न राज्यों से आये राजाओं का वर्णन भी ऐसी ही रुढि का जनक बना।&#xA;१. एकवंशमवा भपा कलजा बहबोऽपि वा। साहित्यदर्पण RELETE-&#xA;जा&#xA;ED&#xA;कालिदास के काव्य&#xA;६७&#xA;17 कालिदास ने अपनी विश्वदृष्टि और लोकोत्तर प्रतिभा से इस देश के अतीत, अपने समय के वर्तमान और आने वाले युग को जैसे हस्तामलकवत् देखा है। अतीत के सांस्कृतिक वैभव और परम्पराओं की महनीयता, वर्तमान के सामन्तीय अपक्षय और पतनोन्मुखता तथा आने वाले युग की पदध्वनि का सजीव अनुभव कालिदास में होता है। अपनी ऐसी प्रतिभा से ही वे संस्कृत काव्य-परम्परा में नये शिल्प और नये प्रतिमानों की सृष्टि कर सके हैं। कार hी कि&#xA;र वैदिक तथा पौराणिक धर्म के मूल तत्त्व को आत्मसात् कर कालिदास ने मनुष्य में देवत्व की प्रतिष्ठा की और देवों को मनुष्य के कर्तृत्व से स्पृहा करते हुए चित्रित किया। उनका दुष्यन्त इन्द्र की सहायता के लिये स्वर्ग जाता है, तो रघु इन्द्र से युद्ध करता है। कुमारसम्भव में शिव वीतराग और निष्काम होने पर भी मानवीय राग और काम को स्वतः अंगीकार करते हैं।&#xA;का मिली कि राम काज विमानत नानार्मिक मान्यता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ आचार्य-परम्परा और कालिदास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/19_AchArya-paramparA_aura_kAlidAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/19_AchArya-paramparA_aura_kAlidAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत काव्यशास्त्र के आचार्यों ने महाकवि कालिदास को अलोक-सामान्य प्रतिभा से सम्पन्न माना है, जिसके समकक्ष प्रतिभायें पूरी कवि-परम्परा में इनी-गिनी ही हो सकती हैं। कालिदास के ऐसे बिरले महाकवि के रूप में उल्लेख के साथ आनन्दवर्धन ने कुमारसम्भव में शिव-पार्वती के सम्भोग-वर्णन से हुए अनौचित्य की मीमांसा की है और यह मन्तव्य प्रकट किया है कि ऐसे प्रतिभाशाली महाकवि के काव्य में कहीं-कहीं इस प्रकार का दोष आ भी जाये, तो वह उसकी शक्ति (प्रतिभा) से ढक जाता है । आचार्य मम्मट ने &amp;lsquo;कालिदासीनामिव यशः&amp;rsquo; कह कर यशस्वी कवि का सर्वोत्तम निदर्शन कालिदास में पाया है, तथापि कुमारसम्भव में माता और पिता के तुल्य उमा-महेश्वर की रति का वर्णन उनकी दृष्टि में क्षम्य नहीं है।&#xA;आचार्य वामन ने काव्यालङ्कारसूत्रवृत्ति में दस स्थलों पर कालिदास से सराहना के साथ उद्धरण दिये हैं। मसृणता (कुमारसम्भव ११), ओजस् (वही, ६ IE४), सुगमत्व (वही, ३२), बाक्यार्थवृत्ति उपमा (रघुवंश ६६०), परिवृत्ति अलङ्कार (कुमारसम्भव ५।८), विशेषोक्ति अलंकार (वही, १।१०) आदि के उदाहरण कालिदास के काव्यों से देकर आचार्य वामन ने महाकवि को आदर दिया है।&#xA;१. ध्वन्यालोक, १६ तथा वृत्ति २. वही, ३।६ का परिकर श्लोक तथा वृत्ति ३. काव्यप्रकाश, प्रथम उल्लास, कारिका-२ की वृत्ति&#xA;1&#xA;तार ४. काव्यप्रकाश, सप्तम उल्लास, रसदोषनिरूपण। ५. द्र. काव्यालङ्कारसूत्रवृत्ति, व्याख्या-विश्वेश्वर, पृ. ४५, १२३, १४६, २७७, १६१, २३७ आदि।&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;म कुन्तक ने अलंकारों के स्वाभाविक और रमणीय प्रयोग के लिये कालिदास की प्रशंसा करते हुए सुकुमार मार्ग में अलंकार-विन्यास का आदर्श उनमें पाया है तथा इस मार्ग में अयत्ननिहित, स्वल्प किन्तु मनोहर अलंकार-विन्यास का उदाहरण कुमारसम्भव (बालेन्दुवक्त्राण्यविकासभावात्- ३RE) से दिया है, तो &amp;lsquo;भाव-स्वभावप्राधान्य-न्यकृताहार्यकौशल&amp;rsquo; रचना का उदाहरण भी रघुवंश (तस्य प्रणयिभिः -६५) से दिया है। कुमारसम्भव (३।३५) &amp;lsquo;द्वन्द्वानि भावं क्रियया विवब्रु:-भी कुन्तक की दृष्टि में इसी प्रकार के अलंकार-विन्यास का उदाहरण है, जबकि इसी के अगले पद्य-शृङ्गेण च स्पर्शनिमीलिताक्षी मृगीमकण्डूयत कृष्णसार:-को उन्होंने प्राणियों की नैसर्गिक चेष्टाओं के सूक्ष्म चित्रण की दृष्टि से प्रशंसनीय माना है। सुकुमार मार्ग की सहृदयसयाह्लादकता के निदर्शन में कुन्तक ने रघुवंश से अनेक पद्य उद्धत किये हैं &amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;ज्याबन्धनिष्पन्दभुजेन (रघु. ६४०) के अलंकारवैशिष्ट्य पर प्रकाश डालते हुए इसे &amp;lsquo;विधिवैदग्ध्यनिष्पन्ननिर्माणातिशयोपमा&amp;rsquo; का उदाहरण माना है। कुन्तक ने विचित्र मार्ग के लिये कालिदास का कोई उदाहरण नहीं दिया, कालिदास को सहज सौकुमार्य का कवि बताते हुए वे कहते हैं- एवं सहजसौकुमार्यसुभगानि कालिदास-सर्वसेनादीनां काव्यानि दृश्यन्ते। कुछ स्थलों पर औचित्यभंग के लिये कुन्तक ने कालिदास की आलोचना भी की है। रघुवंश तथा कुमारसम्भव के कतिपय ऐसे स्थलों पर प्रकाश डाल कर कुन्तक कहते हैं कि यह आलोचना भी हमने कालिदास जैसा सहजसौकुमार्यगुण के कारण सूक्तियों के परिस्पन्द से परम उत्कृष्ट काव्य रचने वाला कवि है, इसलिये की है, किसी आहार्य प्रतिभा वाले मध्यम श्रेणी के कवि की तो ऐसी आलोचना करने की भी&#xA;आवश्यकता नहीं -समाजाधिरको नी लिहिली गाना&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० कालिदास की प्रशस्तियाँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/20_kAlidAsa_kI_prashastiyA.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/20_kAlidAsa_kI_prashastiyA.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्राचीन काल से महाकवि कालिदास का स्मरण हमारी परम्परा &amp;lsquo;कविकुलगुरु&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कविताकामिनी के विलास&amp;rsquo; के रूप में करती आयी है। कालिदास के विषय में अनेक प्रशस्तिपरक पद्य भी परम्परा से प्राप्त होते है, जिन्हें तीन श्रेणियों में विभाजित किया जा सकता है (१) कवियों द्वारा की गयी प्रशस्तियाँ, किशनात (२) आचार्यों द्वारा की गयी प्रशस्तियाँ, तथा मनिष (३) अज्ञातकर्तृक प्रशस्तियाँ ।&#xA;इन प्रशस्तियों का, कालिदास के कवित्व का वैशिष्ट्य समझने और भारतीय साहित्य की परम्परा में उनके आकलन की दृष्टि से बड़ा महत्त्व है। &amp;lsquo;उपमा कालिदासस्य.-&amp;rsquo; इत्यादि प्रशस्ति, जिसका रचयिता अविदित है, कालिदास की सहृदयसमाज में सर्वथा सर्वदा प्रशंसित विशेषता को रेखांकित करती है, जबकि निम्नलिखित परम्परागत पद्य में उन्हें हमारे साहित्य&#xA;का शीर्षस्थ कवि घोषित किया गया है -&#xA;पुरा कवीनां गणनाप्रसङ्गे कनिष्ठिकाधिष्ठितकालिदासः।&#xA;अद्यापि तत्तुल्यकवेरभावादनामिका सार्थवती बभूव।। ति प्राचीनकाल में जब कवियों की गणना होने लगी, तो कालिदास का नाम सबसे पहले कनिष्ठिका अंगुली पर गिना गया। उसके पश्चात् उनके सदृश अन्य किसी कवि का नाम न लिया जा सका, तो अनामिका अंगुली का अनामिका नाम चरितार्थ हो गया। तक हि कालिदास की सहृदय-श्लाघा करने वाले कवियों में बाण का नाम सबसे पहले लिया&#xA;जा सकता है, जिन्होंने मधुरसान्द्र कालिदास-सूक्तियों को मंजरी के सदृश बताया है IS निर्गतास न वा कस्य कालिदासस्य सूक्तिषु । -&#xA;MAR प्रीतिर्मधरसान्द्रास मञ्जरीष्विव जायते ।। (हर्षचरित १.१६)&#xA;5. तिला&#xA;4. वही, पृ. १२०&#xA;म भि २. वही, पृ. १२५ ३. काव्यप्रकाश, सप्तम उल्लास।&#xA;यस्याश्चौरश्चिकुरनिकुरः कर्णपूरी मयूरो भासो हासः कविकुलगुरुः कालिदासो बिलासः। - जयदेवः प्रसन्नराधव PATI&#xA;PARIERY&#xA;काव्य-खण्ड आम्त भरतचरित के कर्ता श्रीकृष्ण ने कालिदास की वाणी को दोषों से अछूती नलिनी के समान, गुणौध से ग्रथित हारावली के समान तथा प्रियांकपाली के समान विमर्दहृद्य बताया&#xA;अस्पृष्टदोषा नलिनीव हृष्टा हारावलीब ग्रथिता गुणौघैः। निक&#xA;प्रियाकपालीव विमर्दहया न कालिदासादपरस्य वाणी।। आचार्यों में दण्डी का कालिदास के विषय में मन्तव्य उल्लेखनीय है। वे कालिदास के माधुर्यगुण तथा वैदर्भी रीति को आदर्श और प्रशंसनाह मानते हैं - ना&#xA;लिप्ता मधुद्रवेणासन् यस्य निर्विषया गिरः। शनि दिर की वो तेनेदं वर्म वैदर्भ कालिदासेन शोभितम्।।&#xA;जी गोवर्धनाचार्य ने कालिदास की वाणी को रतलीला के सदृश मोहक बताया है - साकूतमधुरकोकिलविलासिनीकण्ठकूजितप्राये।&#xA;) शिक्षासमयेऽपि मुदे रतलीला कालिदासोक्तिः।। सिंगार की&#xA;का कोई&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ उपसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/21_upasaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/02_kAlidAsa_ke_kAvya/21_upasaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास भारतीय मनीषा के प्रतिनिधि कवि हैं। भारतीय जीवन-दर्शन, सांस्कृतिक बोध और परम्पराओं को कविता की वाणी में इतना कमनीय परिधान अन्यत्र नहीं मिला, जितना उनकी वाणी में। सौन्दर्य के साथ साधना, रूप के साथ अनघता और शुचिता और प्रेम तथा राग के साथ तपोवृत्ति का ऐसा सजीव समन्वय भी अन्यत्र दुर्लभ ही है, जो कालिदास के काव्यों में मिलता है।&#xA;__महायोगी श्री अरविन्द ने कालिदास के कवित्व का आकलन करते हुए उचित ही कहा है- &amp;lsquo;उनकी काव्यसृष्टि रूप, शब्द, रस, घ्राण, स्पर्श, स्वाद और कल्पना के आनन्दों के ताने-बाने से बनी हुई है। इसमें उन्होंने भावात्मक बौद्धिक, रसात्मक आदर्श के अत्यन्त मनोज्ञ कुसुम उगा दिये हैं। उनकी काव्यरचना की दृश्यावली शोभन वस्तुओं की मनोरम रंगस्थली है। उसमें पार्थिव सुषमा के अधिनियम का एक शासन है, नैतिकता रसमय बना दी गयी है, बुद्धि सौन्दर्य-भावना से ओतप्रोत और शासित हो गयी है और फिर भी घुल-मिल कर अपनी सत्ता विलीन नहीं कर देती। इन्द्रियपरक सामान्य कविता के समान अपने ही माधुर्य से छक कर यह कविता-कामिनी निद्रालय पलकों और धुंघराले केशों और शिथिल चरित्र के भार से बोझिल नहीं हो गयी है। कालिदास अपनी शैली के परिमार्जन, पदावली की सटीकता, एवं शक्तिमत्ता तथा अपनी सतर्क कलात्मक जागरूकता के कारण इस दुर्बलता से बच गये हैं।&amp;quot; &#39;&#xA;१. कालिदास की लालित्य योजना : हजारी प्रसाद द्विवेदी (१९७०), पृ. ६-१० पर उद्धृत।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
