<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अधिच्छन्दोगति on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/prastutiH/ChandaH/gaNesha-Chando-viveka/meta/</link>
    <description>Recent content in &#43;अधिच्छन्दोगति on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/prastutiH/ChandaH/gaNesha-Chando-viveka/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>शशिकिरण-परिचयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/prastutiH/ChandaH/gaNesha-Chando-viveka/meta/shashikiraNa-parichayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/prastutiH/ChandaH/gaNesha-Chando-viveka/meta/shashikiraNa-parichayaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ಶತಾವಧಾನಿ ಡಾ|| ಆರ್. ಗಣೇಶರ ’ಛಂದೋವಿವೇಕ’ಕೃತಿಪರಿಚಯ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;ಬಿ. ಎನ್. ಶಶಿಕಿರಣ್&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಛಂದೋವಿವೇಕ ಎಂಬ ಅದ್ಭುತವಾದ ಕೃತಿಯನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸುವುದು ಗುರುತರವಾದ ಬಾಧ್ಯತೆಯಾದರೂ, ಇದರಲ್ಲಿ ನನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಧನ್ಯತೆಯೂ ಇದೆ. ಕಾರಣ, ಇಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿರುವ ಮತ್ತು ಸ್ಥಳಾಂತರಗಳಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವರಲ್ಲಿ, ಭಾರತೀಯಸಂಸ್ಕೃತಿ-ಸಾಹಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಮುಂತಾದ ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ, ಕುತೂಹಲ, ಕೃಷಿ ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರಣೆಯುಂಟಾಗಿರುವುದು ಶತಾವಧಾನಿ ಡಾ|| ರಾ. ಗಣೇಶರಿಂದ. ಅವರೇ ಈ ಕೃತಿಯ ರಚಯಿತರು. ನಮ್ಮ ಕಾಲದ ಅತ್ಯಂತಮಾನ್ಯವಿದ್ವಾಂಸರಾದ ಕೀರ್ತಿಶೇಷ ಸೇಡಿಯಾಪು ಕೃಷ್ಣಭಟ್ಟರು ಇದೇ ವಿಷಯವಾಗಿ ರಚಿಸಿರುವ ಕೃತಿ ’ಛಂದೋಗತಿ.’ ಆ ಕೃತಿಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿವಡೆದು ನಡೆದ ಛಂದಸ್ಸಂಶೋಧನೆಯ ಫಲವಿದು.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಛಂದಶ್ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ 2000 ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ವರ್ಷಗಳ ಇತಿಹಾಸವಿದೆ. ಇಷ್ಟು ದೀರ್ಘಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯೊಂದು ಬೆಳೆದುಬಂದಿದೆಯೆಂದರೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಅದೆಷ್ಟೋ ಸತ್ಯಗಳಿರುತ್ತವೆ; ಭ್ರಾಮಕವಾದ ಅದೆಷ್ಟೋ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ನುಸುಳಿರುತ್ತವೆ ಕೂಡ. ತಾನು ಕೈಗೊಂಡ ವಿದ್ಯಾವಿಷಯವನ್ನು ವರ್ಧಿಸಬೇಕಾದ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿನ ಭ್ರಾಮಕಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಬಾಧ್ಯತೆ ಶಾಸ್ತ್ರಕಾರನಿಗಿರುತ್ತದೆ. ಇಷ್ಟನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನು ತನ್ನದೇ ಆದ ಕಾಣ್ಕೆಗಳನ್ನು ಸಹೃದಯರಿಗೆ ಸಂವಿಭಾಗ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ’ಸದಸದ್ವಿವೇಕ’ ಎಂದು ವೇದಾಂತಾದಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳಿರುವುದು ಇದೇ: ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಯಾವುದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ವರ್ಗೀಕರಣ. ’ಪರಸ್ಪರವ್ಯಾವೃತ್ತಿಯಿಂದ ವಸ್ತುಸ್ವರೂಪನಿಶ್ಚಯ’ ಎಂಬುದು ’ವಿವೇಕ’ಶಬ್ದದ ಅರ್ಥ. ಹಾಗಾಗಿ ’ಛಂದೋ-ವಿವೇಕ.’ ಇದರಿಂದಾಗುವ ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದರೆ, ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಅವಿಚ್ಛಿನ್ನವಾಗಿ ಬೆಳೆದುಬರುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾಪರಂಪರೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಗ್ರಾಹ್ಯ-ತ್ಯಾಜ್ಯಗಳು ಹೇಗೆ ಸಂಕಲಿತವಾದವು ಎಂದು ತಿಳಿದುಬರುವುದು.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
