<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;भानुचन्द्र-टीका (अशोधितः) on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/gadyam/bANaH/kAdambarI/bhAnuchandra-TIkA_ocr/</link>
    <description>Recent content in &#43;भानुचन्द्र-टीका (अशोधितः) on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/gadyam/bANaH/kAdambarI/bhAnuchandra-TIkA_ocr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/gadyam/bANaH/kAdambarI/bhAnuchandra-TIkA_ocr/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/gadyam/bANaH/kAdambarI/bhAnuchandra-TIkA_ocr/0/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;उपदधत&#34;&gt;उपोद्धात&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;विनन्दतु नीलसरोरुहचारु पदद्वयंमुक्तिविकालनकारु ।&lt;br&gt;&#xA;यतः किल कीलितकुण्डलिधौम ब्यभादिव मञ्जलमौक्तिकदाम ॥१॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;गद्यं कवीनां निकषं वदन्ति ।&amp;rsquo; को काध्यकौशलं बाधेनैव पूर्णतया परीक्ष्यत इति हि सर्वथा सत्यम् । पचं होकचरणस्यापि सौन्दर्येण संवहत्येव कामयभिख्याम् । किन्तु गद्य सर्वतः सौन्दर्य बिना निजरचयितुः प्रददाति पाण्डित्यपरिचय. मनायासादेव । किञ्च पो छन्दोबन्धानुरोधेन न स्वच्छन्दमभिसचितशब्दशय्या यथावनिर्वाहयितुं सुशका। किन्तु गधे नाऽयं प्रतिबन्धः । अत्र हि यथास्थलविनिवेशितैमौक्तिकानुकारिभिः प्रसन्नमधुरैः पदैहीर इव निजभावोद्गारः सहृदयानां हृदि सुकरतया स्थापयितुं शक्यो यदि हि काव्यसामग्रीदारियं न पुरः प्रतिबन्धकं भवति । पधे छन्दसोऽनुरोधेन कल्पनायाः शरीरं बलादेवाऽऽकुञ्चनीयं भवति । पुरः प्रदृश्य मानेऽपि हि विस्तृते कल्पनाऽङ्गणे, छन्दःप्रतिबन्धवशात्पङ्गक्रियते कविरयम् । गद्ये तु हृदयोस्थितं कल्प नोद्गारं यथामनोरथमविकृतरूपेणैव प्रकटयितुं नान्तरायः कश्चित् । __पये हि नियताक्षरबन्धेनोत्पादिता संगीतानुगामिनी कापि गतिर्निभृततरमुपादयति माधुर्य मानसे, येन हि मनागभावशैथिल्येऽपि श्लोकः श्लोकमुपयाति । गधं तु पुनरनाविष्कृतभावमाधुर्य पुर एव पिशु नयति कार्पण्यं कोः । पदान्तानुभास (&amp;lsquo;तुक&amp;rsquo; &amp;lsquo;काफिया) सापेक्षे छन्दसि तु निबद्धार्थनि हो मल्ये न यसकस्यचित्कवेः कार्यम् । तन्न हनुमालपरवशो बलादेव स्वाभिशेतमर्थ विरूपयति, अप्रचलितशब्दब न्धेन लान्छयति वा पदबन्धमात्मीयम् । अत एवाऽक्षराणां विरूपकरणं कविसंप्रदायेनाऽप्यनुमतमेत सिन् । एवंविधे छन्दसि विवशतया विरूढेपि वैगुण्ये समालोचकपुंगवस्यापि मनो मनाङ् मार्दवमुपया त्यव । भवति च कश्चिदपदेशः कचेरपि स्वकीयामशक्तिं गोपयितुम् । किन्तु गये किञ्चिदपयवये संघटित निर्वचनमभ्युपगन्तव्या भवति स्वीयेव स्थूलता। पाशकक्रीडायां पराजितःप्रमादमात्मीयं पाशकानामुपरि लिपातयितुमासादयत्यवसरम् । परं बुद्धिबल(शतरक्ष) क्रीडायां विजितस्य का स्यादपदेशोऽन्यः ? अत एवं गधगुम्फः पूर्णपरिनिष्ठितस्यैव कवेः कार्यमित्यधिगन्तव्यं भवति । गये हि स्वच्छदर्पण इवाऽविकले प्रतिफलिता विभाति कवयितुः प्रतिभा । तत एव हि चिरात्प्रसिद्ध कविगोठ्याम्-&amp;lsquo;गां कवीनां निकर्ष वदन्ति&amp;rsquo; इति। ___ भारतीयकवीनां सर्वविदितेऽपि सामय, संस्कृतसाहित्यमिदं गद्यकाव्यैर्भूयस्तरां शून्यमिति प्रत्यक्षमी. क्ष्यतेऽस्माभिः । प्रसिद्ध्यनुसारम्-भगवतो वाल्मीकेयथैव सेयं छन्दोबन्धरीतिलौकेऽस्मिन् प्रस्ता, तथै वास्या माधुर्यप्रभावस्तथा कविषु बद्धास्पदो बभूव यथा गद्यगुस्फः शनैःशनैर्विरलतामवाप बराकः । पद्य बन्धश्चावश्यकतातोऽप्यधिकमासादयामास प्रसारम् । नाव्यम् , गीतम् धादिनम् , काव्यम् , कोषः, आयुर्वेदः, इतिहासा, पुराणम् , धर्मः, दर्शनम्, एतदादिषु सर्वत्र पद्यबन्धस्यैव प्रसारो बभूव । किं बहुना&amp;mdash;एकमेकं च मिलित्वा द्वे भवत इति हि गणितशास्त्रमपि पद्यबद्धमेवाऽत्राविरभूत् । पद्यकविताया मादकता भारतमात्रस्य वातावरणे तथा दृढतया ध्याताऽभूद् यथा व्यतीवेऽपि बहुतिथे समये मदोऽसों&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
