<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;११ स्तोत्रकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;११ स्तोत्रकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ दुर्वासा के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/01_durvAsA_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/01_durvAsA_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पुराणप्रसिद्ध दुर्वासा ऋषि के नाम से निम्नलिखित स्तोत्र प्राप्त होते हैं-त्रिपुरामहिमस्तोत्र, मानसपूजार्याद्विशती तथा ललितास्तवरत्न। इनके अतिरिक्त काव्यामालासम्पादक ने दुर्वासाप्रणीत कल्पसूत्र का भी उल्लेख किया है। त्रिपुरामहिमस्तोत्र पर नित्यानन्द की एक प्राचीन टीका मिलती है। टीकाकार का विश्वास है कि इस स्तोत्र के रचयिता &amp;lsquo;सकलागमाचार्य चक्रवर्ती अनसूयागर्भसम्भूत क्रोधभट्टारक नाम से प्रसिद्ध महामुनि दुर्वासा&amp;rsquo; हैं।&#xA;त्रिपुरामहिमस्तोत्र में ५६ पद्य हैं, जिनमें से ५४ पद्यों में त्रिपुरसुन्दरी की स्तुति है और ५५वें पद्य में इस स्तोत्र के दुर्वासारचित होने की सूचना है। किन्तु अंतिम ५६वें पद्य में जिस प्रकार दुर्वासा की ही स्तुति की गयी है, उससे लगता है कि किसी दुर्वासा-भक्त ने&#xA;१. काव्यमाला, गुच्छक- ११, पृ. १ पर पादटिप्पणी महिनामिनासाट २. वही&#xA;में मिष्ट शिांगकाफी हवाला ३. सदसदनुग्रहनिग्रहगृहीतमुनिविग्रहो भगवान् ।&#xA;सर्वासामुपनिषदां दुर्वासा जयति देशिकः प्रथमः त्रिपुरामहिम.-५६काव्य-खाण्ड&#xA;उनके नाम से यह स्तोत्र लिख कर प्रचारित किया होगा। ललितास्तवरत्न के साथ प्रान्तप्रशस्ति प्राप्त नहीं होती और न ही स्तोत्र में कहीं दुर्वासा के द्वारा इसके विरचित होने की सचना है। गोमांस किया है कि ST&#xA;शिकई लिई टीकाकार नित्यानन्द का देशकाल भी अविदित है, तथा इन स्तोत्रों का रचनाकाल अनिर्धारित है। P PEE IF की कि&#xA;इन स्तोत्रों का रचयिता कोई साधक कवि है- इसमें कोई सन्देह नहीं। भक्ति के साथ तान्त्रिक पूजा और तन्त्रसाधना का विवरण तीनों ही स्तोत्रों में मिलता है। त्रिपुरामहिमस्तोत्र में तो श्रीचक्र का भी वर्णन है। कवित्व के प्रकर्ष की दृष्टि से ये तीनों ही स्तोत्र बड़े समृद्ध हैं। शब्दसंपदा और पदशय्या सहज और परिपुष्ट है। देवी के सौन्दर्य का अनुभव मानों दिव्य नेत्रों से कवि ने किया है। देवी का विग्रह उसे &amp;lsquo;त्रिलोकीमहासौन्दर्यार्णवमन्थनोत्थवसुधाप्राचुर्यवर्णाज्ज्वल&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;उद्यद्भानुसहस्रनूतनजपापुष्पप्रभ&amp;rsquo; प्रतीत होता है। भाषा में अलंकारों की कमनीय छटा है, कहीं-कहीं क्रियापदों का व्याकरण पर असाधारण अधिकार प्रदर्शित करते हुए सटीक प्रयोग है। जैसे - THEIFE 1 मिन पनि Hि PER TP ती शिवाजी मिति की गेहं नाकति गर्वितः प्रवणति स्त्रीसंगमो मोक्षति &amp;hellip;&#xA;शिल मा बा मनात पातमा&#xA;द्वेषी मित्रति पातकं सुकृतति क्षमावल्लभो दासति। किसान&#xA;प तमा हामि की मृत्युबैद्यति दूषणं सुकृतति त्वत्पावसंसेवनात्म क कला&#xA;त्वां वन्दे भवभीतिभञ्जनकरी गौरी गिरीशप्रियाम् ।। - १७ कर म (तुम्हारे चरणों की सेवा से घर स्वर्ग बन जाता है, गर्वित व्यक्ति विनम्र बन जाता है, स्त्रीसमागम मोक्ष में परिणत हो जाता है, द्वेष करने वाला मित्र बन जाता है, पाप-पुण्य हो जाता है, राजा भी दास बन जाता है, मृत्यु वैद्य में रूपान्तरित हो जाता है, दोष सुकृत हो जाता है। ऐसी गिरीशप्रिया गौरी की मैं वन्दना करता हूँ।) Thesi&#xA;त्रिपुरामहिमस्तोत्र में विविध छन्द हैं, ललितास्तवरत्न आर्या छन्द में विरचित है। समासशैली पर असाधारण अधिकार इन स्तोत्रों के रचयिता का है तथा पदावली की संगीतात्मकता, सानुप्रासिकता और गम्भीरता देखते ही बनती है। जटिल से जटिल विषय को भी स्तोत्रकार ने सहज अभिव्यक्ति दी है और जहाँ देवी के विग्रह का वर्णन है, वहाँ चित्रोपम सूक्ष्मता के साथ सौन्दर्य का अनुभव होता है। उदाहरणार्थ- F IBRARY&#xA;करविधृतकीरशावककलनिनदव्यक्तनिखिलनिगमार्थाम् । वामकुचसङ्गिवीणावादनसौख्यार्थमिलिताक्षियुगाम्।। आपाटलांशुकधरामादिरसोन्मेषवासितकटाक्षाम् ।&#xA;आम्नायसारगुलिकामायां सङ्गीतमातृकां वन्दे ।। (ललितास्तवरत्न, ३२-३५)&#xA;१. वही, प्रथम पद्य&#xA;F-नाने में परम प्रिय कार्यका निशानी&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;३६५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ लङ्केश्वर के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/02_lankeshvara_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/02_lankeshvara_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दुर्वासा की ही भाँति लकेश्वर का भी वास्तविक अभिज्ञान तथा देशकालनिर्णय कठिन है। लड्केश्वर के नाम से प्राप्त शिवस्तुति (पृथ्वी छन्द में १० पद्य) तथा रावण के नाम से प्राप्त शिवताण्डवस्तोत्र । (पञ्चचामर छन्द में १५ पद्य) दोनों में ओजस्विता, प्रगाढबन्ध और पदों की नृत्यत्प्रायता अपूर्व है। शौर्य और पराक्रम की अभिव्यञ्जना करने वाली फड़कती हुई पदावली के ऐसे सटीक प्रयोग के कारण ही कदाचित् लकेश्वर या रावण का कर्तृत्व इन दोनों स्तोत्रों के साथ जुड़ा होगा। छाया में काम&#xA;का &amp;ldquo;शिवस्तुतिः&amp;rsquo; का पाँचवां पद्य अप्पय दीक्षित ने कुवलयानन्द में अनुज्ञा अलंकार के उदाहरण में उद्धृत किया है। कुवलयानन्द में उद्धृत होने के कारण स्तोत्र का रचनाकाल अप्पय दीक्षित (१६वीं शती) से पूर्ववर्ती होगा, इसमें सन्देह नहीं। इस स्तोत्र में निर्वेद के भाव की मार्मिक अभिव्यक्ति के साथ शिवभक्ति प्रकट की गयी है। व्यास-शैली का चमत्कार तथा वक्रोक्ति की विच्छित्ति का भी रमणीय संयोग इसमें हुआ है। चन्द्रमा को माथे पर धारण करने वाले शिव के लिये &amp;lsquo;कुमुद्वतीरमणखण्डचूडामणि&amp;rsquo; तथा गजाजिन धारण करने के कारण उनके लिये &amp;lsquo;कटीतटपटीभवत्करटिचर्म&amp;rsquo; जैसे विशेषणों का प्रयोग भाषाशैली के परिष्कार का परिचायक है। विद्युन्नटी के अनुकरण में पट कमलालय या लक्ष्मी के विलास को त्याग कर परब्रह्मस्वरूप शिव में रमने की कामना करता हुआ स्तोत्रकार कहता है -&#xA;किस उम्र मकान - विहाय कमलालयाविलसितानि विद्युनटा- माय सिविडम्बनपट्टान म विहरण विधत्ता मनःनि कम कीमा IT कपर्दिनि कुमुद्वतीरमणखण्डचूडामणी विवाह जोपासा कटीतटपटीभवत्करटिचर्मणि ब्रह्मणि।। (४) मा कि मि&#xA;शिवताण्डवस्तोत्र में गौडीरीति तथा ओजोगुण का निर्वाह भी अप्रतिम है। भक्तिभाव की गहनता, गेयता और अनुप्रासमयता के कारण यह स्तोत्र लोकप्रिय भी रहा है। अनुरणनमूलक पदावली के प्रयोग ने इसके आकर्षण और सौन्दर्य को और भी चमका दिया है। यथा-आरम्भ का ही पद्य देखिये - hणी कीमत&#xA;जटाकटाहसम्भ्रमभ्रमन्निलिम्पनिर्झरी-काम ण विलोलवीचिवल्लरीविराजमानमूर्धनि । धगद्धगद्धगज्ज्वल्ललाटपट्टपावके किशोरचन्द्रशेखरे रतिः प्रतिक्षणं मम ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ साम्बपञ्चाशिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/03_sAmbapanchAshikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/03_sAmbapanchAshikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;साम्बपञ्चाशिका पचास पद्यों में सूर्य की स्तुति है, जिसके रचयिता श्रीकृष्ण के पुत्र साम्ब कहे गये हैं। वराहपुराण में साम्ब के द्वारा सूर्य की पचास पद्यों में स्तुति करने का उल्लेख मिलता है। इस पौराणिक परम्परा की दृष्टि से यह स्तोत्र अत्यन्त प्राचीन हो सकता है। इसकी प्राचीनता का एक प्रमाण यह भी है कि कश्मीर के शैव दर्शन के प्रतिष्ठित आचार्य तथा श्रीमदभिनवगुप्त के शिष्य श्रीक्षेमराज ने इस पर टीका लिखी है। टीकाकार क्षेमराज का भी यही विश्वास है कि यह स्तोत्र वासुदेवपुत्र साम्ब के द्वारा विरचित है। वे इस स्तोत्र को आगम के समान प्रामाणिक और पूज्य मानते हुए अपनी टीका का उपोद्घात करते हैं&#xA;जिरायत विकास की कार कि ] Fe&#xA;समस्तागममहाम्नायरहस्यविन्महायोगिसहस्रसम्प्रदायसम्पूर्ण-5 HRA श्रीवासुदेवस्य भगवतः पुत्रः श्रीसाम्बः स्वात्मविवस्वत्स्तुति&#xA;जगतोऽनुग्रहाय वक्तुमुपक्रमते- (काव्यमाला सीरीज-१३, पृ. २) वस्तुतः यह स्तोत्र इसी प्रकार के सम्मान का पात्र है। सूर्य पर यह विश्व की सर्वोत्तम कविता भी कही जा सकती है। गहन दार्शनिक विचारों को सूर्य के प्रतीक के द्वारा साम्ब ने अत्यन्त सहज काव्यात्मक अभिव्यक्ति यहाँ दी है। टीकाकार क्षेमराज भी सूर्य को परम चैतन्य का प्रतीक मानते हैं और स्तोत्रकार ने तो शब्द और अर्थ के विवर्त को उत्पन्न करने वाले, उद्गीथतत्त्वरूप, त्रयीमण्डल से युक्त, सप्त स्वरों वाले तथा विद्या के स्यन्दन (रथ) पर आसीन सूर्यदेव का जो भव्य तथा आध्यात्मिक स्वरूप चित्रित किया है, उसमें भावना, आस्था और अनुभव की गहनता का अनूठा संगम है। आदित्य के आभ्यन्तर तथा बाह्य दोनों रूपों का सारभूत तथा सारमाण विवेचन और स्तवन स्तोत्रकार ने अपूर्व प्राणशक्ति के द्वारा किया है। आदित्य का एक रूप प्राणी मात्र के भीतर स्थित है, वही ओंकार के रूप में देह से निनादित भी होता है, वाणी का प्रवर्तक भी है, प्राण और अपान को धारण करता है -&#xA;आणि कमात्र सिनिमा ति लिया तसा JE ओमित्यन्तनदति नियतः यः प्रतिप्राणि शब्दो मारा। वाणी यस्मात् प्रसरति परा शब्दतन्मात्रगर्भा।&#xA;नागनागाजाही भाजकिछिको&#xA;१. ततः साम्बो महाबाहुः कृष्णाज्ञप्तो ययौ पुरीम्।&#xA;ए शिलाप्तिा मधुरां मुक्तिफलदां रवेराराधनोत्सुकः ।। ००० साम्ब पञ्चाशकै: श्लोकर्वेदगुह्यपदाक्षरैः । यत्स्तुतो त्वया वीर तेन तुष्टोऽस्मि ते सदा।। (वराहपुराण, काव्यमाला, सीरीज-३, पृ. १ पादटिप्पणी में उद्धृत)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ गणेशमहिम्नस्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/04_gaNeshamahimnastotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/04_gaNeshamahimnastotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भाषा की सरसता तथा भावों की भावुकता से युक्त गणेशमहिम्नस्तोत्र में ३१ पद्य हैं। कवि ने गणेश को परब्रह्म स्वरूप तथा सकलदेवमय बताते हुए कहा है -&#xA;फत किशोक कर गणेशं गाणेशाः शिवमिति च शैवाश्च बिबुधा शाला शिन्छ समाजमी रविं सौरा विष्णु प्रथमपुरुषं विष्णुभजकाः। वदन्त्येके शाक्ता जगद्यमूलां परशिवां मिली कशमीर तिः एक तर तिलक के न जाने किं तस्मै नम इति परं ब्रह्मसकलम् ।। ति न&#xA;भगवान् गणपति को उत्पत्ति, स्थिति और लय का कारण बताते हुए पुष्पदन्त लिखते&#xA;गकारो हेरम्बः सगुण इति पुंनिर्गुणमयो द्विधाऽप्येको जातः प्रकृतिपुरुषो ब्रह्म हि गणः।&#xA;स चेशश्चोत्पत्तिस्थितिलयकरोऽयंप्रथमको मारमा यतो भतं भव्यं भवति पतिरीशो गणपतिः।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ शिवमहिम्नस्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/05_shivamahimnastotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/05_shivamahimnastotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पुष्पदंत का यह स्तोत्र शिव-भक्तों का परमप्रिय एवं सुविख्यात स्तोत्र है। यद्यपि मधुसूदन सरस्वती ने इसके ३२ पद्यों की ही टीका की है, तथापि नवीन प्रतियों में इसके ४० पद्य उपलब्ध होते हैं। नर्मदा-तट पर अमरेश्वर महादेव मन्दिर में इस स्तोत्र के ३१ पद्य ही उत्कीर्ण हैं। बाद में € पद्य भक्तगण ने इसमें जोड़ दिये हों, यह संभावित है। स्तोत्र&#xA;का प्रथम पथ इस प्रकार होगा कि भारत की ती माला काम&#xA;महिम्नः पारं ते परमविदुषो यद्यसदृशी के किसी चरिक स्तुतिर्ब्रह्मादीनामपि तदवसन्त्रास्त्वयि गिरा -कता अथावाच्यः सर्वः स्वमतिपरिणामावधि गृणन् की मांग है ममाप्येष स्तोत्रे हर निरपवादः परिकरः।। कालावी&#xA;हस्तोत्रकाव्य&#xA;०३६६ राजकीर न्याय-वैशेषिक के आचार्यों तथा राजशेखर ने इस स्तोत्र के निम्नलिखित पद्य को कन्याय-वैशेषिक के सिद्धान्त को प्रतिपादित करने के लिये उदाहरण के रूप में उद्धृत किया&#xA;है- जिससे प्रतीत होता है कि यह राजशेखर (६०० ई.) से प्राचीन है। कि शाह नागानि कि&#xA;किमीहः किङ्कायः स खलु किमुपायस्त्रिभुवनं । किमाधारो धाता सृजति किमुपादान इति च।&#xA;अतक्यैश्वर्यं त्वय्यनवसरदुःस्थो हतधियः&#xA;कुतर्कोऽयं कांश्चिन्मुखरयति मोहाय जगतः।। 1 प्रकाशित प्रतियों में इस स्तोत्र का ३२वाँ पद्य सुविख्यात एवं सर्वप्रिय है -&#xA;असितागिरिसमं स्यात् कज्जलं सिन्धुपात्रे&#xA;सुरतरुवरशाखा लेखनी पत्रमूर्वी। ক্ষমা&#xA;_ लिखति यदि गृहीत्वा शारदा सर्वकालं&#xA;চাও&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ शङ्कराचार्य के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/06_shankarAchArya_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/06_shankarAchArya_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शङ्कराचार्य का समय निर्विवाद रूप से नवम शती माना जाता है। इनका जन्म केरल के कालटी ग्राम (आलवाई रेलवे स्टेशन के समीप) में हुआ था। इनके पिता का नाम शिवगुरु तथा माता का नाम आर्याम्बा था। इनका जीवनकाल ३२ वर्ष-माना जाता है।&amp;rsquo; १. आचार्य बलदेव उपाध्याय, संस्कृत सुकवि समीक्षा पृ. ४५२&#xA;कृष्णमाचारियर, हिस्ट्री आफ क्लासिकल संस्कृत लिट्रेचर पृ. ३२०&#xA;&amp;ndash;४००&#xA;| काव्य-खण्ड कि शङ्कराचार्य ने प्रस्थानत्रयी पर प्रामाणिक भाष्य लिखकर अद्वैतवेदान्त की प्रतिष्ठा&#xA;की। इसके अतिरिक्त उन्होंने अनेक प्रशस्त स्तोत्रकाव्य की भी रचना की है, जो संस्कृत वाङ्मय की अमूल्य निधि है। यद्यपि इनके नाम से २४० स्तोत्र मिलते हैं किन्तु वाणी विलास प्रेस से प्रकाशित शङ्करग्रन्थावली में इनकी संख्या ६४ है। इन ६४ स्तोत्रों की सूची आचार्य बलदेव उपाध्याय ने &amp;lsquo;शङ्कराचार्य&amp;rsquo; और &amp;lsquo;संस्कृत सुकवि समीक्षा&amp;rsquo; में दी है।&#xA;शङ्कराचार्य ने प्रमुख देवताओं की स्तुति में स्तोत्रों की रचना की है। उनके स्तोत्रों के प्रमुख देवता हैं -&#xA;गणेश, शिव, देवी तथा विष्णु। उनके प्रसिद्ध स्तोत्रों में देव्यपराधक्षमापणस्तोत्र, चर्पटपञ्जरिकास्तोत्र, सौन्दर्यलहरी, आनन्दलहरी और कनकधारास्तव अत्यन्त प्रसिद्ध हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ सौन्दर्यलहरी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/07_saundaryalaharI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/07_saundaryalaharI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आचार्य शङ्कर के काव्य-सौष्ठव की पराकाष्ठा सौन्दर्यलहरी है। एक सौ शिखरिणी छन्द में रचित सौन्दर्यलहरी शङ्कराचार्य का सर्वोत्तम शाक्त स्तोत्र है। इसके आरम्भिक ४० पद्यों में तन्त्रशास्त्र के गम्भीर रहस्य का तथा शेष पद्यों में शिर से पैर तक त्रिपुर-सुन्दरी के अङ्ग-प्रत्यङ्ग के लोकातीत लावण्य का वर्णन है। भगवती त्रिपुर-सुन्दरी के दिव्य सौन्दर्य की छटा इस लहरी में जितनी उद्भासित हुई है, उतनी अन्यत्र नहीं। भाषा, भाव, रस तथा अलङ्कार- सभी दृष्टियों से इसकी अलौकिकता पद-पद पर झलकती है। निम्न उदाहरण द्रष्टव्य है - विकशि&#xA;जानिय जनकली कि नमा तनोत क्षेमं नस्तव वदनसौन्दर्यलहरी- STREATRE IS परीवाहस्त्रोतः सरणिरिव सीमन्तसरणी। FRIBN वहन्ती सिन्दूरं प्रबलकबरीभारतिमिर -&#xA;द्विषां वृन्दैर्वन्दी कृतमिव नवीनार्ककिरणम्।। की इस पद्य में भगवती कामाक्षी के सीमन्त और सिन्दूररेखा का वर्णन कल्पना की । कमनीयता का एक मनोरम निदर्शन है। हृदयस्पर्शी कल्पना का एक अन्य उदाहरण भी&#xA;द्रष्टव्य है&#xA;पवित्रीकर्तुं नः पशुपतिपराधीनहृदये&#xA;दयामित्रनेत्रैररुणधवलश्यामरुचिभिः । कि नाही की&#xA;नदः शोणो गङ्गातपनतनयेति ध्रुवममुं त्रयाणां तीर्थाणामुपनयसि संभेदमनघम् ।।&#xA;१. शङ्कराचार्य पृ. १५८-१५६ में तथा संस्कृत सुकवि समीक्षा पृ. १४५६-४५८ में द्रष्टव्य।&#xA;४०१&#xA;स्तोत्रकाव्य भगवती ललिता के नेत्र में लाल, श्वेत और श्याम रग की जो प्रभा फूटकर भक्तों के ऊपर पड़ती है, तो प्रतीत होता है कि शोण, गङ्गा तथा यमुना इन तीनों तीर्थों का एक अनुपम सङ्गम उपस्थित हो गया है। का&#xA;यह लहरी तान्त्रिक रहस्य को व्यक्त करने वाली अनेक टीकाओं से विभूषित है। उनमें लक्ष्मीधर की टीका अत्यन्त प्रसिद्ध एवं लोकप्रिय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ आनन्दलहरी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/08_AnandalaharI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/08_AnandalaharI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आचार्य शङ्कर की आनन्दलहरी में २० पद्य हैं। यह भी शिखरिणी छन्द में निबद्ध है। इसमें आचार्य ने अत्यन्त भक्ति-भाव से देवी की स्तुति की है। पद्यों की मधुरता, भावप्रवणता और मनोहरता दर्शनीय है -&#xA;मुखे ते ताम्बूलं नयनयुगले कज्जलकलाकार ललाटे काश्मीरं विलसतिगले मौक्तिकलता। स्फुरत्काञ्ची शाटी पृथुकटितटे हाटकमयी गल्तीला&#xA;भजामि त्वां गौरी नगपतिकिशोरीमविरतम् ।। एक अन्य पद्य में भवानी को चिदानन्दलतिका कहा गया है -&#xA;हिमाद्रेः संभूता सुललितकरैः पल्लवयुता कति सुपुष्पा मुक्ताभिर्धमरकलिता चालकभरैः। या कृत स्थाणु स्थाना कुचफलनता सूक्ति सरसा&#xA;रुजां हन्त्री गन्त्री विलसति चिदानन्दलतिका ।। &amp;lsquo;देव्यपराधक्षमापणस्तोत्र&amp;rsquo; में देवी के प्रति शङ्कराचार्य का सम्पूर्ण समर्पणभाव अत्यन्त उदात्त है। इसमें शिखरिणी छन्द में ८ पद्य हैं। भक्तिभाव से ओत-प्रोत आचार्य ने चरमलक्ष्य मोक्ष की अपेक्षा भगवती के नामजप में ही जीवन की सार्थकता स्वीकार की है&#xA;न मोक्षस्याकांक्षा भवविभववाच्छाऽपि च न मे न विज्ञानापेक्षा शशिमुखि! सुखेच्छाऽपि न पुनः। अतस्त्वां संयाचे जननि! जननं यातु मम वै ।।&#xA;मृडानी रुद्राणी शिव शिव भवानीति जपतः।। मनाया &amp;lsquo;चर्पटपञ्जरिका&amp;rsquo; स्तोत्र में संसार की असारता का सटीक वर्णन है। इसमें १६ पद्य हैं। आचार्य शङ्कर ने एक वृद्ध ब्राह्मण को उपदेश देते हुए कहा है -&#xA;काव्य-खण्ड दिनमपि रजनी सायं प्रातः शिशिरवसन्ती पुनरायातः काही भारत तापनि नि&#xA;कालः क्रीडति गच्छत्यायुस्तदपि न मुञ्चत्याशावायुः। गाय के भज गोविन्दं भज गोविन्दं भज गोविन्दं मढमते शिक्षक महास&#xA;प्राप्ते सन्निहिते मरणे नहि नहि रक्षति डुककरणे।। अर्थात् केवल धातुपाठ करने से मुक्ति नहीं मिलेगी अतः गोविन्द का भजन करो। तत्त्वज्ञान हो जाने पर संसार की असारता का वर्णन करते हुए आचार्य ने कहा है&#xA;वयसि गते कः कामविकारः शुष्के नीरे कः कासारः।&#xA;नष्टे द्रव्ये कः परिवारो ज्ञाते तत्त्वे कः संसारः ।। मागिर उपर्युक्त प्रसिद्ध स्तोत्रों के अतिरिक्त आचार्य शकर के शिवानन्दलहरी, दक्षिणामूर्तिस्तोत्र, अन्नपूर्णास्तोत्र, मोहमुद्गरस्तोत्र, कौपीनपञ्चकस्तोत्र और कनकधारास्तोत्र भी हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ मूककविकृत पञ्चशती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/09_mUkakavikRta_panchashatI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/09_mUkakavikRta_panchashatI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूककवि के द्वारा कामाक्षी देवी की स्तुति में विरचित पाँच शतक भावैकतानता, अप्रस्तुतविधान या कल्पनाओं की नवीनता तथा अभिव्यक्ति की उदात्तता के कारण शङ्कराचार्यकृत सौन्दर्यलहरी या आनन्दलहरी के समतुल्य हैं, भले ही इनका प्रचार अपेक्षाकृत कम रहा हो। 11&#xA;मूककवि का समय तथा स्थान अज्ञात है, इनका वास्तविक नाम भी अविदित ही है। अपने पांचों शतकों में इन्होंने बारम्बार काञ्ची तथा नागरी का उल्लेख किया है, जिससे इनका दाक्षिणात्य होना तथा काञ्ची का निवासी होना अनुमित होता है। कुछ विद्वानों ने तो शंकराचार्य की सौन्दर्यलहरी में देवी के प्रसाद से स्वभावतः मूक के मुख में भी ताम्बूलरसवत् वाणी के संचार होने के उल्लेख के आधार पर मूककवि को शंकराचार्य का भी पूर्ववर्ती मान लिया है। मूककवि के विषय में किंवदन्ती भी है कि इन स्तोत्रों की रचना .. के अनन्तर उन्हें वाणी प्राप्त हो गयी थी। देवी कामाक्षी ने रात्रि में कन्या रूप में आकर सोते हुए गूंगे कवि को जगाकर मुख खोलने का आदेश दिया और ताम्बूल की वीटी उनके मुख में डाल दी, जिससे वे बोलने लग गये। काव्यामालासम्पादक मूककवि की प्राचीनता को स्वीकार नहीं करते।&#xA;सौन्दर्यलहरी तथा आनन्दलहरी के समान ही मूककवि की देवी-स्तुति में तन्त्रविषयक गूढ संकेत है। कुछ पद्यों का तो अर्थबोध भी इस कारण दुष्कर है।&#xA;१. द्र. कटाक्षशतक-१, आर्याशतक १,२,४,७ आदि। २. प्रकृत्या मूकानामपि च कविताकारणतया&#xA;कदा पत्ते वाणी मुखकमलताम्बूलरसताम् ।।&#xA;इ. संस्कृतसाहित्य का आलोचनात्मक इतिहास : डा. रामजी उपाध्याय, भाग-१, पृ. ५२६ ३. काव्यमाला गुच्छक-५, पृ. १ ४. द. आर्याशतक, पद्य-५८, ५६४०४&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;इस कवि के पाँच शतकों के पृथक्-पृथक् नाम इस प्रकार हैं-कटाक्षशतक, मन्दस्मितशतक, पादारविन्दशतक, आयांशतक तथा स्तुतिशतक। इनमें से कटाक्षशतक वसन्ततिलका छन्द में, मन्दस्मितशतक शार्दलविक्रीडित में, पादारविन्दशतक शिखरिणी में, आर्याशतक आर्या में तथा स्तुतिशतक विविध छन्दों में निबद्ध हैं। भाषा पर असाधारण अधिकार, वक्रोक्ति की प्रौढ़ता तथा कवित्व का अप्रतिम प्रकर्ष मूककवि की रचना में मिलता है। भाषा यहाँ भावों की चेरी हो गयी है तथा उत्तमोत्तम पदों की श्रृंखला अभिव्यक्ति के प्रवाह में अहमहमिकया विनिःसृत होती चली गयी है। अलंकारों की अपृथग्यत्ननिर्वर्तनीयता और विच्छित्ति भी मूक कवि की रचना में आस्वादनीय है। शंकराचार्य की सौन्दर्यलहरी के ही समान यहाँ देवी के मातृत्व का बोध उदात्त धरातल पर कवि ने कराया है। मूककवि कहीं तो सहज और सरल रूप में वस्तु को प्रकट करते हैं, वे प्रस्तुत करते हैं, जैसे देवी के कटाक्ष का यह मधुर चित्र -&#xA;आनङ्गतन्त्रविविदर्शितकौशलाना मानन्दमन्दपरिघूर्णनमन्थराणाम् । तारल्यमम्ब तव ताडितकर्णसीम्नां ।&#xA;कामाक्षि खेलति कटाक्षनिरीक्षणानाम् ।। (कटाक्षशतक-३) किया तो कहीं वे श्लेष, यमक जैसे अलंकारों की छटा उत्पन्न कर के अभिव्यक्ति को आहार्यकविकौशल से और भी रमणीय बना देते हैं। इसी प्रसंग का पद्य है -&#xA;साहाय्यकं गतवती मुहुरर्जुनस्य । जि&#xA;पालक मन्दस्मितेन परितोषितभीमचेताः। शिगार की कामाक्षि पाण्डवचमूरिव तावकीना ।&#xA;कर्णान्तिकं चलति हन्त कटाक्षलक्ष्मीः।। (वही-५) हे कामाक्षि, अर्जुन (पाण्डव, शुक्लता) की सहायता करने वाली, मन्द मुस्कान से भीम (पाण्डव, शिव) को तुष्ट करने वाली तुम्हारी कटाक्षलक्ष्मी पाण्डवसेना के समान कर्ण (राधेय, कान) के निकट जा रही है।) मन्दस्मितशतकम् में कवि ने यद्यपि शार्दूलविक्रीडित छन्द का प्रयोग किया है, पर यहाँ भी स्मिति के चापल्य, तरलता और लावण्य के साथ-साथ माधुर्य और ओजस् का सम्मिश्र अनुभव वह दे सका है। कहीं तो मूककवि ने गाढ बन्ध का उपयोग किया है, तो कहीं शिथिल बन्ध का व्यतिरेक अलंकार का प्रयोग बड़ा सटीक&#xA;कर्पूरद्युतिचातुरी मतितरामल्पीयसी कुर्वती दौर्भाग्योदयमेव संविदधती दोषाकरीणां त्विषाम्।&#xA;४०५&#xA;स्तोत्रकाव्य क्षुल्लानेव मनोज्ञमल्लिनिकरान् फुल्लानपि व्यञ्जती कामाक्ष्या मृदुलस्मितांशुलहरी कामप्रसूरस्तु मे ।।&#xA;कालीका (मन्दस्मितश. - ३) (कर्पूर की कान्ति को फीका बनाने वाली, चन्द्रमा की रश्मियों के लिये दुर्भाग्य का उदय करने वाली, सुन्दर मल्लिकुसुमों की मनोज्ञता व्यञ्जना करने वाली कामाख्या देवी की मृदु स्मितांशुलहरी मेरी कामनाओं की प्रसवित्री बने।) समकही मिमिकामा&#xA;मूककवि का सौन्दर्यबोध कालिदास तथा बाणभट्ट के उत्तम काव्यांशों का स्मरण कराता है। इन दोनों कवियों की भाँति वे सौन्दर्यचित्रण में विविध रंगों के सम्मित्रण से उत्पन्न शबल कान्ति और वर्णविच्छित्ति की रमणीयता का बोध कराते हैं। कामाक्षी के स्मित के वर्णन वे कहते हैं-कस्तूरिका के पत्र की शोभा से युक्त उत्तुंग वक्ष पर देवी के कोमल स्मित के अंश बिखर रहे हैं, जो अघर की ज्योति से मानो संन्ध्या के सूर्य की किरणों में रंग कर शरद् के निर्मल फहराते बादल की शोभा का विस्तार कर रहे हैं - या&#xA;उत्तुंगस्तनकम्भशैलकटके विस्तारिकस्तरिका पत्र श्रीजुषि चञ्चलाः स्मितरुचः कामाक्षि ते कोमलाः। सन्ध्यादीधितिरञ्जिता इव मुहुः सान्द्राधरज्योतिषा&#xA;व्यालोलामलशारदाभ्रशकलव्यापारमातन्वते ।। (मन्दस्मितश- २२) मूककवि ने शंकराचार्य की भाँति अपने स्तोत्रों में भक्तिभाव, माधुर्य और सौन्दर्य का अद्भुत संगम उपस्थित कर दिया है। समर्पण और कनिष्ठ भावना के साथ-साथ कविता का यह ऊर्ध्वारोहण बिरले कवियों में ही मिलता है। विशेष रूप से देवी के पादारविन्द के वर्णन में श्रद्धा, भक्ति और समर्पण के भावों में सौन्दर्य की नाना वर्णी छटाएं हमारी काव्यपरम्परा की अनुत्तम उपलब्धि को सामने रखती हैं। देवी की पादारविन्दद्युति के आगे कमल मुरझा गये हैं, उनके नख रूपी चन्द्रमाओं से फूटती किरणों से रक्ताभा शबलित हो रही है, जिससे श्रेष्ठ कवियों के हृदयरूपी कैरव (श्वेत कमल) खिलने लगे हैं। कामाख्या देवी के चरणों की कान्ति की इस अद्भुत सन्ध्या (मिश्रण) का कैसे वर्णन किया जाये -&#xA;नयन्ती सङ्कोचं सरसिजरुचं दिक्परिसरे सृजन्ती लौहित्यं नखकिरणचन्द्रार्धखचिता। कवीन्द्राणां हृत्कैरवविकसनोद्योगजननी ।&#xA;स्फुरन्ती कामाक्ष्याश्चरणरुचिसन्ध्या विजयते।। (पादार.-७) वस्तुतः मूककवि के ये पांचों शतक कवित्व की समृद्धि तथा भावबोध दोनों की दृष्टि से केवल शंकराचार्य की दोनों लहरियों से ही तुलनीय ठहरते हैं। कही-कहीं पदावली का साम्य भी शंकर तथा मूककवि दोनों में है। यथा- मकर&#xA;काव्य-खण्ड पुरीणामीष्टे कस्तव भणितुमाहोपुरुषिकाम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० कुलशेखर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/10_kulashekhara/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/10_kulashekhara/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुलशेखर त्रिवांकुर (केरल) राज्य के प्राचीन नरेश माने जाते हैं। वे बाद में वैष्णव सम्प्रदाय के संत बन गए थे। कुलशेखर नाम के एक से अधिक नरेश हुए हैं। इनमें से एक नाटककार थे, किन्तु वे अर्वाचीन हैं। मुकुन्दमाला के लेखक उनसे प्राचीन थे तथा वासुदेव व लीलाशुक किसी अन्य राजा के आश्रित थे। कुलशेखर का समय कुछ विद्वानों ने दशम शतक में माना है, तो कुछ ने सातवीं शताब्दी में।&#39;&#xA;कृष्णमाचारियर कुलशेखर का अभिजन केरल में मानते हैं। वहाँ इन्हें विष्णु का अवतार माना गया है। ये तपतीसंवरण तथा समुद्रधनञ्जय नाटकों के कर्ता राजा कुलशेखर (दशमशती विक्रम) से भिन्न तथा उनसे पूर्ववर्ती हैं। २&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ मुकुन्दमाला</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/11_mukundamAlA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/11_mukundamAlA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री वैष्णव सम्प्रदाय के स्तोत्रों में मुकुन्दमाला का अपना विशिष्ट गौरवशाली स्थान है। इसमें ३४ श्लोक हैं। अत्यन्त सरल भाषा में सहजभाव से भक्ति की कवि ने अभिव्यक्ति की है। अनुप्रास की छटा रमणीय है कमलाकि कि वन्दे मुकुन्दमरविन्ददलायताक्षं&#xA;मानने को त कुन्देन्दुशङ्खदशनं शिशुगोपवेशम्। इन्द्रादिदेवगणवन्दितपादपीठ&#xA;वृन्दावनालयमहं वसुसदेवसूनुम् ।। कवि कभी अपनी दीन दशा का वर्णन करते आत्म-विस्मृत हो जाता है तो, कभी वह भगवान् के विराट रूप के दर्शन से चमत्कृत हो उठता है। वह कामना करता है- मेरा निवास इस धरती पर हो या स्वर्ग में हो। हे नरक को परे भगाने वाले, चाहे मेरी स्थिति&#xA;9. द. संस्कृत साहित्य का इतिहास । वाचस्पति गैरोला (सन् १E८५ ई.) पृ. ७७८ २. हिस्ट्री आफ क्लासिकल संस्कृत लिटरेचर, पृ. ३२६&#xA;मा&#xA;स्तोत्रकाव्य नरकस्थ ही क्यों न हो, आपके शरद् ऋतु के खिले कमलों की शोभा का अपमान करने पाल पण काममा पार करता&#xA;ही जा रही नाम दिवि वा भुवि वा ममास्तु वासो कि बार सारा&#xA;नरके वा नरकान्तक प्रकामम् । यी&#xA;जिला अवधीरितशारदारविन्दौ&#xA;नि तयार चरणौ ते मरणे विचिन्तयामि ।। (७) सभी पद्यों में अनुप्रासालंकार के साथ परिकर आदि का अच्छा प्रयोग है। यथा&#xA;क्षीरसागरतरङ्गसीकरा सारतारकित चारुमूर्तये।&#xA;भोगिभोगशयनीयशायिने माधवाय मधुविद्विषे नमः।। (१५) मुकुन्दमाला भक्त-हृदय के भावों को सुतरां प्रकटित करने वाला सुन्दर स्तोत्र-मणि है। मुकुन्द के स्वरूप का चित्रण सौन्दर्य का आस्वाद कराता है।&#xA;३४ पद्यों के इस काव्य में कुलशेखर ने विविध छन्दों का प्रयोग किया है। शार्दूलविक्रीडित, मन्द्राकान्ता, मालिनी आदि छन्दों में रचनाबन्थ प्रशस्य है। वसन्ततिलका छन्द में कवि का लालित्य तथा पदावली की मसृणता प्रभावशाली है। बारहवें छन्द में शार्दूलविक्रीडित में प्रभु के विराट रूप का वर्णन वैश्विक दृष्टि और कल्पनाशीलता की अनूठी अभिव्यक्ति है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ यामुनाचार्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/12_yAmunAchArya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/12_yAmunAchArya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यामुनाचार्य वैष्णवमत प्रवर्तक रामानुजाचार्य के गुरु थे। उनका समय विद्वानों ने ईसा की दशवीं शती निर्धारित की है। यामुनाचार्य धर्म उपदेशक के रूप में दक्षिण भारत में प्रतिष्ठापित रहे। आपका तमिल नाम &amp;lsquo;आल-बन्दार&amp;rsquo; था और इसी नाम से आपका स्तोत्र &amp;lsquo;आलबन्दार&amp;rsquo; (स्तोत्ररत्न) नाम से ज्ञात हुआ। श्रीस्तुति और चतुःश्लोकी इनके अन्य स्तुति काव्य हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ आलबन्दारस्तोत्रम् (स्तोत्ररत्न)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/13_AlabandArastotram_stotraratna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/13_AlabandArastotram_stotraratna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यामुनाचार्यरचित &amp;lsquo;आलबन्दार-स्तोत्र&amp;rsquo; में ६६ पद्य हैं। भगवान् के सम्मुख दीनभाव के&#xA;साथ समर्पण और निष्ठा की मार्मिक अभिव्यक्ति दी है - बिहान तवामृतस्यन्दिनि पादपङ्कजे निवेशितात्मा कथमन्यदिच्छति। काली काही स्थिरेऽरविन्दे मकरन्दनिर्भरे मधुव्रतो नेक्षुरसं समीहते ।। आरती १. संस्कृत साहित्य का इतिहास-या. गरोला (१७८५ ई.) पृ. ७७८) RITES २. वही, पृ. वहीं मा&#xA;४०६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;हे भगवन! मेरा चित्त आपके अमृतरस चुवाने वाले पद-पद्मों में रम गया है। भला अब वह किसी दूसरी वस्तु को क्यों चाहेगा? पुष्परस से भरे हुए कमल की उपस्थिति में क्या भौंरा ताल-मखाने के फूल को देखता है? उसे चखने की अत्यल्प भी इच्छा क्या उसके मन में जागती है।&#xA;भगवान् की खोज में व्याकुल कवि की यह अनुप्रास उक्ति कितनी मनोहर एवं मनोरम&#xA;कः श्रीः श्रियः परमसत्त्वसमाश्रयःकः गणना गर कः पुण्डरीकनयनः पुरुषोत्तमः कः। कस्यायतायतशतैककलांशकांशेय&#xA;विश्वं विचित्रचिदचित्पविभागवृत्तम् ।। स्तोत्र का अन्तिम पद्य इस प्रकार है -&#xA;यत्पदाम्भोरुहथ्यानविध्वस्ताशेषकल्मषः।&#xA;वस्तुनामुपयानोऽहं यामुनेयं नमामि तम्।। सम्पूर्ण रूप में &amp;lsquo;आलबन्दार-स्तोत्र की सुषमा वैभवशालिनी है, अतः भक्तगण इसे &amp;lsquo;स्तोत्र-रत्न&amp;rsquo; के नाम से अभिहित करते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ लोष्टककविकृत दीनाक्रन्दनस्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/14_loShTakakavikRta_dInAkrandanastotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/14_loShTakakavikRta_dInAkrandanastotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोष्टककवि कश्मीर में बारहवीं शती में हुए। इनके पिता का नाम रम्यदेव था। महाकवि मङ्ख ने अपने श्रीकण्ठचरितमहाकाव्य के अन्तिम सर्ग में रम्यदेव तथा लोष्टदेव (लोष्टक) दोनों का उल्लेख किया है तथा लोष्टदेव द्वारा विरचित कतिपय सुन्दर पद्य भी इसी प्रसंग में उद्धृत किये हैं, जिनसे प्रतीत होता है कि लोष्टक ने कतिपय अन्य काव्य भी लिखे होंगे, पर दीनाक्रन्दनस्तोत्र के अतिरिक्त उनका अन्य कोई काव्यग्रन्थ उपलब्ध नहीं होता।&#xA;दीनाक्रन्दनस्तोत्र से विदित होता है कि इसके प्रणेता ने अपने जीवन के अन्तिम दिनों में वाराणसी में निवास किया तथा वहीं इस स्तोत्र का प्रणयन किया। इस स्तोत्र का एक पद्य वल्लभदेव ने सुभाषितावली में उद्धृत किया है, पर कविनाम का उल्लेख नहीं किया। जल्हण की सूक्तिमुक्तावली में भी लोष्टक का एक पद्य उद्धृत है। मस:&#xA;मदीनाक्रन्दनस्तोत्र में कवि ने समर्पण तथा दैन्य की पराकाष्ठा व्यक्त की है। भावनाओं का ऐसा दुर्निवार प्रवाह, विषाद, आत्मग्लानि, अनुताप और अहंभाव के विगलन का ऐसा मार्मिक चित्र बहुत कम ही काव्यपरम्परा में प्राप्त होता है। प्रायः सभी पद्यों में कवि ने नवीन उपमानों का उपयोग किया है। कहीं-कहीं अप्रचलित या कश्मीरीभाषा के शब्दों का भी प्रयोग है। पहले ही पद्य में लोष्टक कहते हैं -&#xA;४E&#xA;स्तोत्रकाव्य चुण्ठीजलैरिव सुखैः परिणामदुःखै रास्वादितैरपि मनागविलुप्ततृष्णः। श्रान्तोऽस्मि हा भवमरौ सुचिरं चरित्वान&#xA;तच्छायया चरणयोः शिव मां भजेथाः।। हे शिव, मैं इस संसाररूपी मरुस्थल में चुंठी के ऊपर से सुखदायक पर परिणाम में दुखदायक भोगरूपी जल का आस्वादन करके भी किंचित् भी तृष्णारहित नहीं हो सका,&#xA;और अब थक कर आपके चरणों में आया हूँ, मुझे आश्रय दीजिये।) यहाँ चुण्ठी अप्रयुक्त शब्द है, जो प्रस्तरों के बीच लताओं से घिरे हुए जलाशय का वाचक है। _ कवि अपने अन्तर्मन में झाँक कर देखता है और अपने विकारों, वासनाओं को समझ कर उनसे त्राण पाना चाहता है -&#xA;दुर्वासनाशतवशादशुचित्वमीक्ष्य या मे हठात् कृतवती मनसि प्रवेशम्। साऽनेकजन्ममरणावटपातनेन&#xA;मां राक्षसीव बहु नाथ तुदत्यविद्या।। गाय (दुर्वासनाओं के वश में होने से उत्पन्न अशुचिता के कारण राक्षसी की भाँति जिस अविद्या ने मेरे मन में घर कर लिया था, अविद्या मुझे बार-बार जन्म और मृत्यु के खड्ड में गिरा-गिरा कर अत्यधिक सता रही है। _दीनाक्रन्दनस्तोत्र मोहभंग और विरक्ति का काव्य भी है। शंकराचार्य की चर्पटपञ्जरिका तथा मोहमुद्गर के समान ही यहाँ परिवार, कुटुम्ब और सांसारिक सम्बन्धों की व्यर्थता का गहरा बोध कवि ने प्रकट किया है। कवि सारे भवबन्धनों से होने वाली दुर्गति का मूल अपने परिणय को मानता है, उसी के पश्चात् परस्नेह के अधीन होकर उत्कट नागपाशों से बंधता चता गया। घर-परिवार चलाने के लिये उचितानुचित का विचार त्याग कर क्या-क्या नहीं किया? निकृष्ट धनपतियों के द्वार पर कुत्ते की भाँति ककुयाना भी पड़ा और सैकड़ों अपमान झेल-झेल कर खिन्न रहना पड़ा-&amp;lsquo;द्वारि श्ववल्लडितमेव कदीश्वराणां, सोढावमानशतविक्लवमानसेन ।।&amp;rsquo; (१२)&#xA;दैन्य और ग्लानि के भाव के साथ-साथ कवि ने अपनी निःस्पृहता को भी सुदृढ़ रूप में यहाँ अभिव्यक्त किया है। पूरा स्तोत्र शिव की स्तुति में है तथा कतिपय छन्दों में शिव विषयक दक्षिण की पारम्परिक कथाओं के भी सन्दर्भ हैं।&#xA;इस स्तोत्र में कुल ५४ पद्य हैं, जिनमें आरम्भ के ४७ पद्य वसन्ततिलका में हैं तथा अवशिष्ट पद्यों में शार्दूलविक्रीडित, शिखरिणी, मन्दाक्रान्ता आदि विविध छन्दों का प्रयोग है।&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ लीलाशुक के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/15_lIlAshuka_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/15_lIlAshuka_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लीलाशुक या बिल्वमंगल के &amp;lsquo;कृष्णकर्णामृत&amp;rsquo; के दो संस्करणों की पाण्डुलिपियाँ प्राप्त होती हैं। दक्षिण और पश्चिमी भारत के हस्तलेखों में यह काव्य तीन सर्गों में मिलता है, प्रत्येक सर्ग में १०० से अधिक पद्य हैं। बंगाल के संस्करण में केवल एक ही आश्वास है, जिसमें ११२ पद्य हैं। डा. एस.के.डे के मत से गौडीय संस्करण में मिलने वाला यह पहला तथा एकमात्र आश्वास ही मूल कृष्णकर्णामृत काव्य है। इस आश्वास की पुष्पिका में कवि बिल्वमंगल या लीलाशुक का परिचय दिया गया है। लीलाशुक के पिता दामोदर तथा माता नीवी थी। उनके गुरु का नाम ईशानदेव था। काव्य के आरम्भ में कवि ने अपने गुरु का नाम सोमगिरि जी बताया है, जो शंकराचार्य परम्परा के कोई यति थे। लीलाशुक का पूरा नाम कृष्णलीलाशुक है। दक्षिण में कृष्णलीलाशुक कवि के विषय में अनेक कथाएं प्रचलित हैं। केरल, बंगाल, उत्कल आदि प्रान्तों की परम्पराएँ उन्हें अपना अभिजन बताती आयी&#xA;लीलाशक का समय-निर्धारण एक समस्या है। डा. डे उन्हें जयदेव के पहले का मानते हैं। कीथ और विण्टरनित्स ने उन्हें ग्यारहवीं शताब्दी में स्थापित किया है, जबकि&#xA;डा. कंजुत्रि राजा ने उन्हें तेरहवीं शताब्दी का बताया है। पं. बलदेव उपाध्याय &amp;lsquo;पुरुषकार&amp;rsquo; नामक टीका के कर्ता से उन्हें अभिन्न तथा तेरहवीं शती का मानते हैं।&#xA;लीलाशुक की ही एक अन्य रचना गोविन्ददामोदर का भी उल्लेख मिलता है तथा &amp;lsquo;प्राकृत श्रयंककाव्य&amp;rsquo; सिरिचिन्धकव्व&amp;rsquo; के भी रचयिता ये ही कहे गये हैं (इस काव्य की चर्चा प्राकृत महाकाव्यविषयक अध्याय में की जा चुकी है।)&#xA;कृष्णकर्णामृत में विभिन्न छन्दों का प्रयोग हुआ है। इसके पद्य दक्षिण में बहुत लोकप्रिय रहे हैं तथा इनका गायन भी प्रचलित रहा है। दाया- कृष्णकर्णामृत दो संस्करणों में प्राप्त होता है। दाक्षिणात्य पाण्डुलिपियों पर आधारित संस्करण में तीन आश्वास हैं, जिनमें क्रमशः १०७, ११० तथा १०२ पद्य हैं। तीन आश्वास वाले पाठ पर सुवर्गचषक नामक संस्कृत टीका मिलती है। बंगाली संस्करण में आश्वासों में विभाजन नहीं है तथा कुल ११२ ही पद्य हैं, जो दाक्षिणात्य संस्करण के प्रथम आश्वास के पद्यों से अधिकांशतः मिलते-जुलते हैं। इस संस्करण पर कृष्णदास कविराज की&#xA;१. ए हिस्ट्री आफ संस्कृत लिटरेचर : एस.एन.दास गुप्त तथा डे, पृ. ३८६-६२ २. जयदेव की भांति इस कवि की भी जन्मभूमि अलग-अलग प्रान्तों के लोग अपने-अपने प्रान्त में ।&#xA;मानते आये हैं। प्रो. रामजी उपाध्याय ने उन केरल का नम्बूरिति ब्राह्मण बताया है। बिल्वमंगल के का लिये चापमंगल या कोदण्डमंगल-इन नामों का भी प्रयोग होता है। मलयालम भाषा में बिल्लू का&#xA;अर्थ धनुष है। संस्कृत साहित्य का आलोचनात्मक इतिहास : डा. रामजी उपाध्याय, पृ. ५३२,&#xA;भाग-१ व. संस्कृत शास्त्रों का इतिहास&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;४११ सारभरङ्गदा नामक संस्कृत टीका मिलती है। डा. सुशील कुमार दे इसी संस्करण को प्राचीन और प्रामाणिक मानते हैं।&amp;rsquo;&#xA;कृष्णकर्णामृत को लोकप्रिय बनाने के पीछे महाप्रभु चैतन्य का विशेष योगदान माना गया है। चैतन्यचरितविषयक काव्यों में उनके द्वारा इसकी पाण्डुलिपियाँ दक्षिण से लाने और इसके पद्यों का भाव-विभोर होकर गायन करने के उल्लेख मिलते हैं।&#xA;टीकाएँ - कृष्णकर्णामृत पर लिखी टीकाओं में गोपाल भट्ट की कृष्णवल्लभा सर्वप्राचीन कही जा सकती है। गोपाल भट्ट चैतन्य महाप्रभु के साक्षात् शिष्य थे। लगभग इसी समय वृन्दावन के गोविन्द मन्दिर से सम्बद्ध श्री चैतन्यदास वैष्णव ने सुबोधिनी नामक व्याख्या इस काव्य पर लिखी थी। कृष्णदास कविराज की सारङ्गरगदा टीका कृष्णकर्णामृत की टीकाओं पर सर्वाधिक विस्तृत तथा उपादेय है। बंगाली में चैतन्यचरित के लेखक श्री कृष्णदास कविराज चैतन्य के कुछ समय पश्चात् हुए।&#xA;दाक्षिणात्य टीकाकार पापयल्लय सूरि का समय अज्ञात है। डा. दे के अनुसार वे सोलहवीं-सत्रहवीं शताब्दियों में हुए उक्त तीनों बंगाली टीकाकारों के बहुत बाद के हैं।&amp;rsquo;&#xA;नवीन छन्दों का प्रयोग, भक्तिभाव की तन्मयता और अपूर्व आवेग के साथ परिस्फुरित पदावली. लावण्य और माधुर्य का अनठापन कृष्णकर्णामृत की ऐसी विशेषताएं हैं, जिनके कारण जयदेव के गीत-गोविन्द के साथ इस काव्य का नाम लिया जाता रहा है। कवि को संगीत और नृत्य का ज्ञान था तथा तदनुसार उसने छन्दों का प्रयोग किया है। भाव की दृष्टि से श्रीकृष्णकर्णामृत&amp;rsquo; का निम्न पद्य अत्यन्त मनोरम है -&#xA;अग्ने दीर्घतरोऽन्यमर्जुनतरुस्तस्याग्रतो वर्तनी के साघोष समुपैति तत्परिसरे देशे कलिन्दात्मजा।&#xA;तस्यास्तीरतमालकाननतले चक्र गवां चारयन्&#xA;गोपः क्रीडति दर्शयिष्यति सखे पन्थानमव्याहतम् ।। (२।४३) देखो, दूर एक विशाल अर्जुन वृक्ष है। उसके नीचे से एक पगडंडी जाती है। (अर्जुनके समीप से ही कृष्ण से बनाया हुआ गीतामार्ग जाता है।) तह किसी गोप के घर जा मिलती है। उसके निकट ही यमुना का प्रवाह बहता है। उसके तट पर तमालों का वन है और उसमें एक चरवाहा (श्रीकृष्ण) गार्यों को चराता है। वहाँ खेलने वाला कृष्ण, हे सखे! शाश्वत गति का रास्ता अवश्य बताएगा। १. कृष्णकर्णामृत : सं. सुशीलकुमार दे, भूमिका, पृ. ६ तथा १८-&#xA;१ २. वही, पृ. ३. वही, पृ. १०-११ ४. टीकाकार कृष्णदास कविराज ने अपने चैतन्यचरित में इस काव्य के विषय में लिखा है - त्यात&#xA;कृष्णकर्णामृत समवस्तु नाहि त्रिभुवने। याहा हइते हय कृष्ण प्रेमरसज्ञाने। सौन्दर्यमापुर्य कृष्णलीलार अवधि । ले जाने से कृष्माकर्णामृतपदे निरवधि ।। जिला&#xA;४१२&#xA;काव्य-खण्ड श्रीकृष्ण के प्रति भक्तिभावना का एक दूसरा पद्य निम्न है - या&#xA;गोधूलिधूसरितकोमलगोपवेषं गोपालबालकशतैरनुगम्यमानम्। सायन्तने प्रतिगृहं पशुबन्धनार्थ&#xA;गच्छन्तमच्युतशिशुं प्रणतोऽस्मि नित्यम्।। (२१४४) मैं उस बालवेशधारी अच्युत (श्रीकृष्ण) के सामने अपना शीश नवाता हूँ, जिनका मनोहर गोपवेष, गायों से उड़ायी गयी धूलि से मैला हो गया है, जो सैकड़ों गोपकिशोरियों से घिरा हुआ है और जो प्रतिदिन शाम को पशुओं को ठीक तरह बँधवाने के लिए हर एक घर को जाता है।&#xA;लीलांशुक के अन्य स्तोत्रों में गोविन्ददामोदरस्तोत्र गेयता और भक्तिभाव की तन्मयता के कारण सरस और सुपाठ्य बन पड़ा है। इसमें उपजाति छन्द का प्रयोग है और प्रत्येक पद्य के चतुर्थ पाद में &amp;lsquo;गोविन्द दामोदर माघवेति&amp;rsquo; की आवृत्ति को ऊपर के तीन पदों के साथ सटीक रूप में अन्वित किया गया है। उदाहरणार्थ - सिम&#xA;प्रभातसञ्चारगतानुगावस्तद्रक्षणार्थ तनयं यशोदा। प्राबोधयत् पाणितलेन मन्दं गोविन्द दामोदर माधवेति।। मन्दारमूले वदनाभिरामं बिम्बाधरे पूरितवेणुनादम्। गो-गोप-गोपीजन मध्यसंस्थं गोविन्द दामोदर माधवैति ।। अग्रे कुरूणामथ पाण्डवानां दुःशासनेनाहृतवस्त्रकेशा।&#xA;कृष्णा यदाक्रोशदनन्यनाथा गोविन्द दामोदर माधवेति।। इस प्रकार कृष्ण की बाललीलाओं, यशोदा का उन्हें जगाना, गोचारण, वेणुवादन, रास, द्रौपदी की मानरक्षा आदि का वर्णन करते हुए कवि ने कृष्ण का तन्मय भाव से नाम जप भी इस स्तोत्र में किया है। इस स्तोत्र में ७१ पद्य हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ जगद्धरभट्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/16_jagaddharabhaTTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/16_jagaddharabhaTTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;राम-भारतीय शैवस्तोत्रकारों में जगद्धरभट्ट का नाम प्रख्यात है। उसके पितामह का नाम गौरधर तथा पिताश्री का नाम कवि रत्लधर था। जगद्धर का समय वि.सं. १४०७ (१३५० ई.) के आसपास माना जाता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ स्तुतिकुसुमाञ्जलि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/17_stutikusumAnjali/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/17_stutikusumAnjali/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्तुतिकुसुमाञ्जलि में ३८ स्तोत्र हैं तथा कुल १४१५ श्लोक हैं। सम्पूर्ण स्तोत्र भगवान् शङ्कर को समर्पित है। एक श्लोक का सौन्दर्य देखिये गाना -&#xA;स्वैरेव यद्यपि गतोऽहमधः कुकृत्यै स्तत्रापि नाथ तव नास्म्यवलेपपात्रम्। दृप्तः पशुः पतति यः स्वयमन्धकूपे&#xA;नोपेक्षते तमपि कारुणिको हि लोकः।। - विकिन कि के (यद्यपि मैं अपने ही कुकृत्यों से इस अधोगति को प्राप्त हुआ हूँ, तथापि मैं आप जैसे करुणासागर के तिरस्कार का पात्र नहीं हूँ। यदि कोई उद्धत पशु अपनी ही उद्दण्डता के वश किसी अंधकूप में गिर जाता है तो दयालु लोग उसकी उपेक्षा कर क्या उसे वहीं छोड़ देते हैं ?)&#xA;कवि की स्तुति नितान्त प्रभावशाली तथा हृदयहारी है। इस काव्य का कलापक्ष नितान्त कलात्मक एवं कमनीय है। श्लेष व यमक की छटा सर्वत्र बिखरी है। दार्शनिकता से ओतप्रोत स्तोत्रावली त्रिक सिद्धान्तों का भाण्डागार है -&#xA;चारुचन्द्रकलयौपशोभितं भोगिभिः सह गृहीत सौहृदम्।&#xA;अभ्युपेतघनकालशात्रवं नीलकण्ठमतिकौतुकं स्तुमः।। यह स्तोत्रावली काव्यमाला में राजानक रत्नकण्ठ की टीका के साथ प्रकाशित हुई है। १६६४ में काशी से इसका भाषानुवाद भी प्रकाशित हुआ है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ राघवचैतन्यकृत महागणपतिस्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/18_rAghavachaitanyakRta_mahAgaNapatistotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/18_rAghavachaitanyakRta_mahAgaNapatistotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गणपतिस्तोत्रों में राघवचैतन्य का यह स्तोत्र सर्वप्रमुख कहा जा सकता है। स्तोत्र की पुष्पिका में राघवचैतन्य को परमहंस परिव्राजकाचार्य कहा गया है। काव्यमालासम्पादक के अनुसार ये शा घरपद्धति के संकलयिता शानघर के पूर्ववर्ती हैं, क्योंकि शाघर ने राघवचैतन्य के नाम से कतिपय पद्य अपने संग्रह में उद्धृत किये हैं। शानघर के पितामह राघवदेव हम्मीर चौहान की राजसभा में थे, इन्हीं का नाम संन्यस्त होने पर राघवचैतन्यकाव्य-गाण्ड&#xA;प्रसिद्ध हुआ- यह भी अनुमान है। &amp;rsquo; हम्मीर की मृत्यु वि.सं. १३५२ (१२६५ ई.) में हुई। तदनुसार राघवचैतन्य का समय इसके पूर्व माना जा सकता है।&#xA;_महागणपतिस्तोत्र पर राघवचैतन्य के शिष्य की टीका मिलती है, पर टीकाकार ने अपना नाम निर्दिष्ट नहीं किया है।&#xA;महागणपतिस्तोत्र में १६ शार्दूलविक्रीडित श्लोक हैं जिनमें आदिदेव गणेश की सुन्दर वन्दना की गई है। गणपतितन्त्र का भी यह आगमग्रन्थ है -&#xA;कल्लोलाञ्चलचुम्बिताम्बुदतताविक्षुद्रवाम्भोनिधी मारक द्वीपे रत्नमये सुरद्रुमवनामोदैकभेदस्विनी ।। शिल मूले कल्पतरो महामणिमये पीठे ऽक्षराम्भोरुहे&#xA;षट्कोणाकलितत्रिकोणरचना सत्कर्णिकेऽमुं भजे।। (३) (षट्कोणयुक्त त्रिकोणकर्णिकामय अक्षमोतृको-कमल महागणपति का मैं भजन करता हूँ, जो लहरों से चुम्बित मेघमय इक्षुद्रव के सागर में, रत्नमयद्वीप में कल्पतरु से सुवासित कानन में कल्पतरु के मूल में निर्मित महामणिमय पीठ पर आसीन हैं।)&#xA;पूरा पूर्वार्ध केवल एक विशेषण में ही यहाँ समेट लिया गया है। निश्चय ही गणपति के विग्रह के अनुरुप यह गाठबन्ध का उत्तम निर्वाह है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ वेदान्तदेशिक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/19_vedAntadeshika/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/19_vedAntadeshika/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वेदान्तदेशिक का समय वि.सं. १४२५ (१३६८-१३६६ ई.) के लगभग है। इन्होंने पचीस स्तोत्र रचे हैं। इनके विख्यात स्तोत्रों के नाम हैं - १. वरदराजपञ्चाशत, २. अष्टभुजाष्टक, ३. अच्युतशतक, ४. गरुडपञ्चाशत, ५. यतिराजसप्तति, ६. दयाशतक, ७. गोदास्तुति, ८, पादुकासहस्र। निनिति का&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० पादुकासहस्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/20_pAdukAsahasra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/20_pAdukAsahasra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह स्तोत्र वेदान्तदेशिक का सबसे महत्त्वपूर्ण एवं चिरपरिचित स्तोत्र है। भगवान् रघुनाथ की पादुकाओं की प्रशस्ति में लिखित यह काव्य ३२ पद्धतियों में बंटा हुआ है। पद्धतियों में प्रसिद्ध नाम हैं - १. प्रस्तावपद्धति, ३. समाख्यापद्धति, ३. समर्पणपद्धति, ४: नादपद्धति, ५. चित्रपद्धति।&#xA;श्री भगवान् की पादुका के चालन का प्रभाव इस पद्य में अवलोकनीय है - वृद्धिं गवां जनयितुं भजता विहारान् कृष्णेन रङ्गरसिकेन कृताश्रयायाः। सञ्चारतस्तव तदा मणिपादरक्षे वृन्दावनं सपदि नन्दनतुल्यमासीत् ।।&#xA;। काव्यमाला गु.-१, पृ.१&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;४१५&#xA;यह स्तोत्र उत्तम काव्य गुणों से ओतप्रोत है। भक्ति और दर्शन के तथ्यों को इसमें सुन्दर रीति से प्रस्तुत किया गया है। विभित्र चित्रालङ्कारों का प्रयोग इसे चित्रात्मक एवं मधुर बना देता है। यह एक रसोपेत कृति है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ &#39;वरदराजपञ्चाशत&#39;</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/21_varadarAjapanchAshata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/21_varadarAjapanchAshata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भी वेदान्तदेशिक की एक महत्त्वपूर्ण स्तोत्र कृति है। वरदराज का स्वरूप कवि ने परब्रह्म के रूप में प्रतिष्ठित किया है, तथा सारे अवसरों का उसी का रूप बताया है। वरदराज के स्तव के प्रसंग में कवि ने वस्तुतः वराह, वामन, नृसिंह, राम आदि अनेक अवतारों की लीलाओं का वर्णन बड़े प्रवाहपूर्ण पद्यबन्धों में किया है।&amp;rsquo; वरदराज के श्यामल देह के सौन्दर्य की छटा का निदर्शन भी मनोहारी है -&#xA;वरद तव विलोकयन्ति धन्या मरकतभूधरमातृकायमानम्।&#xA;व्यपगतपरिकर्मवारबाणं मृगमदपङ्कविशेषनीलमङ्गम्।। (४६) हे वरद, आपका देह मरकत के पर्वत की मातृका के समान तथा कस्तूरी के लेप के कारण नील अंगों वाला धन्य लोग ही देख पाते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ नारायण भट्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/22_nArAyaNa_bhaTTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/22_nArAyaNa_bhaTTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नारायण भट्ट का समय १६वीं शताब्दी का उत्तरार्ध माना जाता है। भट्ट जी मेप्पुत्तूर नामक मठ, निकट तिरुनावा मन्दिर, नीलनदी उत्तर तट (केरल) के निवासी थे। इनके पिता का नाम मातृदत्त था तथा ये ब्राह्मण परिवार से थे। ये अम्बलुप्पल के नरेश देवनारायण के सभा पण्डित थे तथा इन्होंने अनेक ग्रन्थों की रचना की। वायुरोगाक्रान्त होने से इन्होंने गुरुवायूर मन्दिर में भगवान् श्रीकृष्ण की विशाल स्तोत्र &amp;lsquo;नारायणीयम्&amp;rsquo; के माध्यम से वन्दना की, ऐसी जनश्रुति है। आपकी कृतियों के नाम इस प्रकार है- १. नारायणीयम्, २. मानमेयोदय, ३, प्रक्रियासर्वस्व, ४, धातुकाव्य, ५. अष्टमीचम्पूकाव्य, ६. कैलासशैलवर्णना, ७. कौन्तेयाष्टक, ८. अहल्याशापमोक्ष, ६. पुष्पोभेद, १०. शूर्पणखाप्रलाप, ११. रामकथा, १२. दूतवाक्यप्रबन्ध, १३. नालायनीचरित, १४. नृगमोक्षप्रबन्ध,&#xA;BHAIR P १. बालकतेवटपलाशमितस्य यस्य ब्रह्माण्डमण्डलममददरैकदेशे।&#xA;E PERIE&#xA;तस्यैव तद् वरद हन्त कथं प्रभूतं वाराहमास्थितवतो वपुरद्भुतं ते॥ भत्तास्य दानवशिशोः परिपालनाय भद्रा नृसिंहकुहनामधिजग्मुषस्ते। स्तम्भकवर्जमधुनापि करीश नूनं त्रैलोक्यमेतदखिलं नरसिंहगर्भम् ।। कामं जगत्कपटपाटवतामुपेतं त्रैधा करीश स भवन्निदधे पदानि। अद्यापि जन्तब इमे विमलेन यस्य पादोदकेन विघृतेन शिवा भवन्ति ।। येनाचलाप्रकृतिना रिपुसंक्षयार्थ वारानिधि वरद पूर्वमलंघयस्त्वम्। = तं वीक्ष्य सेतुमधुनापि शरीरवन्तः सर्वे षडूमिबहुल जलधि तरन्ति ।। राजपाक मारा ।&#xA;(वरदराजपञ्चाशत २२-३५) ही गार किती।&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;१५. राजसूयप्रबन्ध, १६. सुभद्राहरणप्रबन्ध, १७. स्वाहासुधाकर, १८. कोटिबिरह।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ नारायणीय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/23_nArAyaNIya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/23_nArAyaNIya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमद्भागवतपुराण को आधार मानकर नारायण भट्ट ने &amp;lsquo;नारायणीय&amp;rsquo; काव्य की रचना की है। इसमें १०३६ पद्य हैं जो शतात्मक दशकों में बँटा है। यह ग्रन्थ इतना उत्तम है कि आचार्य बलदेव उपाध्याय ने इसे &amp;lsquo;नारायण भट्ट की काव्य प्रतिभा का मेरुदण्ड&amp;rsquo; कहा है। केरल के स्तोत्र साहित्य में नारायणीय का उच्च स्थान है। कि&#xA;नारायणीय के कतिपय पद्य यहाँ इसके महत्त्व को जानने के लिए प्रस्तुत हैं - रास में न जाने वाली गोपिका को विचार मात्र से कैसे मोक्ष मिला -&#xA;(B) काश्चिद् गृहात् किल निरेतुमपारयन्त्य&#xA;स्त्वामेव देव! हृदये सुदृढ़ विभाव्य । देहं विधूय परिचित-सुखरूपमेकं&#xA;त्वामाविशन् परमिमा ननु धन्यधन्याः।। वैकुण्ठ का यह वर्णन वास्तव में सुन्दर बन पड़ा है -&#xA;माया यत्र कदापि नो विकुरुते भाते जगद्भ्यो बहिः नगमा शोकक्रोधविमोहसाध्वसमुखा भावस्तु दूरं गताः।।&#xA;सान्द्रानन्दझटी च यत्र परमज्योतिः प्रकाशात्मक&#xA;तत् ते धाम विभावितं विजयते वैकुण्ठरूपं विभो।। और पूतना के चरित की एक झलक यों है -&#xA;ललितभावविलासहृतात्मभिर्युवतिभिः प्रतिरोद्धुमपारिता। मसामना . स्तनमसौ भवनान्तनिसेदुषी प्रददुषी भवने कपटात्मने।।&#xA;सम्पूर्ण रूप में नारायण भट्ट एक श्रेष्ठ कवि हैं तथा उनका नारायणीय भारतीय वाङ्मय का एक जाज्वल्यमान रत्न है।&#xA;नारायण भट्टरचित &amp;lsquo;नारायणीय&amp;rsquo; काव्य की रचना १५६० ई. में समाप्त हुई। &amp;lsquo;मानमेयोदय&amp;rsquo; मीमांसा का ग्रन्थ है। इसके एक भाग (मान की इन्होंने रचना की है।) प्रक्रियासर्वस्व व्याकरण का ग्रन्थ है। उत्तर भारत में भट्टोजि दीक्षित की सिद्धान्तकौमुदी का जो स्थान है, दक्षिण भारत में वही स्थान प्रक्रियासर्वस्व का है। यह ग्रन्थ कई खण्डों में १. कोटिबिरहम का परिचय अगले अध्याय में दिया गया है। २. डॉ. डे ने इसका रचनाकाल १५८५ ई. माना है&#xA;(हिस्ट्री आफ संस्कृत लिटरेचर डे तथा दासगुप्त, पृ. ३८२)&#xA;४१७&#xA;स्तोत्रकाव्य प्रकाशित है। &amp;lsquo;धातुकाव्य&amp;quot; में १६४४ धातुओं का प्रयोग किया गया है। इस काव्य में कृष्ण की लीलाओं का वर्णन है। यह ग्रन्थ नारायण भट्ट के वैयाकरणत्व का पर्याप्त सूचक है। इसके अतिरिक्त नारायण भट्ट के प्रबन्धकाव्य (चम्पूकाव्य) चाक्यारों (केरल के नाटक के अभिनय करने वाले) के उपयोग के लिए प्रणीत है। इस प्रकार नारायण भट्ट व्याकरण तथा साहित्य- दोनों के प्रकाण्ड पण्डित थे। इनका समय १६वीं शती का उत्तरार्ध तथा १७वीं शती का आरम्भ है।लिए शिमला की कणा में मार पाए । F कीमाः ति का मालिक समिा का काम&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ मधुसूदनसरस्वतीकृत आनन्दमन्दाकिनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/24_madhusUdanasarasvatIkRta_AnandamandAkinI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/24_madhusUdanasarasvatIkRta_AnandamandAkinI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मधुसूदन सरस्वती सोलहवीं शती के महान् दार्शनिक, सन्त तथा कवि हैं। अद्वैतसिद्धि, प्रस्थानभेद, भगवद्गीताटीका, महिम्नस्तवटीका, सिद्धान्तबिन्दुटीका तथा भक्तिरसायन आदि इनके प्रबन्ध प्रख्यात हैं। &amp;lsquo;आनन्दमन्दाकिनी २ इनकी स्तोत्रसाहित्य को अमर देन है, वस्तुतः इस काव्य में संस्कृत की स्तोत्रकविता साहित्य के सर्वोच्च तथा परम भास्वर शिखर पर विराजमान हुई है। १०२ पद्यों में शार्दूलविक्रीडित छन्द में निबद्ध इस स्तोत्र में मधुसूदन सरस्वती ने सौन्दर्य, भक्ति, श्रृंगार, वात्सल्य और माधुर्य के अद्भुत संसार की रचना करते हुए श्रीकृष्ण की स्तुति की है। श्रीकृष्ण का नखशिख, बाललीलाएं, रासकेलि आदि के वर्णन में कवि ने रसावेशवैशद्यमय चित्त तथा भावैकतानता के साथ दर्शन, अध्यात्म और साधना की त्रिवेणी संगमित कर दी है। शंकराचार्य की सौन्दर्यलहरी के समान नवीन कल्पनाओं&#xA;और अलंकारों के सहज सन्निवेश ने इस स्तोत्र की चित्ताकर्षकता को और अधिक बढ़ा दिया है। कृष्ण को सम्बोधित करते हुए कवि कहता है -काना&#xA;सौन्दर्यामृतदीर्घिके तव दृशौ पक्ष्मावलिश्चैतयोः&#xA;कूले कामकृषीवलेन रचिता शृङ्गारसस्योन्नतिः। गाँध निकाय ए दृग्भङ्गीर्निगदन्ति यास्तु विबुधा रत्यम्भसां वीचयस्- की।&#xA;E SPREM ताः स्युर्गोपवधूहृदम्बुजवनीदोलायिता यत्नतः।। (११) का फिशी पर (हे कृष्ण, आपकी आँखें सौन्दर्यरूपी अमृत से भरी दो बावड़ियाँ हैं। जिनके किनारे काम रूपी कृषक ने श्रृगार की फसल उगा रखी है। जिन्हें विद्वज्जन तुम्हारे नेत्रों की भंगिमाएं कहते हैं, वे रतिजल की लहरें हैं, जो गोपवधुओं के हृदयरूपी कमल वनों में दोलायित होती रहती हैं।&#xA;भक्ति के साथ दार्शनिक अवधारणाओं का प्रतिपादन करते हुए कवि ने श्रीकृष्ण को अनादि और अनन्त परब्रह्म के रूप में भी देखा है और मानव के रूप में भी। निर्गुण और निराकार से साकार सगुण रूप में परिणति के सोपानों का उन्मीलन भी मधुसूदन सरस्वती ने कविदृष्टि से किया है&#xA;१. काव्यमाला गुच्छक १० में प्रकाशित । २. काव्यमाला, द्वितीय गुच्छक में प्रकाशित&#xA;का&#xA;गलत&#xA;है&#xA;सनीय मानवारिता&#xA;काव्य-खण्ड सृष्ट्यादौ प्रकृतिर्गुणत्रयमयी या स्वीकृतासीत त्वया कर सेयं सत्त्वमयी सुखाय जगतां हाराकतिस्ते भवि। IRRIER TO&#xA;की कि गुञ्जादाममिषान्मुकुन्द दधती राणाद् रजोविग्रह&#xA;नाभीसीम्नि तमोमयी पुनरियं रोमावली राजते।। (४१) हे मुकुन्द, सृष्टि के आरम्भ में आपने जिस गुणत्रयमयी प्रकृति को अंगीकार किया था, वही सत्त्वमय रूप में सारे जग को सुख देने वाली आपके हार की आकृति बनकर कण्ठ में विराजमान है, और गुञ्जा (घुघचियों) के व्याज से वह राग से रंग कर रजोगुणमिश्रित हो जाती है तथा नाभी की सीमा में वही तमोमय रोमावली के रूप में विराजमान है।&#xA;ही श्रीकृष्ण में परम सौन्दर्य का साक्षात्कार करता हुआ कवि इसके आगे कहता है कि सौन्दर्यरूपी अमृतसागर में कामदेवरूपी जलजीव के तिरने-उतराने से जो लहरें बनीं, चमकते इन्द्रनील की कान्ति से युक्त लक्ष्मी से संपुटित उनमें तीन वीचियां ही आपके उदर में वलित्रय के रूप में विराजमान हैं (४२)। राणा आनन्दमन्दाकिनी में कवि श्रीकृष्ण के बाल्य पर विशेष मुग्ध है। वात्सल्य का अपूर्व उद्रेक बाललीलाओं के प्रसंग में भक्ति के साथ-साथ हुआ है। यशोदा के लिये कथन है&#xA;का पति पिकली निक धूलीधुसरितं मुखं तव शरत्पूर्णेन्दुनिन्दावहं.&#xA;HEFTE व्यालोलालक कुण्डलद्युति चलनेत्रश्रिया प्रोल्लसत्। याऽऽलोक्याईविलोचना स्मितमुखी प्रस्यन्दमानस्तनी&#xA;पाणिभ्यामवलम्ब्य चुम्बितवती तां नन्दजायां भजे।। (६३) (हे कृष्ण, शरत्पूर्णिमा के चन्द्रमा की निन्दा कराने वाले तुम्हारे छितरायी अलकों और हिलते कुण्डलों से आलोकित चंचल नेत्रों की कान्ति से उल्लसित तथा धूलि में लिपटे मुख को देख कर मुस्कुराती हुई आईनयन वाली, प्रस्यन्दमान वक्ष वाली उस मुख को दोनों हाथों में भर कर चूमती यशोदा की मैं भक्ति करता हूँ।&#xA;संक्षेप में आनन्दमन्दाकिनी स्तोत्र साहित्य की सभी विशेषताओं का उज्ज्वल निदर्शन है, भक्ति और समर्पण, चिन्तन और दर्शन, श्रृंगार और माधुर्य, राग और निर्वेद सभी का उदात्त समवाय इसमें है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ अप्पय दीक्षित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/25_appaya_dIxita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/25_appaya_dIxita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अप्पय दीक्षित संभवतया कांची के निवासी शैव दर्शन के प्रसिद्ध आचार्य थे। वे उदार, भक्त तथा महान् दार्शनिक थे। वेदान्तदेशिक ने वरदराज की स्तुति की है, संभवतः उसी से प्रेरणा लेकर अप्पय दीक्षित ने &amp;lsquo;वरदराजस्तव&amp;rsquo; की रचना की। दीक्षित जी का समय&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;१६११ वि.सं. (१५५४ ई.) लगभग माना जाता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ वरदराजस्तव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/26_varadarAjastava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/26_varadarAjastava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस स्तोत्र में कांची के भगवान् वरदराज की स्तुति १०६ पद्यों में की गई है। यह भक्तिपूर्ण तथा दार्शनिक रचना है। स्तव की भाषा सरस, सरल एवं कमनीय है।&#xA;दर्शन और शास्त्र के क्षेत्र में अप्पय जितने ही उद्भट पण्डित और विचारक हैं, स्तोत्र में वे उतने ही निश्छल और विनम्र हैं। कालिदास के रघुवंश-रचना के उपक्रम के समान वरदराज स्तुति के उपक्रम में वे अपनी उपहास की आशंका व्यक्त करते हैं - की तिला जातो न वेत्ति भगवन्न जनिष्यमाणः काम करीतही&#xA;पारस्परं परमपूरुष ते महिम्नः।। अ शिलशिलाई तस्य स्तुतौ तव तरङ्गितसाहसिक्यः नामाह&#xA;किं मादृशो बुधजनस्य भवेन्न हास्यः।। (२) (हे परमपुरुष, आपकी महिमा को जो मनुष्य हो चुके हैं, वे न जान सके, जो होंगे, वे भी नहीं जान सकेंगे। आपकी स्तुति में दुस्साहस की तरंग से भरा मेरे जैसा व्यक्ति विद्वानों का उपहासपात्र क्यों न होगा?)&#xA;छ वरदराज के माहात्म्य-वर्णन में अर्थालङ्कारों का सटीक विन्यास अप्पय ने किया है। उत्प्रेक्षा का उदाहरण देखिये&#xA;मन्ये निजस्खलनदोषमवर्जनीयमन्यस्य मूर्ध्नि विनिवेश्य बहिर्बुभूषुः।&#xA;आविश्य देव रसनानि महाकवीनां देवी गिरामपि तव स्तवमातनोति।। (३) (हे देव, सरस्वती भी डरती है कि आपकी स्तुति में उससे त्रुटि हो जायेगी, अतः वह स्वयं आपकी स्तुति न करके महाकवियों की रसना में आविष्ट होकर उनके माध्यम से स्तुति करती है।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ नीलकण्ठ दीक्षित के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/27_nIlakaNTha_dIxita_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/27_nIlakaNTha_dIxita_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमदप्पय दीक्षित के वंशज महाकवि नीलकण्ठ दीक्षित का कर्तृत्व अत्यन्त विपुल तथा महनीय है। महाकाव्यों, नाटक तथा चम्पू और अनेक शास्त्रीय ग्रन्थों के अतिरिक्त उनके लघुकाव्य और स्तोत्र संस्कृत साहित्य की अमूल्य धरोहर है। जिस कार को 17 नीलकण्ठ ने शान्तिविलास, आनन्दसागरस्तव, शिवोत्कर्षमञ्जरी, चण्डीरहस्यम्,&#xA;रामायणसारसङ्ग्रहरघुवीरस्तवः, गुरुतत्त्वमालिका आदि स्तोत्रों की रचना की। इनमें स्तोत्रकाव्य की विभिन्न विशेषताओं का भव्य स्वरूप देखा जा सकता है। सिक&#xA;१. संस्कृत साहित्य का इतिहास- वा. गैरोला (१७८५ ई.), पृ. ७७८&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ रामभद्र दीक्षित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/28_rAmabhadra_dIxita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/28_rAmabhadra_dIxita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रामभद्र दीक्षित तंजोर के विद्याप्रेमी नरेश शाहजी प्रथम वि.सं. १७४१-१७६८ (१६८४ ई.-१७११ ई.) के सभापण्डित थे। आप नीलकण्ठ दीक्षित के सुशिष्य थे। अतः इनका समय १७वीं शती का उत्तरार्ध रहा है। इनके ५ स्तोत्र उपलब्ध होते हैं - oft १. रामचापस्तव, २. रामबाणस्तव, ३. विश्वगर्भस्तव, ४. वर्णमालास्तोत्र, ५.&#xA;रामाष्टपास।&#xA;४२३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;रमचपसतव&#34;&gt;रामचापस्तव&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस स्तोत्र में १११ श्लोकों में शार्दूलविक्रीडित छन्द में राम के धनुष का प्रौढ एवं प्रभावपूर्ण वर्णन किया गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ वेङ्कटाध्वरि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/29_venkaTAdhvari/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/29_venkaTAdhvari/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१७वीं शताब्दी के पूर्वार्ध में विद्यमान वेंकटाध्वरि काञ्ची के निवासी थे। आप श्री वैष्णव मतानुयायी द्रविड़ ब्राह्मण थे। आपके पिता का नाम रघुनाथ दीक्षित और दादा का नाम अप्पय गुरु था। इनकी माता का नाम सिताम्बा था। आपके विद्यागुरु वेदान्ताचार्य वेंकटनाथ थे। आप विख्यात कवि नीलकण्ठ दीक्षित के सहपाठी थे। आप रामानुज सम्प्रदाय के श्रीवैष्णव थे। आपने साहित्य व दर्शन पर अनेक ग्रन्थ लिखे हैं तथापि आपके ये ग्रन्थ प्रसिद्ध हैं - द किसी&#xA;१. लक्ष्मीसहस्र, २. विश्वगुणादर्शचम्पू तथा ३. हस्तिगिरिचम्पू। आपका संस्कृत वाणी पर प्रगाढ़ अधिकार है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० लक्ष्मीसहस्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/30_laxmIsahasra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/30_laxmIsahasra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लक्ष्मीसहस्र वेंकटाध्वरि की एक अलौकिक एवं अनुपम स्तोत्र कृति है जिसमें एक हजार श्लोकों में माँ लक्ष्मी की स्तुति की गई है। HिIRE जांगला कि कवि कल्पना की ऊँची उड़ान भरता है तथा माता की स्तुति में सुन्दर श्लोक रचता है। श्री लक्ष्मी जी के अंगों में दशावतारों का अनुपम वर्णन कवि की एकान्त विशेषता को प्रकट करता है -&#xA;कृष्णः केशो दृगेषा झषतनुरधरो मन्दरागं हि धत्ते - सौकर्य दोष्णि रेजे किल मुखहरिता मध्यमात्ताबलिश्रीः।&#xA;रामान्यत्वं वपुः श्रीः प्रथयति यमुनादर्पहरोमवल्ली&#xA;म धत्ते जङ्घाभिरामश्रियमिव कलिहृत्पादमं तव श्रीः।। (लक्ष्मी के केश कृष्ण (काले-श्रीकृष्ण) हैं; इनके नेत्र झषतनु (मछली) की तरह तथा मत्स्य रूप है; अधर मन्दराग (हल्का रक्तवर्ण, मन्दर पर्वत) को धारण करने वाला; बाहु में सौकर्य (सुन्दर हाथ-सूकरावतार) प्रकाशित हो रहा है; मुख मण्डल हरिता चन्द्ररूपता तथा नृसिंह का स्वरूप चमक रहा है; बलिश्री (त्रिवली शोभा-बलि दैत्य की राज्यलक्ष्मी) मध्यभाग ने प्राप्त कर लिया है। शरीर की कांति रामाग्रज (रमणियों में श्रेष्ठ-परशुराम) हो गई है; रोमावली ने यमुना का घमण्ड चूर्ण कर दिया- (अधिक काली-बलराम) था। लक्ष्मी की जंघा अभिराम शोभा (अत्यन्त मनोहर शोभा तथा रामचन्द्र की श्री) को धारण कर रही है। हे भगवति! आपके चरणों की शोभा कलिहत् है अर्थात् कलह का विनाश कर देती है और स्वयं कल्कि रूप है जिन्होंने कलियुग का नाश कर डाला।)&#xA;में&#xA;४२६&#xA;न इस पद्य में चन्द्रमा के द्विजराज होने की कल्पना परम प्रतिभा का प्रमाण है और इस पद्य में शब्द-सौन्दर्य का अर्थ चमत्कार देखिए -&#xA;sी ही मा नदवनजमहो महातपःश्री कृतरुचि ते मुखजन्म लिप्समानम्।&#xA;अपि यदि तदधः शिरस्तपस्येज्जनवदनं कमले! भवेत्तथापि।। आता मालक्ष्मीसहस्र को आचार्य बलदेव उपाध्याय ने उत्तम स्तोत्रकाव्य मानते हुए लिखा है &amp;lsquo;इन्होंने जो कुछ लिखा है उससे अलौकिक प्रतिभा, नित्यनूतन उत्प्रेक्षा और कमनीय रचनाचातुरी का परिचय मिलता है। संस्कृत भाषा में यह रसपेशल तथा उत्प्रेक्षामण्डित काव्य लिखकर वेंकटाध्वरि सचमुच अमर हो गए हैं। विभाजित&#xA;निस्संदेह लक्ष्मीसहस्र कवि की एक स्तुत्य एवं अभिनंदनीय कृति है। कि मि | भिमा&#xA;पापी RBIPED&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ अन्य स्तोत्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/31_anya_stotrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/31_anya_stotrakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्य स्तोत्र काव्यों में आदि-शंकराचार्य के गुरु श्री गौडपादाचार्य का स्तुतिकाव्य &amp;lsquo;सुभगोदयस्तुति&amp;rsquo; उल्लेखनीय है। यह शिखरिणी छन्द में है तथा इसमें ५२ श्लोक हैं। का कालिदास के नाम से &amp;lsquo;श्यामलादण्डकम्&amp;rsquo; नामक देवी-स्तोत्र मिलता है, पर विक्रमादित्य के समकालीन कवि कालिदास को इसका रचयिता नहीं माना जा सकता। दण्डक छन्द में मिलने वाले स्तोत्रों में इसे सर्वप्रथम कहा जा सकता है। &amp;lsquo;श्यामलादण्डकम&amp;rsquo; लोकप्रिय स्तोत्रों में से है। पाँच दण्डक वृत्तों के अतिरिक्त इसमें आरम्भ में एक इन्द्रवजा तथा एक अनुष्टुप&#xA;और अन्त में एक अनुष्टुप है।  इस काव्य में मातंगी देवी की स्तुति है, तथा दण्डक का जो प्रभेद कवि ने प्रयुक्त किया है, उसे मत्तमातंगलीलाकर कहा जाता है। आरम्भ में इन्द्रवजा में अनुप्रास की छटा रमणीय है -&#xA;माणिक्यवीणामुपलालयन्ती मदालसा मञ्जुलवाग्विलासाम्।&#xA;माहेन्द्रनीलोत्पलपद्मकान्तिं मातङ्गकन्यां मनसा स्मरामि ।। कि दण्डक छन्द में भी कवि ने अनुप्रास की यह झंकार बनाये रखी है। तथापि प्रसाद गुण की व्याप्ति रचना में अक्षत है। अन्तिम दण्डक का अन्तिम पाद देखें - काम&#xA;सर्वपीठात्मिके सर्वमन्त्रात्मिके सर्वतन्त्रात्मिके सर्वयन्तात्मिके। सर्वशक्त्यात्मिके सर्वपीठात्मिके सर्वतत्त्वात्मिके सर्वयोगात्मिके &amp;hellip;&#xA;सर्वनादात्मिके सर्वशब्दात्मिके सर्वविश्वात्मिके सर्वदीक्षात्मिके. मुम्हा&#xA;सर्ववत्मिके सर्वगे पाहि मां पाहि मां पाहि मां देवि तुभ्यं नमो कृतः भाकी किम देवि तुभ्यं नमो देवि तुभ्यं नमः। १५११ को न १. सं.सा. इतिहास पृ. ३५५ धारा ।। (काव्यमाला गुच्छक -१, पृ. ११)&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;४२७&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ पञ्चस्तवी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/32_panchastavI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/32_panchastavI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अज्ञातकर्तक पञ्चस्तवी स्तोत्र साहित्य की महत्त्वपूर्ण रचना है। काव्यमाला सम्पादक के अनुसार इसका प्रणेता कोई प्राचीन कवि है। पञ्चस्तवी में पाँच स्तव हैं -&#xA;१. लघुस्तव २. चर्चास्तव ३. घटस्तव ४. अम्बास्तव ५. सकलजननीस्तव। 15 इनमें प्रथम स्तव में २१, द्वितीय स्तव में ३०, तृतीय स्तव में २१, चतुर्थ स्तव में&#xA;३२ और पञ्चम स्तव में ३८ श्लोक हैं। इस प्रकार पञ्चस्तवी में कुल १४२ श्लोक हैं।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कल&#34;&gt;काल&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन स्तवों के रचयिता कवि का नाम यद्यपि अज्ञात है; तथापि इसके तृतीय &amp;lsquo;घटस्तव&amp;rsquo; के एक श्लोक&#xA;लक्ष्मीवशीकरणचूर्णसहोदराणि त्वत्पादपङ्कजरजांसि चिरं जयन्ति। यानि प्रमाणमिलितानि नृणां ललाटे -&#xA;लुम्पन्ति दैवलिखितानि दुरक्षराणि।। १८ ॥ को भोजराज ने सरस्वतीकण्ठाभरण के पञ्चम परिच्छेद में उद्धृत किया है। इसी स्तव का श्लोक - लिवानल मा&#xA;SAS कि कि IFTTH का वितरित की म को जिआनन्दमन्थरपुरन्दरमुक्तमाल्य&#xA;नगर मज मौली हठेन निहितं महिषासुरस्य। शिकायमानी आहार जा # कर पादाम्बुज भवतु में विजयाय मञ्जु-मामा मामा&#xA;लाकात मजीरशिजितमनोहरमम्बिकायाः ।।१।। ललिता की मिट । अप्पय दीक्षित के कुवलयानन्द के संसृष्टि-प्रकरण में तथा इसी श्लोक का उत्तरार्ध&#xA;नकाशा पादाम्बुजं भवतु मे विजयाय मजु&#xA;JI मजीरशिञ्जितमनोहरमम्बिकायाः। क्ला A काव्यप्रकाश के दशम उल्लास में उद्धृत है अतः स्पष्ट है कि इस पञ्चस्तवी की रचना भोजराज (११वीं शती का पूर्वार्ध) तथा मम्मट (११वीं शती का उत्तरार्थ) से पूर्व लगभग स्वी या १०वीं शती में हुई होगी।।&#xA;पञ्चस्तवी के सभी स्तोत्रों में आराध्या देवी की विभिन्न रूपों में स्तुति है। अध्यात्म, तन्त्र, भक्ति और सौन्दर्य-चेतना का एकत्र समावेश कवि की काव्यात्मक उन्नति का परिचायक है। प्रसादगुण और अर्थालङ्कारों का प्रयोग द्रष्टव्य है। देवी से भवताप को दूर करने की प्रार्थना करते हुए कवि कहता है - रिला । गाजिया १. काव्यमाला, गुच्छक-३, पृ. ६ पर पाद टिप्पणी। (ख) काव्यमाला गुच्छक ३ में प्रकाशित।&#xA;क&#xA;४२८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;डाधान हतुं त्वमेव भवसि त्वदधीनमीशेन डिमां की&#xA;संसारतापमखिलं दयया पशूनाम्। FepaF&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ जैन-परम्परा में स्तुति और स्तव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/33_jaina-paramparA_meM_stuti_aura_stava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/33_jaina-paramparA_meM_stuti_aura_stava/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सामान्यतः स्तोत्र, स्तुति तथा स्तव में ये तीनों पर्याय माने जाते हैं। पर जैन-परम्परा में इन्हें किंचित् भिन्न विधाएं मानकर इनमें परस्पर विवेक किया गया है। मलयगिरि ने व्यवहारभाष्य में स्तुति और स्तव का अन्तर बताते हुए कहा है कि एक से तीन श्लोकों की स्तुति और चार या उससे अधिक श्लोक होने पर स्तव है। स्तोत्र इन दोनों के ही लिए सामान्य शब्द हैं। मतान्तर से एक से सात श्लोकों की स्तुति तथा आठ या इससे अधिक श्लोकों का स्तव माना गया है।&#xA;एक अन्य परम्परा स्तव तथा स्तोत्र में भी भाषा की दृष्टि से भेद करती है। स्तव गम्भीर अर्थ वाला तथा संस्कृत भाषा में ही निबद्ध होता है, जबकि स्तोत्र की रचना विभिन्न छन्दों में प्राकृत भाषा में होती है।&#xA;&amp;ldquo;वस्तुतः इस प्रकार का भेद जैन स्तोत्र-काव्यों में व्यवहार में सर्वत्र अनुपालित नहीं&#xA;१. बिबरण तथा उक्त लक्षणों के मूल उद्धरणों के लिये संस्कृत काव्य के विकास में जैन कवियों का&#xA;योगदान पुस्तक पृ. ५५-५६ द्रष्टव्य ।काव्य-खण्ड&#xA;४३४ Fro&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ जैन स्तोत्रपरम्परा का उद्भव और विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/34_jaina_stotraparamparA_kA_udbhava_aura_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/34_jaina_stotraparamparA_kA_udbhava_aura_vikAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कल जैन स्तोत्रकाव्य-परम्परा का उद्भव महावीर के काल में ही माना जाता है। अनुश्रुति के अनुसार इन्द्रभूति रूपधारी इन्द्र ने महावीर के सम्मुख पहुँच कर &amp;lsquo;जयतिहुवण&amp;rsquo; नामक स्तोत्र का पाठ किया था। ऐतिहासिक दृष्टि से इस परम्परा का आरम्भिक प्रामाणिक स्तोत्र आचार्य कुन्दकुन्द (प्रथम शती) का &amp;lsquo;तित्थयरशुद्धि&amp;rsquo; है। विक्रम सं. ५६८ के लगभग भद्रबाहु ने &amp;lsquo;उवसग्गहर&amp;rsquo; स्तोत्र पाँच पद्यों में लिखा। विक्रम की द्वितीय शती के आसपास से लेकर संस्कृत में भी इस परम्परा में स्तोत्रकाव्य-रचना निरन्तर होती रही है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ हेमचन्द्राचार्य के स्तोत्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/35_hemachandrAchArya_ke_stotra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/35_hemachandrAchArya_ke_stotra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कलिकालसर्वज्ञ की उपाधि से विख्यात आचार्य हेमचन्द्र बारहवीं शती के जैन सन्त, आचार्य तथा कवि हैं। इनके रचे हुए श्री महावीरस्वामिस्तोत्र&amp;rsquo; नाम से दो काव्य मिलते हैं। प्रथम स्तोत्र को अन्ययोगव्यवच्छेदिकाद्वात्रिंशिका भी कहा गया है तथा दूसरे को अयोगव्यवच्छेदिकाद्वात्रिंशिका। दोनों ही स्तोत्रों में ३२-३२ पद्य हैं। महावीरस्वामी के माहात्म्य, चरित्र तथा स्वरूप का वर्णन करते हुए गम्भीर दार्शनिक अभिप्रायों को दोनों ही स्तोत्रों में हेमचन्द्र ने आसूत्रित कर दिया है। जैन सम्प्रदाय के भिन्न मतावलम्बियों को पूर्वपक्ष के रूप में उपस्थापित करके उनके योग का व्यवच्छेद (निरास) दिखाना इस स्तोत्र का एक प्रतिपाद्य है, उसके साथ-साथ महावीर स्वामी के बिना अन्यत्र कहीं गति नहीं, यह भाव भी निरन्तर इस काव्य में पिरोया हुआ है- कीजिट लिगाम pिa । कि नही&#xA;जी तिःहीमाकानी कि जिला माया सती चेद् द्वयतत्त्वसिद्धिरथासती हन्त कुतः प्रपञ्चः। मायैव चेदर्थसहा च तत् किं माता च वन्ध्या च भवत्परेषाम् ।।&#xA;अनेकमेकात्मकमेव वाच्यं द्वयात्मकं वाचकमप्यवश्यम्। साष्टाई जा अतोऽन्यथा वाचकवाच्यक्लृप्तावतावकानां प्रतिभाप्रमादः।।।&#xA;गाणविक ताणासा, कि HP मबार | नीलाम-(१३, १४) प्रह (यदि वेदान्तियों की माया सत् है, तो अद्वैत के स्थान पर द्वैत की सिद्धि हो जाती है। यदि वह असत् है, तो उससे जगत् प्रपञ्च की सृष्टि कैसे हो सकती है। यदि माया से यह सृष्टि होती है, तो हे महावीरस्वामी आपके मत के विरोधियों की माता ही वन्ध्या है। अनेक को एकात्मक भी उन्हें मानना पड़ता है, और अद्वय को द्वयात्मक भी। इसके अन्यथा वाचकवाच्यभाव की कल्पना में आपके मत के विरोधियों की प्रतिमा का प्रमाद ही कहलायेगा।)&#xA;द्वितीय महावीरस्वामीस्तोत्र में भी महावीर के प्रति कवि की अकुण्ठित आस्था प्रकट हुई है। दोनों ही स्तोत्रों में परमत के प्रति असहिष्णुता खटकने वाली है। पहले स्तोत्र में&#xA;१. काव्यमाला सप्तम गुच्छक पृ. १०२-१०७&#xA;स्तोत्रकाव्य कहा है - &amp;ldquo;जिन त्वदाज्ञामवमन्यते यः स पातकी नाथ पिशाचकी वा&amp;rsquo;, (२१) - हे जिन आपकी आज्ञा की अवज्ञा करने वाला पातकी है या पिशाच है। द्वितीय स्तोत्र में भी कवि इस बात को दोहराता है कि जिन धर्म के मार्ग के अतिरिक्त अन्य मार्ग से साधना करने वालों के लिये मोक्ष नहीं है &amp;lsquo;तथापि ते मार्गमनापतन्तो न मोक्ष्यमाणा अपि यान्ति मोक्षम्&amp;rsquo; (१४)। वेदान्त के जिस अद्वैत मत का खण्डन कवि ने किया है, उसी की सिद्धि महावीर स्वामी के स्वरूप में वह स्वयं ही करता है नातागोजनिशील का कारण कारी किन कि सीता गाँव की यत्र यत्र समये यथा तथा योऽसि सोऽस्यभिधया यया तया।&amp;rdquo; ताजा फालती : वीतदोषकलुषः स चेद् भवानेक एव भगवन्नमोऽस्तु ते।। (३१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ उपसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/36_upasaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/36_upasaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विश्व की किसी भी भाषा में स्तोत्र साहित्य इतना समृद्ध नहीं है, जितना संस्कृत में। वस्तुतः भावप्रवणता तथा अनुभूति की गहनता जितनी स्तोत्रों की विधा में संस्कृत कवियों ने प्रकट की, उतनी अन्य किसी विधा में नहीं। इसके साथ ही स्तोत्रसाहित्य में भारतीय जीवनदर्शन, आचार-विचार और चिन्तन को भी अभिव्यक्ति मिली। सभी धार्मिक सम्प्रदायों के स्तोत्र संस्कृत में मिलते हैं, तथा धार्मिक सहिष्णुता और विभिन्न देवों की पूजा, उपासना में अन्तर्निहित एक अद्वैत तत्त्व का भी बोध स्तोत्रकाव्य कराते हैं। कुछ स्तोत्रकाव्यों में देवता के प्रति समर्पण और विनय की पराकाष्ठा है, तो कुछ में कवियों ने अपने उपास्य को उपालम्भ भी चुभते हुए दिये हैं। स्तोत्रकाव्य ईश्वर-तत्त्व के मनुष्य जीवन में नैकट्य तथा उसकी उपस्थिति का जीवन्त अनुभव हमें देते हैं। निजामा जिम का&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ बौद्ध स्तोत्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/37_bauddha_stotrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/11_stotrakAvya/37_bauddha_stotrakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्तोत्रकाव्य की वैदिक परम्परा के पश्चात् बौद्ध स्तोत्रों की परम्परा सर्वप्राचीन कही जा सकती है। यद्यपि हीनयान में बुद्ध की पूजा, भक्ति तथा स्तुति की परम्परा न थी, पर महायान के विकास से पूजा, भक्ति और स्तुति को बौद्ध धर्म में भी अपनाया गया और बौद्ध भिक्षु स्तुतियों या स्तोत्रकाव्यों का प्रयोग और प्रणयन करने लगे।&#xA;की&#xA;इन माम मानक .&#xA;स्तोत्रकाव्य&#xA;कामगण्डीस्तोत्रगाथा&amp;rsquo; को डा. कीथ ने अश्वघोषरचित माना है।&amp;rsquo; छन्दो-नैपुण्य की दृष्टि से यह रचना अत्यन्त प्रभावशाली है। कीथ के उल्लेख के अनुसार इस रचना को उपयोग काष्ठ की एक लम्बी पट्टी को मुद्गर से पीटते हुए बौद्ध महायान परम्परा में जो सन्देश भक्तों तक पहुँचाया जाता था, उसका उसमें निर्वचन है। यह रचना गेय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
