<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ चम्पू-काव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ चम्पू-काव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ उपलब्ध चम्पू-काव्यों का विवरण, तथा अनिरुद्धचम्पू का परिचय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/01_upalabdha_champU-kAvyoM_kA_vivaraNa_tathA_aniru/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/01_upalabdha_champU-kAvyoM_kA_vivaraNa_tathA_aniru/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;चमप-कवय&#34;&gt;चम्पू-काव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;समस्त ज्ञान, विज्ञान तथा सारी विद्याओं का मूल वेद ही है। “भूतं भवद् भविष्यं च सर्व वेदात् प्रसिद्ध्यति&amp;quot; (मनु. १२।६७) यह मनुवचन सर्वविदित है। “पश्य देवस्य काव्यम्&amp;quot; (ऋग्वेद) के अनुसार वेद अपौरुषेय काव्य है। वह महर्षि वेदव्यासद्वारा किए गए विभाजन के पूर्व एक अखण्ड मिश्रशैली में था। विभाजन के पश्चाद् पद्यांश को ऋक्, गद्यांश को यजुष् तथा गीति को साम कहा गया। तब भी कृष्णयजुर्वेद की तैत्तरीय, मैत्रायणी तथा कठशाखाएँ मिश्रशैली में हैं। ब्राह्मण-ग्रन्थों के उपाख्यानों में मिश्रशैली अपनाई गई है। ऐतरेय ब्राह्मण का हरिश्चन्द्रोपाख्यान (३३ अध्याय) मिश्रशैली का वैदिक निदर्शन है। इसमें प्रबन्धात्मकता भी है-&amp;ldquo;हरिश्चन्द्रो ह वैधस ऐक्ष्वाको राजाऽपुत्र आस। तस्य ह शतं जाया बभूवुः। तासु पुत्रं न लेभे। तस्य ह पर्वतनारदौ गृह ऊषतुः। सह नारदं पप्रच्छ इति&amp;rdquo;।&#xA;यं विमं पुत्रमिच्छन्ति ये विजानन्ति ये च न। किं स्वित् पुत्रेण विन्दते तन्म आचक्ष्व नारद ।। इति (१। पृ. २११) किं एकया पृष्टो दशभिः प्रत्युवाच इति। ऋणमस्मिन् संनयत्यमृतत्वं च गच्छति।&#xA;पिता पुत्रस्य जातस्य पश्येच्चेज्जीवतो मुखम् ।। (२।। पृ. २११) उपनिषदों में कठोपनिषद् का प्रारम्भ मिश्रशैली में ही है। अतः पौरुषेय लौकिक वाक्य का भी शैलीभेद से तीन भेद स्वीकार किया गया। “गद्यं पद्यं च मिश्रं च&amp;quot; (अ.पु. ३३७।८)।&#xA;_ गद्य में अर्थगौरव तथा वर्णन का वैशिष्ट्य होता है पद्य में गेयता, सरसता तथा लय ताल का वैशिष्ट्य होता है। मिश्र काव्य में दोनों का समन्वय एक अद्भुत चमत्कार उत्पन्न करता है। अतः उसकी उपमा बाल्यतारुण्यवती कन्या से दी गयी है। (जीव. च. १६)&#xA;_ कहीं वाद्यकलासमन्वित गीति से (चम्पूरामा. वा. का. ३) तथा पद्मरागमणि के मिश्रण से गुम्फित मुक्ताहार से (तत्त्वगुणादर्श १।४) उपमा दी गई है। चम्पू में अलङ्कृत शब्दार्थ, कल्पनासौन्दर्य, विशेषणबाहुल्य, सप्रासप्राचुर्य, चमत्कारजनकता की विशेषता होती है।&#xA;चम्पूकाव्य शिलालेखों में ही सीमित थे, कोई पुराना ग्रन्थ उपलब्ध नहीं होता। यद्यपि ८ “गद्यपद्यमयी काचि&amp;quot; चम्पूरित्यपि विद्यते&amp;quot;। (का.द.१।३१) इस दण्डीकृत चम्पूलक्षण में &amp;ldquo;विद्यते&amp;rdquo; शब्द का प्रयोग दण्डी के समय में चम्पू की सत्ता सिद्ध करता है, तो भी वहीं &amp;ldquo;काचित्&amp;rdquo; का प्रयोग सिद्ध करता है कि उन्हें उपलब्ध नहीं था।&#xA;चम्पू-काव्य&#xA;१३७ परन्तु दशमशती के प्रारंभ में त्रिविक्रमभट्ट की रचना &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; अपने सौन्दर्य, माधुर्य से सहृदयों को आह्लादित करती हुई काव्य-जगत् में अवतीर्ण हुई। तब से इसकी धारा १६वीं शती तक अविच्छिन्न प्रवाहित होती रही। यद्यपि आज धारा क्षीणप्राय है, तो भी शुष्क तो नहीं ही है। पं. शिवप्रसाद द्विवेदी की रचना &amp;lsquo;नवरत्नावलीयम्&amp;rsquo; चम्पू १९८३ ई. में प्रकाशित हुई है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ संस्कृत कथा-साहित्य ( वैदिक कथा )</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/02_saMskRta_kathA-sAhitya_vaidika_kathA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/02_saMskRta_kathA-sAhitya_vaidika_kathA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सप्तसिन्धु के सुरम्य भू-भाग के अन्तर्गत पुण्यसलिला सरस्वती के पावन पुलिन पर अग्नि की स्तुति में महर्षियों के तपःपूत मानस-मुकुर में जब अनाहार्य-मनोहर छान्दसी नेपथ्य सज्जा में आर्यवाणी का यथापर्व आविर्भाव हुआ था, तभी से उसके साथ यज्ञसंस्था से सम्बद्ध आदिकथा प्रारम्भ होती है। प्रथमोन्मेष-मनोहर कल्पना के संस्पर्श से क्रमशः विकसित वैदिक साहित्य में उपलब्ध कथाओं का मुख्य उद्देश्य यद्यपि यज्ञानुष्ठान से सम्बद्ध विविध विधियों के प्रति यजमान के हृदय में प्ररोचना का उद्भावन करना ही था, तथापि कथा के प्रथम पदविन्यास के परिज्ञान के लिए उनका अध्ययन नितान्त महत्त्वपूर्ण माना जाता है।&#xA;विश्व के सर्वप्रथम पवित्र ग्रन्थ के रूप में लब्धप्रतिष्ठ ऋग्वेद-संहिता के अन्तर्गत देव-स्तुतिपरक सूक्त-समुच्चय में ऐसे सूक्त भी उपलब्ध होते हैं, जो संवाद-सूक्त अथवा आख्यान-सूक्त के नाम से सुप्रसिद्ध हैं। अति-चिरन्तन काल में आर्य संस्कृति के अन्तर्गत बहुप्रचलित आख्यानों का इन्हें अवशेष माना जाता है। कथा के इतिहास की दृष्टि से इन सूक्तों का महत्त्व भारतीय तथा विदेशी विद्वानों ने निर्विवाद रूप से स्वीकृत किया है। डॉ. ओल्डेनबर्ग के अनुसार ऋग्वेदकालीन आख्यानों का स्वरूप गद्य एवं पद्य से संवलित था, जिनके पद्यभाग तो अपनी रोचकता के कारण अस्तित्वशील रह गये, किन्तु उनके गद्यभाग नीरसता के कारण कालक्रम से विलुप्त हो गये। उक्त मत से इस तथ्य की पुष्टि होती है कि ऋग्वेद-युग में कथाशिल्प का विकास हो चुका था।&#xA;वैदिक ऋषियों ने अपने युग में प्रचलित लोक-कथाओं में से उन आख्यानों का सङ्कलन किया है जिनकी उन्हें यज्ञसंस्था के अन्तर्गत देव-स्तुति के उपयुक्त वातावरण एवं पृष्ठभूमि के निर्माण के लिए आवश्यकता थी। इस प्रसङ्ग में शुनःशेप का आख्यान, त्रित आप्त्य की प्रार्थना, कक्षीवान् की स्तुति एवं वसिष्ठ-प्रोक्त ऋचाओं का उल्लेख किया जाता है, जिनके अन्तर्गत प्राचीन लोककथात्मक अंशों का अनुरणन सुनायी देता है। वस्तुतः, वैदिक आख्यान-सक्तों में चिरन्तन भारत की सामाजिक, धार्मिक एवं काव्यात्मक चेतना भी अपनी विविध भगिमाओं में अभिव्यक्त हुई है। इस प्रकार, इन आख्यानों में वैदिक भारत की सभ्यता, संस्कृति एवं जीवन-दर्शन के परिचय की सुदुर्लभ सामग्री सन्निहित है, इस कथन में कोई अतिशयोक्ति नहीं है।&#xA;ऋग्वेद-संहिता के अन्तर्गत सूक्त-सन्निविष्ट आख्यानों की सङ्ख्या उन्तीस है जो निम्नाङ्कित हैं:&#xA;संस्कृत कथा-साहित्य&#xA;१७३&#xA;१. सरमा एवं पणि का आख्यान&#xA;(१०/१०८) २. शुनःशेप का आख्यान&#xA;(१/२४) ३. कक्षीवान् स्वनय का आख्यान&#xA;(१/१२५) ४. दीर्घतमा का आख्यान&#xA;(१/१४७) ५. लोपामुद्रा और अगस्त्य का आख्यान (१/१७६) ६. गृत्समद का आख्यान&#xA;(२/१२) ७. वसिष्ठ और विश्वामित्र का आख्यान (३/५३) ८. सोम के अवतरण का आख्यान&#xA;(३/४३) ६. वामदेव का आख्यान&#xA;(४/१८) त्र्यरुण का आख्यान ११. अग्नि के जन्म का आख्यान&#xA;(५/११) १२. श्यावाश्व का आख्यान&#xA;(५/५२) १३. सप्तवध्रि का आख्यान १४. बुबु एवं भारद्वाज का आख्यान १५. ऋजिश्वा और अतियाज का आख्यान १६. सरस्वती का आख्यान&#xA;(६/६१) १७. विष्णु के तीन पादविक्षेपों का आख्यान (६/६६) १८. बृहस्पति के जन्म का आख्यान&#xA;(६/७१) १६. राजा सुदास का आख्यान&#xA;(७/१८) २०. नहुष का आख्यान&#xA;(७/६५) २१. आसङ्ग का आख्यान २२. अपाला का आख्यान २३. कुत्स का आख्यान&#xA;(१०/३८). पिक २४. राजा असमाति और चार ऋत्विजों का आख्यान (१०/५७) २५. नाभानेदिष्ट का आख्यान&#xA;का (१०/६१) २६. वृषाकपि का आख्यान&#xA;(१०/८६) २७. उर्वशी एवं पुरुखा का आख्यान&#xA;(१०/६५) २८. देवापि और शन्तनु का आख्यान २६. नचिकेता और यम का आख्यान व (१०/१३५)&#xA;__ कथा के स्वरूप-विकास को समझने के लिए उक्त आख्यानों में से कतिपय महत्त्वपूर्ण आख्यानों का विवरण, प्रसङ्ग के अनुरोध से, यहाँ उपस्थित किया जाता है। यद्यपि ऋग्वेद&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;१७४ के इन आख्यानों में दैवततत्त्व का सर्वाभिभावी स्वर व्याप्त है तथापि लोक प्रचलित कथाओं की दूरवर्ती प्रतिध्वनि भी इनमें सुनी जा सकती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ बौद्ध एवं जैन वाङ्मय का कथा-वैभव</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/03_bauddha_evaM_jaina_vA~Nmaya_kA_kathA-vaibhava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/07_champU-kAvya/03_bauddha_evaM_jaina_vA~Nmaya_kA_kathA-vaibhava/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;बदध-वङमय-म-कथसहतय-क-वकस&#34;&gt;बौद्ध-वाङ्मय में कथासाहित्य का विकास&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;संस्कृत भाषा में निबद्ध प्राचीन भारतीय वाङ्मय के अन्तर्गत विद्यमान कथाशैली का प्रभाव समानान्तर रेखा में विकसित होने वाले बौद्धों एवं जैनों की रचनाओं पर भी पड़ा। उन्होंने भी अपने-अपने सिद्धान्तों के अनुसार उपदेश प्रदान करने के अभिप्राय से मनोरञ्जक कथाशैली का सोत्साह अवलम्बन किया जिसके फलस्वरूप संस्कृत में निबद्ध महायान बौद्ध वाङ्मय के जातक और अवदान ग्रन्थों में तथा प्राकृत एवं संस्कृत में निबद्ध जैन वाङ्मय के ग्रन्थों में उपदेशप्रद कथाओं का एक विशाल साहित्य उपलब्ध होता है।&#xA;बौद्ध संस्कृत-साहित्य के अन्तर्गत धर्मोपदेशमूलक कथाओं के विन्यास की दृष्टि से जातकमाला, दिव्यावदान, अवदानशतक तथा अवदानकल्पलता उल्लेखनीय रचनाएँ हैं। इनमें आर्यशूरविरचित जातकमाला अपने भाषासौष्ठव एवं कथाशिल्प के सौन्दर्य के कारण, बुद्धभक्ति से अनुरञ्जित संस्कृतज्ञ-मण्डली में चिरकाल से समादृत रही है। माया&#xA;जातकमाला की कथाएँ भगवान् बुद्ध के पूर्वजन्म की घटनाओं से सम्बन्ध रखती हैं। उन्होंने अपने अनेक पूर्वजन्मों में बोधिसत्त्व के रूप में दान, शील, धैर्य, वीर्य, ध्यान तथा प्रज्ञा की पारमिता का परिपूर्णता का-निरन्तर अभ्यास किया था, जिसके फलस्वरूप महाराज शुद्धोदन से मायादेवी में सिद्धार्थ के रूप में जन्म ग्रहण करने पर उन्हें सम्बोधि की प्राप्ति संभव हो सकी। पारिमिताओं की अभ्यासावस्था का ही नाम बोधिसत्त्वता है तथा उनकी सिद्धावस्था का नाम बुद्धावस्था है-बुद्धत्व है। इस प्रकार जातकमाला के अन्तर्गत बोधिसत्त्व के जीवन की लोकोत्तर घटनाएँ वर्णित की गयी हैं।&#xA;भगवान् बुद्ध के आदर्शभूत चरित्र के स्थान पर बोधिसत्त्व के चरित्रगत आदर्श को जातकों में सुप्रतिष्ठित किये जाने के पीछे प्रबल यौक्तिकता का आधार विद्यमान है। भगवान् बुद्ध का आदर्श व्यक्तिगत निर्वाण के अभिलाषी भिक्षु का आदर्श था। अपने इस लक्ष्य की प्राप्ति के लिए उन्होंने राज्यसुख का परित्याग किया, स्तनन्धय पुत्र से आश्लिष्ट अपनी अनुपम रूपवती पत्नी का परित्याग किया, स्वजन-समाज का परित्याग किया और वासना की ज्वाला में अनवरत जलते हुए इस सांसारिक जीवन से अभिनिष्क्रान्त होकर वे अनागरिक हो गये। भगवान् बुद्ध के इस सर्वस्वत्यागी भिक्षुरूप के प्रति माया में लिप्त साधारण जनसमुदाय को एक ऐसा लोकातिक्रान्त आदर्श दिखलायी पड़ा जिसका अनुकरण उनके लिये असम्भव था। उसे तो एक ऐसा उद्धारकर्ता आदर्श पुरुष चाहिए था जिसके जीवन में स्त्री, पुत्र, परिवार तथा विभव के लिए स्थान हो। विश्वमैत्री और अपार करुणा से सम्भृत बोधिसत्त्व के रूप में जनसमुदाय ने इसी उद्धारकर्ता पुरुष का साक्षात्कार किया&#xA;बौद्ध एवं जैन वाङ्मय का कथा-वैभव&#xA;१६७&#xA;AL&#xA;जो एक भी सांसारिक जीव के दुःखमग्न रहने की स्थिति में स्वयं निर्वाण की कामना नहीं करता है और अशेष प्राणियों के दुःखप्रहाण के लिए कृच्छ्रसाध्य साधना में संलग्न रहता है। इस प्रकार, बोधिसत्त्व के आदर्श ने जनसमुदाय के हृदय को असाधारण रूप से सम्मोहित कर लिया। यही कारण है कि महायान सम्प्रदाय के बौद्ध आचार्यों ने पारमिताओं की साधना में निरत बौधिसत्त्वों की उज्ज्वल चरित्रगाथा को जातक कथाओं के माध्यम से प्रस्तुत किया है।&#xA;इड इन जातक कथाओं में सर्वत्र ही सदाचार का उद्द्योतन किया गया है। समाज में विद्यमान विभिन्न कोटि के मनुष्यों की मानसिकता के अनुरोध से इन जातक-कथाओं का प्रणयन किया गया है। अतएव हम देखते हैं कि इनके अन्तर्गत प्राणिकथा, लोककथा एवं नीतिकथा के तत्त्वों का सम्मिश्रण हो गया है। जातकमाला में बोधिसत्त्व की अनुपम दानशीलता, स्वार्थत्याग तथा आत्माहुति की एक से एक उत्तम कोटि की कथाओं का उपन्यास किया गया है। भगवान् बुद्ध ने अपने पूर्वजन्मों में मानव, देवता एवं पशुपक्षियों की विविध योनियों में बोधिसत्त्व का आदर्श लेकर अवतार लिया है और सर्वत्र ही अपने आदर्शोज्ज्वल चारित्रिक उत्कर्ष का परिचय प्रदान किया है। हम&#xA;इस प्रसङ्ग में कतिपय जातकों की कथावस्तु का संक्षिप्त उल्लेख अप्रासकि नहीं होगा। व्याघ्री जातक में हम देखते हैं कि अवदात ब्राह्मण कुल में जन्म लेकर अशेष विद्यास्थान एवं कलाओं में पारङ्गम वैदुष्य से विख्यात बोधिसत्त्व द्वारा एक क्षुधातुर व्याघ्री की क्षुधा को शान्त करने के लिए निर्जीव मांसपिण्ड के समान अपने शरीर का समर्पण कर दिया गया है। शिबिजातक में नेत्र की याचना करने के लिये आये एक अन्ध याचक को राजपदासीन बोधिसत्त्व अपने नेत्रों का दान कर देते हैं और अम्लानभाव से अन्धता का वरण कर लेते हैं। शश जातक में वर्णित हुआ है कि किस प्रकार शशयोनि में जन्म-ग्रहण करने पर भी बोधिसत्त्व ने एक सार्थ-परिभ्रष्ट एवं बुभुक्षित पथिक की क्षुधा के निवारणार्थ प्रज्वलित अग्नि में अपने शरीर की आहुति दे दी, जिससे वह पथिक उसके अग्निपक्व मांस को खाकर अपनी बुभुक्षा शान्त कर सके। विश्वन्तरजातक में हम देख पाते हैं कि शिबिराज सञ्जय के पुत्र के रूप में विश्वन्तर के नाम से सुप्रसिद्ध बोधिसत्त्व अपना सर्वोत्तम गजराज, रथ, पत्नी एवं पुत्रद्वय का दान कर देते हैं। सुपारग जातक में बोधिसत्त्व को हम एक वृद्ध नौसारथि के रूप में देखते हैं जो अपनी जरातुर दशा में भी सांयात्रिकों का अनुरोध मान कर उनके कल्याण के लिए नौकारूढ हो गये और सामुद्रिक विपत्तियों से बचाकर उन्हें सकुशल वापस ले आये। कुल्माषपिण्डी जातक में स्वल्पमात्रा में भी किये गये कुल्माषदान का महत्त्व वर्णित हुआ है। इस दान की महिमा.से बोधिसत्त्व को हम परजन्म में कोसल-नरेश के रूप में देख पाते हैं।&#xA;१६८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;श्रेष्ठिजातक के अन्तर्गत हम बोधिसत्त्व को समृद्ध श्रेष्ठिकुल में उत्पन्न देख पाते हैं; जिन्होंने सत्कर्म के शाश्वत प्रतिपक्षी मार द्वारा उद्भावित प्रचण्ड वहिज्वाला का, अपने पुण्यप्रभाव से स्वतः विकसित कमलों पर पैर रखते हुए, अतिक्रमण कर श्रद्धेय प्रत्येक बुद्ध को पिण्डपात प्रदान किया। उन्मादयन्ती जातक में हमें शिबिराज के रूप में बोधिसत्त्व का दर्शन होता है जो अपने पौरमुख्य की अनुपम सुन्दरी कन्या उन्मादयन्ती के रूप-लावण्य पर पहले तो आसक्त हो जाते हैं, परन्तु पीछे चलकर अपने असाधारण धैर्य, जन्म जन्मान्तर के धर्माभ्यास तथा प्रबुद्ध प्रसङ्ख्यान के बलपर दुर्निवार कामराग पर प्रशंसनीय रूप से विजय प्राप्त कर लेते हैं। कुम्भजातक में हम बोधिसत्त्व को देवराज इन्द्र के पद पर आसीन देखते हैं जो लोकोपकार की सहज भावना से परिप्रेरित होकर एक बार मर्त्यलोक में परिभ्रमण करते हुए सर्वमित्रनामक राजा को कुसंगति में पड़कर मद्यपान में प्रसक्त देखते है; और, तब राजसभा में अपनी मित्रमण्डली और सभासदों के साथ बैठे हुए उस राजा के समक्ष एक दिव्य तपस्वी का रूप धारण कर मद्यपूर्ण घट के साथ उपस्थित हो मद्य के दोषों के सविस्तर वर्णन द्वारा उन्हें मद्यप्रसङ्ग से विरत कर देते हैं। एक वार हिमालय के एक जंगल में बटेर-पक्षी के शावक के रूप में बोधिसत्त्व जन्म-ग्रहण करते हैं।&#xA;अपने पूर्व-संस्कार के प्रभाव से अविलुप्त धर्मबोध के कारण पक्षिशावक के रूप में रहते हुए भी मांसाहार का सर्वथा परित्याग कर शुष्क तृणपर्ण के सहारे ही वे जीवन-यापन करते हैं। एक वार उस जंगल में भयङ्कर दावानल फैल जाता है जिससे आतङ्कित होकर सभी पक्षी वहाँ से उड़ जाते हैं और एकमात्र वही बटेर-शावक न उड़ सकने के कारण वहाँ रह जाता है। अपने प्राणों को सङ्कट में पाकर सत्यपूत वाणी के द्वारा वह अग्नि की स्तुति करता है जिससे दावानल तत्क्षण शान्त हो जाता है। आर्यशूर ने सत्य की अप्रमेय महिमा को इस जातक में प्रदर्शित किया है। महाबोधिजातक के अन्तर्गत बोधिसत्त्व को हम एक विद्वान् परिव्राजक के रूप में देख पाते हैं, जो एक विमतिग्रस्त राजा के समक्ष अहेतुवाद, ईश्वरवाद और अच्छेदवाद का निराकरण कर सम्यग्-दर्शन का सदुपदेश प्रदान करते हैं।&#xA;इस प्रकार जातकमाला में गुम्फित सभी जातकों में बोधिसत्त्व के अवदात चरित्र का मनोहर वर्णन प्राप्त होता है। आर्यशूर द्वारा इस ग्रन्थ के प्रारम्भ में निबद्ध श्लोक ग्रन्थरचना के उद्देश्य को स्पष्ट करते है :&#xA;श्रीमन्ति, सद्गुणपरिग्रहमङ्गलानि कीर्त्यास्पदान्यनवगीतमनोहराणि।। पूर्वप्रजन्मसु मुनेश्चरितामृतानि भक्त्या स्वकाव्यकुसुमाञ्जलिनार्चयिष्ये।। श्लाध्यैरमीभिरभिलक्षितचिह्वभूतै रादेशितो भवति यत् सुगतत्वमार्गः।&#xA;१६६&#xA;. बौद्ध एवं जैन वाङ्मय का कथा-वैभव स्यादेव रूक्षमनसामपि च प्रसादो धाः कथाश्च रमणीयतरत्वमीयुः।। लोकार्थमित्यभिसमीक्ष्य करिष्यतेऽयं श्रुत्यार्थयुक्त्यविगुणेन तथा प्रयत्नः। लोकोत्तमस्य चरितातिशयप्रदेशैः&#xA;स्वं प्रातिभं गमयितुं श्रुतिवल्लभत्वम् ।। मुनिप्रवर तथागत के चरितको जो सौन्दर्य से समलङ्कृत, सद्गुणों के परिग्रह से मङ्गलमय, यशस्कर, प्रशंसनीय, मनोहर तथा विस्मयावह कृत्यों से परिपूर्ण हैं, मैं अपनी काव्यमय पुष्पाञ्जलि से भक्तिपूर्वक समर्चित करूँगा। _ इन प्रशंसनीय तथा परिचित विशेषताओं से युक्त चरितों से सुगत द्वारा प्रोक्त मार्ग का उपदेश प्राप्त होता है। इन चरितों के आख्यान से शुष्क हृदयवाले लोगों के मन में भी प्रसन्नता का निश्चित रूप से सञ्चार होगा और धर्मचर्चा से सुन्दर ये कथाएँ और भी सुन्दर हो उठेगी।&#xA;&amp;ldquo;श्रद्धेय श्रमण-परम्परा की अनुश्रुतियों में प्रदर्शित युक्तियों से युक्त मार्ग का अनुसरण कर लोकोत्तम भगवान् बद्ध के चरित्रोत्कर्ष का आख्यान जनकल्याण की भावना से मैं करूँगा जिससे इसके साथ ही मेरी प्रतिभा से प्रसूत ये कथाएँ लोगों को सुनने में प्रिय प्रतीत हों।&amp;rdquo; _आर्यशूर की शैली अलङ्कृत संस्कृत काव्यशैली का चिरन्तन उदाहरण प्रस्तुत करती है और इसमें वे सारी विशेषताएँ विद्यमान हैं जिसे अलङ्कृत शैली के लिए आवश्यक माना जाता है, फिर भी इनकी यह उल्लेखनीय विशेषता है कि इन्होंने दुरूहता से कुण्ठित भाषा के व्यवहार से अपने को सर्वत्र ही बहुत दूर रक्खा है। धर्मप्रचार की भावना से प्रतिबद्ध होने के कारण इनके गद्यबन्ध एवं श्लोक-सन्दर्भ दोनों ही प्रसाद गुण से ओत-प्रोत हैं। इनकी इस कृति पर भदन्त कवि अश्वघोष का पुष्कल प्रभाव परिलक्षित होता है। स्वाभाविकता, सरलता और धर्म-प्रवणता के फल-स्वरूप इनके काव्यशिल्प में सर्वत्र ही एक स्निग्ध-सौम्य आभा की मनोहरता विद्यमान है। प्रसिद्ध चीनी यात्री इत्सिंग के कथनानुसार उसके पर्यटन-काल में बौद्ध उपासकों द्वारा जातकमाला का अध्ययन अत्यन्त ही आदर और आवेश के साथ किया जाता था जो इसकी लोकप्रियता को उद्घोषित करता है। इनके एक ग्रन्थ का ४३४ ई. में चीनी भाषा में अनुवाद किया गया था जिसके आधार पर इनके ग्रन्थलेखन का काल तीसरी अथवा चौथी सदी प्रमाणित होता है। आर्यशूर की भाषा एवं शैली से परिचित होने के लिए कतिपय अधोविन्यस्त सन्दर्भ अवलोकनीय है:&#xA;२००&#xA;किन गद्य-खण्ड&#xA;ततश्चकम्पे सधराधरा धरा व्यतीत्य वेलां प्रससार सागरः। प्रसक्तगम्भीरमनोज्ञनिस्वनाः प्रसस्वनुर्दुन्दुभयो दिवौकसाम्।। (शिबिजातकम्-३८)&#xA;यत्संप्रयोगा विरहावसानाः समुच्छ्रयाः पातविरूपनिष्ठाः। विद्युल्लताभङ्गुरलोलमायुस्तेनैव कार्यो दृढम प्रमादः।। (शशजातकम्-७) मुहुर्मुहुः काञ्चनपिञ्जराभिर्भाभिर्दिगन्ताननुरञ्जयन्ती। पयोदतूर्यस्वनलब्धहर्षा विद्युल्लता नृत्तमिवाचचार।। (मत्स्यजातकम्-१३) ब्रूयादसत्यमपि सत्यमिव प्रतीतः कुर्यादकार्यमपि कार्यमिव प्रहृष्टः। यस्या गुणेन सदसत्सदसच्च विद्या च्छापस्य मूर्त्तिरिव सा निहितेह कुम्भे।। (कुम्भजातकम्-२३) अलङ्क्रिया शक्तिसमन्वितानां तपोधनानां बलसम्पदगया। व्यापाददावानलवारिधारा प्रेत्येह च शान्तिरनर्थशान्तिः।। (क्षान्तिजातकम्- २७) धर्मश्च रक्षति नरं न धनं बलं वा धर्मः सुखाय महते न विभूतिसिद्धिः। धर्मात्मनश्च मुदमेव करोति मृत्यु&#xA;न त्यस्ति दुर्गतिभयं निरतस्य धर्मे।। (अयोगृहजातकम्- ४७) - उसके बाद पर्वतों के साथ ही धरती काँप उठी, तीरभूमि का अतिक्रमण कर सागर फैल चला और गम्भीर तथा मनोहर ध्वनि से युक्त देवताओं की दुन्दुभियाँ बज उठीं। (शिबिजातक-३८)&#xA;प्रियजनों के मिलन का अन्त विरह से होता है, सारे सांसारिक अभ्युदयों का अन्त पतन में होता है और जीवन बिजली की चमक के समान अस्थिर है। अतः धर्म के विषय में प्रमाद नहीं करना चाहिये। (शशजातक-७)&#xA;सोने के समान पीतवर्ण कान्ति से दिगन्तों को अनुरञ्जित करती हुई बिजली बादल के तूर्यनिनाद रूपी गर्जना से प्रसन्न होकर ही मानो नाच उठी। (मत्स्यजातक-१३)&#xA;जिसके प्रभाव से असत्य भी सत्य के समान प्रतीत होता है, जिसके सेवन से लोग प्रसन्नतापूर्वक अकर्त्तव्य कृत्य को भी कर्त्तव्य कृत्य मानकर कर बैठते हैं तथा जिसके आवेश में सत्य को असत्य एवं असत्य को सत्य समझ बैठते हैं वही पाप का मूर्तिस्वरूप पदार्थ भरा है। (कुम्भजातक-२३)&#xA;बौद्ध एवं जैन वाङ्मय का कथा-वैभव&#xA;२०१ क्षमा बलवानों का भूषण है, तपस्वियों का श्रेष्ठ बल है, द्रोह चिन्तनरूपी दावानल के प्रशम के लिए निर्मल वारिधारा है और इस लोक तथा परलोक में अनर्थों की शान्ति का&#xA;कारण है। (क्षान्तिजातक-२७)&#xA;मनुष्य की रक्षा धर्म करता है, धन अथवा बल नहीं। महान् सुख की प्राप्ति धर्म से होती है, पार्थिव विभूतियों की सिद्धि में नहीं। मृत्यु धर्मात्मा व्यक्ति को हर्ष ही प्रदान करती है। धर्म-परायण व्यक्ति को दुर्गति का भय नहीं व्यापता है।&#xA;भास्कर्य एवं चित्रकला के क्षेत्रों में जातक-कथाओं का अवदान विशेष रूप से उल्लेखनीय है। न केवल भारत की ही, अपितु बृहत्तर भारत की कला-चेतना को भी जातक-साहित्य ने अभिनव छन्द एवं भगिमा प्रदान की है। भरहुत एवं साँची के स्तूपों&#xA;और उनकी पाषाण-वेष्टनी पर कतिपय जातकों की कथाएँ उत्कीर्ण पायी जाती हैं। इस प्रसङ्ग में नागषड्दन्त जातक तथा रुरु जातक की कथाओं के आधार पर उत्कीर्ण मूर्तियाँ विशेष महत्त्व की हैं। अजन्ता की चित्रवीथी में सुप्रसिद्ध विश्वन्तर जातक का मनोहर आलेख्य प्राप्त होता है। चीन, बर्मा, जावा एवं स्याम देशों में जातक-साहित्य से उत्प्रेरित विविध मूर्तिव्यूह का उत्कीर्णन इस साहित्य के देशान्तर प्रसारी प्रभाव को अकुण्ठ भाव से प्रमाणित करता है। जातक-कथाओं का पात्र-चित्रण अतीव व्यापक है। इसके अन्तर्गत राजा, दरिद्र, चाण्डाल, विद्वान्, श्रेष्ठी, सांयात्रिक, चोर प्रभृति विविधकोटिक मानव; बन्दर, हरिण, हाथी, खरगोश एवं व्याघ्री प्रभूति वन्य पशुसमूह तथा विविध विहङ्गमों के कूजन से मुखर लताकुञ्ज, पादपश्रेणी एवं सघन वनप्रदेश से सङ्कुल पृथिवी के चराचर व्यापी जीवनचक्र का आवर्तन-विवर्त्तन उपलब्ध होता है।&#xA;निम्न से निम्न पशुयोनि में भी जन्म लेकर भी जीव अपने सदाचरण के द्वारा बुद्धत्व के सुदुर्लभ पद की प्राप्ति कर सकता है-जैसा सदुपदेश जातक कथाओं में वारम्वार रेखाङ्कित किया गया है। इस प्रकार, हम देखते हैं कि इन कथाओं ने संस्कृत कथा साहित्य, बुद्ध-भक्तिभावना एवं प्राचीन भारतीय कला-चेतना को समान रूप से समृद्धि प्रदान की है।&#xA;यहाँ कतिपय प्रमुख जातकों का नामनिर्देश किया जाता है : जातक के नाम&#xA;प्रतिपाद्यपी १. व्याघ्री जातक&#xA;आत्मोत्सर्ग २. शिबिजातक&#xA;नेत्रदान कुल्माषपिण्डीजातक&#xA;भिक्षादान श्रेष्ठिजातक&#xA;भिक्षादान ५. शशजातक&#xA;आत्मोत्सर्ग&#xA;له&#xA;»&#xA;૨૦૨&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;६. अगस्त्यजातक ७. मैत्रीबलजातक&#xA;विश्वन्तरजातक&#xA;यज्ञजातक&#xA;१०. शक्रजातक ११. ब्राह्मणजातक १२. उन्मादयन्तीजातक १३. सुपारगजातक १४. मत्स्यजातक १५. कुम्भजातक १६. हंसजातक १७. महाबोधिजातक १८. महाकपिजातक १६. शरभजातक २०. क्षान्तिजातक २१. ब्रह्मजातक २२. हस्तिजातक २३. सुतसोमजातक २४. अयोगृहजातक २५. महिषजातक २६. शतपत्रजातक&#xA;आहारप्रदान आत्मोत्सर्ग दान के कारण प्रजाकोप का वरण&#xA;आशय-शुद्धि भूतदया सदाचार-पालन काम पर विजय सत्यवचन की महिमा शील-विशुद्धि मद्यपान की हेयता सद्वृत्त की महिमा बौद्ध धर्म विरोधी वादों का खण्डन परोपकार के लिए प्राणोत्सर्ग&#xA;अपकारी के प्रति भी उपकार की कर्त्तव्यता क्षान्ति-पारमिता परलोक की विश्वसनीयता परोपकार के लिए देहोत्सर्ग प्राणिहिंसा से विरति जगत् की अनित्यता क्षमाशीलता क्षमाशीलता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
