<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;संस्कृतवाङ्मय का बृहत् इतिहास - काव्य शास्त्र on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/</link>
    <description>Recent content in &#43;संस्कृतवाङ्मय का बृहत् इतिहास - काव्य शास्त्र on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ पुरोवाक्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/01_purovAk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/01_purovAk/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;क-कवयशसतर-क-उदभव-ववरण&#34;&gt;(क) काव्यशास्त्र का उद्भव विवरण&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्यशास्त्र के उपकारक तत्त्वों और उसके बीच विभिन्न पक्षों का विकास कब हुआ-इसकी चर्चा यथास्थान आगे की जायगी। यहाँ सर्वप्रथम &amp;lsquo;काव्यमीमांसाकार&amp;rsquo; &amp;lsquo;राजशेखर&amp;rsquo; द्वारा दिए गए शास्त्रों के उद्भव के पौराणिककल्प विवरण को देने का लोभ मैं संवरण नहीं कर पा रहा हूँ। इसमें बताया गया है कि स्वयंभू ने सरस्वती से उत्पन्न सारस्वत &amp;lsquo;काव्यपुरुष&amp;rsquo; को त्रैलोक्य में काव्यशास्त्र का प्रचार करने के लिए नियुक्त किया। काव्य पुरुष ने इस शास्त्र का उपदेश अट्ठारह अधिकरणों में किया और अपने संकल्पोद्भूत सत्रह शिष्यों को संबद्ध विषयों का उपदेश दिया। वहीं यह भी बताया गया है कि इन ऋषियों ने स्वाधीत अंशोपर पृथक्-पृथक् ग्रंथों का निर्माण किया।&#xA;__ इसीक्रम में आगे बताया गया है (१) सहस्राक्ष ने कवि-रहस्य&amp;rsquo;, (२) उक्तिगर्भ ने औक्तिक, (३) सुवर्णनाभ ने रीति, (४) प्रचेतायन ने अनुप्रास, (५) चित्राङ्गद ने यमक और चित्र (काव्य) (६) शेष ने शब्दश्लेष, (७) पुलस्त्य ने वास्तव, (८) औपकायन ने उपमा, (E) पराशर ने अतिशय, (१०) उतथ्य ने अर्थश्लेष, (११) कुबेर ने उभयालंकार, (१२) कामदेव ने वैनोदिक, (१३) भरत ने रूपक, (१४) नन्दिकेश्वर ने रस, (१५) धिषण ने दोष, (१६) उपमन्यु ने गुण, (१७) कुचमार ने औपनिषदिक-शास्त्र का अभ्यास-किया। इस प्रकार काव्यपुरुष ने अपने उपर्युक्त सत्रह शिष्यों को उपदेश दिया, और काव्याङ्ग के उपर्युक्त विषयों पर उन शिष्यों ने तत्तद्विषयक ग्रंथों का पृथक् पृथक् निर्माण किया।&#xA;१. सोष्टादशाधिकरिणी दिव्येभ्यः काव्यविद्यास्नातकेभ्यः सप्रपञ्चं प्रोवाच। तत्र कविरहस्यं सहस्राक्षः&#xA;समाम्नासीत्-औक्तिकमुक्तिगर्भः, रीतिनिर्णयं सुवर्णनाभः आनुप्रासिकं प्राचेतायनः, यमो यमकानि चित्रं चित्राङ्गदः शब्दश्लेषं शेषः, वास्तवं पुलस्त्यः, औपम्यमोपकायनः, अतिशयं पाराशरः अर्थश्लेष मुतथ्यः, उभयालङ्कारिकं कुबेरः वैनोदिकं कामदेवः, रूपकनिरूपणीयः भरतः रसाधिकारिक नन्दिकेश्वरः, दोषाधिकरणं धिषणः, गुणोपादानमुपमन्युः, औपनिषदिकं कुचमार इति। ततस्ते पृथक् पृथक् स्वशास्त्राणि विरचयाञ्चक्रुः इत्थंकारं च प्रकीर्णत्वात् सा किञ्चिदुच्चिच्छिदे काव्यमीमांसा-राजशेखरकृत गायकवाडओरियंटला सिरीज नं. १, संकरण-१६२० प्रथम अध्याय पृ. १&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र सारांश यह है कि काव्यशास्त्र के उपर्युक्त &amp;lsquo;पौराणिक&amp;rsquo; मूलस्रोत, मूलग्रंथकार और उनके ग्रन्थों की स्मृति लुप्त है। मूल स्रोत ग्रंथ और उनके नाम भी आज अनुपलब्ध हैं। काव्यशास्त्र के वर्तमान उपलब्ध ग्रंथों में इस प्रसंग की चर्चा नहीं है। केवल &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; ने अपने &amp;lsquo;नाटयशास्त्र&amp;rsquo; में और &amp;lsquo;वात्स्यायन&amp;rsquo; ने अपने कामशास्त्र में इनकी थोड़ी चर्चा की है।&#xA;__ &amp;lsquo;नाट्यशास्त्र (अध्याय १, श्लोक १) में ही कहा गया है- “नाट्यशास्त्रं प्रवक्ष्यामि ब्रह्मणा यदुदाहृतम्।&#xA;(अर्थात् &amp;lsquo;ब्रह्मा ने जिस नाटयशास्त्र का उदाहरण किया है उसे बता रहा हूँ। वहीं आगे कहा गया है। “आत्रेय प्रभृति &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; के प्रमुख शिष्यों ने &amp;lsquo;नाट्यशास्त्र&amp;rsquo; के मनीषी &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; से &amp;lsquo;नाट्यशास्त्र&amp;rsquo; ( = नाट्यवेद = नाट्यविद्या) की उत्पत्ति के विषय में प्रश्न पूछा। उसके उत्तर में मुनिपुंगव ने &amp;lsquo;नाट्यवेद&amp;rsquo; का आख्यान सुनाया और इस प्रसङ्ग में उन्होंने लम्बी चौड़ी कथा सुनाई और कहा कि देवगण स्वयं अनुभव करते हैं कि वे (देवगण) इस नाट्यवेद को ग्रहण, धारण, ज्ञान और प्रयोग-निष्पादन में असमर्थ हैं&amp;rsquo;। महेन्द्रादि देववचन को सुनकर ब्रह्मा के आदेश से, भरत ने अपने मुनिस्वरूप शतपुत्रों को नाट्यवेद पढ़ाया (यही प्रसंगतः &amp;lsquo;नाटयशास्त्र&amp;rsquo; के उक्त संस्करण, अध्याय १ श्लोक २६-४० तक सौ पुत्रों के नाम दिए गए हैं। यहीं आगे नाट्य की तीन वृत्तियाँ (१) भारती, (२) सात्त्वती और (३) आरभटी भी बताई गई हैं और आगे मनः संभूत अप्सराओं के नाम भी हैं।&#xA;इसी प्रकार की कुछ चर्चा &amp;lsquo;काम शास्त्र&amp;rsquo; में भी हैं। यहाँ इस प्रसङ्गान्तर पर दो शब्द लिखने का उद्देश्य इतना ही है। &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वात्स्यायन&amp;rsquo; और &amp;lsquo;राजशेखर&amp;rsquo; के ग्रंथों में जो चर्चाएँ की गई हैं वे भले ही पौराणिक हैं, ऐतिहासिक नहीं, फिर भी, उनमें इतना निचित संकेत मिलता है कि वर्तमान उपलब्ध &amp;lsquo;काव्यशास्त्र की विभिन्न शाखाओं के उपलब्ध ग्रन्थों की मूल धारा प्राचीनतर रही है। उनकी परंपरा भी प्राचीन थी। उनपर ग्रन्थ भी लिखे गए थे। पर वे पुरातन की तमिस्रा में खो गए हैं।&#xA;उनमें से कुछ के नाम आज भी ग्रंथों में उपलब्ध हैं। अवश्य ही उनकी कृतियाँ रहीं होंगी जो आज लुप्त हैं। &amp;lsquo;कामसूत्र&amp;rsquo; (१,१.१३.१७) में &amp;lsquo;सुवर्णनाम&amp;rsquo; और &amp;lsquo;कुचमार&amp;rsquo; (कुचुमार) के नाम उल्लिखित हैं। वे दोनों अवश्य ही &amp;lsquo;कामशास्त्र&amp;rsquo; के प्रामाणिक ग्रंथ निर्माता-आचार्य थे। &amp;lsquo;राजशेखर ने उक्त उद्धहरण में इनके नाम उद्धृत किए हैं।&#xA;ऐसे ही &amp;lsquo;रूपक के आचार्य&amp;rsquo; के रूप में उन्होंने (राजशेखर ने) &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; का नामोल्लेख किया है। &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; का वर्तमान &amp;lsquo;नाट्यशास्त्र&amp;rsquo; जिस रूपमें उपलब्ध हैं, वह एक प्रकार से केवल &amp;lsquo;दृश्यकाव्य&amp;rsquo; का ही नहीं अपितु समग्र काव्य शास्त्र&amp;rsquo;, अंशतः व्याकरण शास्त्र और छन्दःशास्त्र का भी महाकोश हैं। &amp;lsquo;नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; का नामोल्लेख भी, कामशास्त्र, नाट्यकला, व्याकरण, संगीत और तंत्रशास्त्र के ग्रंथों में मिलता है।&amp;rsquo;&#xA;HANI&#xA;T&#xA;१. &amp;lsquo;जर्नल आफ दि डिपार्टमैंट आबूलेटर्स&amp;rsquo; IV पृ. ६५, कलकत्ता यूनिवर्सिटी।&#xA;श्रीशौवन्दे &amp;lsquo;राजशेखर&amp;rsquo; ने &amp;lsquo;नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; को &amp;lsquo;रस-सम्प्रदाय&amp;rsquo; के प्रवर्तक आचार्य के रूप में रेखांकित किया है। &amp;lsquo;राजशेखर&amp;rsquo; के पूर्वोक्त सत्रह आचार्यों के नामोल्लेख के संबंध में ऐतिहासिकता संदिग्ध हो सकती है। तथापि सुदूर अतीत में उनके अस्तित्व में पूर्वोक्त विषयों की चर्चा का निश्चित संकेत-उक्त वक्तव्य से मिल जाता है। इस ग्रंथ में अनेकत्र &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo;&#xA;और &amp;lsquo;भरत-मत का उल्लेख (उदाहरणार्थ श्लोक १२, १२८, १४६, १५६, १६२) मिलता है। किन्तु संस्कृतवाङ्मय में &amp;lsquo;नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; की प्रसिद्धि &amp;lsquo;रसाचार्य के रूप में कम, &amp;lsquo;संगीत शास्त्राचार्य&amp;rsquo; के रूप में अधिक हैं।&#xA;शार्डगदेव-कृत &amp;lsquo;संगीत रत्नाकार&amp;rsquo; (१३वीं शती) में ही नहीं वरन् उनके टीकाकार कल्किनाथ (पृ. ४७) ने नन्दिकेश्वर को संगीतरत्नाकर&amp;rsquo; का स्रोत ग्रंथकार माना है। कुछ अन्य कृतियाँ भी संगीत शास्त्र में नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; विरचित मानी गई है। :&#xA;&amp;lsquo;नन्दिकेश्वर मते तालाध्यायः, (बेवस् १७२६ ई.) &amp;lsquo;भरतार्णव&amp;rsquo; माना जाता है। इसमें &amp;lsquo;नाट्य मुद्राओं और तान का वर्णन है। &amp;lsquo;अक्लराज&amp;rsquo; रचित &amp;lsquo;रसरत्नदीपिका&amp;rsquo; में भी नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; रचित एक ग्रंथ- नाट्यार्णव का उल्लेख मिलता है। भरतकृत नाट्यशास्त्र में टीकाकार अभिनव गुप्त ने नन्दिकेश्वर के ग्रंथ के संबन्ध में लिखा है। (गायकवाड संस्करण-अध्या.२६,) साक्षान्न दृष्टं&amp;hellip;. यत्तुकीर्तिपरेण दर्शितं तत्प्रत्ययात्। उन्होंने कहा है कि संक्षेप में मैं &amp;lsquo;नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; के मत का वर्णन करूँगा। इसका आधारस्रोत था &amp;lsquo;नन्दिमत&amp;rsquo;। उस कृति से आचार्य अभिनवगुप्तपाद परिचित थे। यह भी बताया गया है कि &amp;lsquo;नन्दि&amp;rsquo; और &amp;lsquo;तण्डु&amp;rsquo; एक ही व्यक्ति थे, और &amp;lsquo;तण्डु&amp;rsquo; मत तत्त्वतः &amp;lsquo;नन्दि&amp;rsquo; का ही मत है।&#xA;__भरत के &amp;lsquo;नाट्य शास्त्र&amp;rsquo; के उत्तर भाग में संगीतशास्त्रीय पक्षों का विवरण है। इससे दोनों के बीच कुछ संबंध की परिकल्पना की जा सकती हैं। ऐसा लगता है उपर्युक्त &amp;lsquo;नन्दिकेश्वर&amp;rsquo; के ग्रंथ से विवेचित पक्षों के अनुरूप ही परवर्ती युग के ग्रंथों में पुनः संग्रहण या उसे नूतन रूप में अभिव्यक्ति दी गई। _ &amp;lsquo;लक्ष्मण-भास्कर&amp;rsquo;-निर्मित ग्रंथ का भी (&amp;lsquo;भंडारकर ओरिएंटल इंस्टिट्यूट&amp;rsquo;) (१२. ४६०-६३ एवं मद्रासकेटलॉग, २२, १३००६-८) से &amp;lsquo;मतग-भरत&amp;rsquo; की सूचना प्राप्त है। &amp;lsquo;मतङ्ग&amp;rsquo; कोई विशिष्ट प्राचीन आचार्य थे। अभिनवगुप्त ने उन्हें &amp;lsquo;मतङ्ग-मुनि&amp;rsquo; आख्या से आदर पूर्वक रेखांकित किया है। और उनके कुछ अनुष्टुप् श्लोक भी (अध्याय ३० में) उद्धृत किए हैं। आचार्य &amp;lsquo;शाहूंगदेव&amp;rsquo; और उनकेटीकाकार ने (१.३.२४-२५, १.४.६ आदि) उनकी चर्चा की है। शिङ्गभूपाल&amp;rsquo; ने भी उनका नाम लिया है। इसी प्रकार &amp;lsquo;अरुणाचलनाथ&#xA;१. &amp;lsquo;नाट्यशास्त्र&amp;rsquo; के विषय को लेकर &amp;lsquo;अभिनय दर्पण&amp;rsquo; (संपा. मनमोहन घोष-कलकत्ता- १६३४ई. इसमें&#xA;लगभग ३३० पद्य हैं।) इसका भी अनुवाद दिया है &amp;lsquo;कुमारस्वामी&amp;rsquo; तथा जी.के. डुगीराला के ब्रिज ने। २. देखिए &amp;lsquo;डा. सुशील कुमार दे&amp;rsquo; का &amp;lsquo;संस्कृत काव्य शास्त्र का इतिहास पृ.२० बिहार हिन्दी ग्रंथ अकादमी,&#xA;पटना, द्वितीय संस्करण-१६८८ ई.&#xA;ASTISS&#xA;RS&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र (रघुवंश टीका पृ.१००) ने भी उनका नामेल्लेख किया हैं &amp;lsquo;त्रिवेन्द्रम् संस्कृत सिरीज, १६२८ ई. में &amp;lsquo;मतङ्ग&amp;rsquo; के नाम से एक ग्रंथ भी प्रकाशित है। उपर्युक्त पंक्तियों में जिन प्राचीन परम्परा प्रचलित प्रकीर्ण उल्लेखोंकी चर्चा हुई है, वे कुछ संकेत तो अवश्य करते हैं, परन्तु उनसे कुछ सोचने और अनुशीलन करने की प्रेरणामात्र मिलती है। कुछ ठोस ऐतिहासिक आधार नहीं मिलता जो &amp;lsquo;इदमेवेत्थं&amp;rsquo; विषय, परम्परा और तथ्य का निर्धारण कर सकें।&#xA;यह एक विलक्षण-तथ्य है कि वेदाङ्गाख्य परंपरावादी वाङ्मय में &amp;lsquo;काव्यशास्त्र&amp;rsquo; या &amp;lsquo;अलंकारशास्त्र&amp;rsquo; का कहीं भी नाम नहीं मिलता। इतना ही नहीं, वेदों (संहिता-ब्राह्मण प्राचीन उपनिषदों) में भी इसकी कोई आधारिक चर्चा नहीं है। परन्तु यह भी विचित्र बात है कि स्वयं ऋग्वेद-संहिता में ही &amp;lsquo;उपमा&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग&amp;rsquo; मिलता है। पर &amp;lsquo;सायण ने अपने भाष्य में उसका अर्थ &amp;lsquo;उपमान&amp;rsquo; बताया है। पर सामान्य &amp;lsquo;औपम्य&amp;rsquo; के अर्थ में प्रयुक्त यह शब्द कोई असामान्य वैशिष्ट्य संपृक्त नहीं हैं। ‘यास्क&amp;rsquo; और &amp;lsquo;पाणिनि के मत और उल्लेख केवल इतना ही संकेत करते हैं यह औपम्यबोधक सामान्य शब्द प्रयुक्त थे। &amp;lsquo;यास्क&amp;rsquo; और &amp;lsquo;पाणिनि&amp;rsquo; के द्वारा यह भी ज्ञात होता है वैदिक भाषा के स्वरसंचार&amp;rsquo; पर भी उनका पर्याप्त प्रभाव है। वैदिक भाषा में प्रयुक्त अलंकार सहज हैं। वे अलंकार शास्त्रीय नहीं हैं। (वैसे भी यह ध्यान रखना चाहिए कि &amp;lsquo;अलंकार&amp;rsquo; शास्त्र भी &amp;lsquo;लक्षणशास्त्र&amp;rsquo; है। भाषा में लक्षित लक्ष्यों का आधार लेकर उनकी परिकल्पना की गई है।) सहज एवं स्वाभाविक प्रयोग में प्रवहमान पक्षों का बहुकालानन्तर लक्षण-शास्त्रों में आकलन किया जाता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ काव्य का उद्भव और विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/02_kAvya_kA_udbhava_aura_vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/02_kAvya_kA_udbhava_aura_vikAsa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवय-क-उदभव-वद-तथ-उपनषद-म&#34;&gt;काव्य का उद्भव वेदों तथा उपनिषदों में&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;जब हम भारतीय सन्दर्भ में किसी विद्या और कला के प्रारम्भ होने के विवरण का अन्वेषण करने में प्रवृत्त होकर तत्सम्बन्धी प्राचीन ग्रन्थों का आलोचन करते हैं, तब उन विवरणों को पढ़ते हुए भारतीय चिन्तन की एक विशेष पद्धति “हासवाद” को अपने ध्यान में ले लेना होता है। किसी विद्या या कला के प्रारम्भ के विस्तृत विवरण पढ़ने पर यह लगता है कि अपने प्रारम्भिक रूपों में कितनी विस्तृत और अपार सौन्दर्य से ओत-प्रोत उन-उन विद्याओं और कलाओं का हमारे काल तक आते-आते इतना हास हो गया कि आज उन प्रारम्भिक रूपों को अपनी कल्पना के सहारे भी साकार कर पाने में हम स्वयं को असमर्थ अनुभव करते हैं। काव्य-विद्या का आदियुग में जो उज्ज्वल एवं उदात्त स्वरूप था वह आज हमारे काल में सर्वथा परिवर्तित हो चुका है। आज हमारे लिये आदि-काव्यों के निर्मित-क्षणों को अपने मस्तिष्क में रूपायित कर पाना कठिन है। __अपने उद्भव और अनन्तर के काल में काव्य-विद्या अपने चरम उत्कर्ष पर थी। यह तथ्य संसार के सर्वपुरातन ग्रन्थ ऋग्वेद के मन्त्राक्षर सन्दर्भो से ही प्रमाणित हो जाता है। वैदिक सन्दर्भो में सारे विश्व को ही एक अजर-अमर काव्य की संज्ञा देते हुये उसके ईश्वर नामधारी महान् निर्माता को भी &amp;lsquo;कवि&amp;rsquo; ही कह दिया गया है। सभ्यता के तथाकथित विकासोन्मुखी प्रवाह में भी प्रारम्भिक काल में साहित्य का रूप काव्यमय ही प्रकट होता है। यह बात अन्वेषण से प्रमाणित की जा चुकी है। हमारे यहाँ तो समस्त विश्व का प्राचीनतम उपलब्ध ग्रन्थ ऋग्वेद संहिता है। ऋग्वेद संहिता ऋचाओं का संकलित संग्रह है। वह छन्दोबद्ध है। अतः काव्य से ही वाङ्मय का प्रारम्भ होना युक्तिसिद्ध एवं प्रमाणित हो जाता है। यद्यपि समस्त छन्दोबद्ध रचनाएं काव्य ही नहीं होती तथा छन्द से इतर गद्य रचनाएं भी काव्य होती हैं। तथापि छन्दः तत्त्व का कविता के साथ आदिकाल में सम्बन्ध तो माना ही जा सकता है। विशेष कर तब जब कि ऋग्वेद में कविता के समस्त रस छन्द, अलंकार आदि तत्त्व स्पष्टतया विद्यमान हैं।&#xA;ब्राह्मणों में गद्य-पद्य उभय मिलते हैं। उपनिषद् तथा आरण्यक वाङ्मय में गद्यकाव्य तथा छन्दःकाव्य दोनों धाराएं अपनी समस्त अलौकिक अभिव्यक्तियों के साथ प्रकट तथा परिलक्षित हो रही है। उपनिषद् साहित्य के आधार पर संसार के सम्पूर्ण साहित्य में कितनी-कितनी लोकोत्तर काव्य-रचनाएं हुई है, इसका लेखा-जोखा करना एक स्वतंत्र&#xA;अनुसन्धानात्मक प्रबंध का विषय है। जयशंकर प्रसाद का “कामायनी&amp;quot;, प्रगीति-महाकाव्य ब्राह्मण-ग्रन्थ के आधार पर विरचित होकर सारे संसार में अपनी ख्याति फैला चुका है। इस प्रकार वैदिक वाङ्मय की काव्यधारा ने न केवल अपना ओजोमय रूप अपने साक्षात अध्येताओं को ही प्रदान किया, अपितु कालक्रम से भाषा की कठिनता के कारण जब वेदों,&#xA;MEDIA&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ आचार्य भरत और नाट्य शास्त्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/03_AchArya_bharata_aura_nATya_shAstra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/03_AchArya_bharata_aura_nATya_shAstra/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;क-नटयशसतर-समपदन-क-सवदश--वदश-परयस&#34;&gt;(क) नाट्यशास्त्र सम्पादन के स्वदेशी : विदेशी प्रयास&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;मध्यकाल में हमारी भारतीय चेतना का चतुर्मुख जागरण नहीं था। वह अपनी अन्तर्मुखता में जागरुक थी जहां यतमान सिद्धों में भी कोई एक उपलब्धि बनता है-पर व्यावहारिक जगत् में या तो उदासीन थी या यन्त्रवत् परिचालित । यह उदासीनता नवजागरण काल में भग्न हुई और इसके भग्न होने में विदेशी सत्ता भी किसी न किसी रूप में कारण बनी है। हमारी क्रमागत और आप्त-समादृत &amp;ldquo;दृष्टि&amp;rdquo; भी युगोचित परिष्कृत हुई। चेतना की आंखों में अंजन लगा। नवजागरण तो पीठ पर आंख लेकर आता ही है। हमने होश-हवास सम्भालकर अतीत को देखना और उपेक्षित विरासत को झाड़ना-पोछना आरम्भ किया। अपनी अस्मिता की नये आलोक में पहचान शुरू की।&#xA;लोग हमें याद दिलाते हैं तो हमें अपने गौरव की याद आती है। अतीत के गौरव की पुनः प्रतिष्ठा और विकास हमारे लिए चुनौती है। यद्यपि विघटनकारी शक्तियो का सामना करने में हमारी शक्ति का पर्याप्त क्षय होता है-तथापि कुछ न कुछ हम कर रहे हैं।&#xA;प्रक्रान्त विषय में भी हमारी चेतना में स्पन्दन दूसरों की सक्रियता और हस्तक्षेप से हुआ। विलियम जॉस नामक विद्वान ने १७८६ में कालिदास के शाकुन्तलम् का अंग्रेजी में अनुवाद किया तभी से पाश्चात्य मनीषियों में संस्कृत साहित्य के अध्ययन की रुचि बढ़ी। इस दौर में नाट्य शास्त्र की सबसे पहली चर्चा एच.एच. विलसन ने की। उसने अपने &amp;ldquo;सिलेक्ट स्पेसीमेन्स आव दी थियेटर आव हिन्दूज&amp;rdquo; (तीन भाग, कलकत्ता, १८२६-२७) में इसका उल्लेख किया। इसमें उसने कहा था कि अनेक टीकाओं और मूलग्रन्थों में उद्धृत&#xA;और चर्चित नाट्यशास्त्र सदा के लिए विलुप्त हो चुका है। यह घोषणा अनुसंधायकों के लिए अत्यन्त निराशाजनक थी। लगभग चालीस वर्ष बाद सन् १८६५ में हाल ने धनंजय के दशरूपक का अंग्रेजी अनुवाद कलकत्ता में (१८६१-६५) कराया, इस कार्य में उसे कई वर्ष लगे। अन्ततः उसे नाट्यशास्त्र की पांडुलिपि प्राप्त हुई जिसका कुछ अंश इसी “दशरूपक&amp;quot; के अन्त में परिशिष्ट रूप में प्रकाशित कराया। उसका संकल्प तो था इस पांडुलिपि के प्रकाशन का, परन्तु एक तो वह पांडुलिपि एकमात्र थी-दूसरे खण्डित और अशुद्ध थी अतः उसका संकल्प बन्ध्या ही रह गया। प्रयत्न चलता रहा। १८७४ में जर्मन विद्वान हेमान ने तब तक की उपलब्ध सामग्री के आधार पर एक बैदुष्यपूर्ण निबन्ध लिखा जिसने इस क्षेत्र में सक्रिय विद्वानों को पर्याप्त प्रेरणा दी। फलतः इसके छह वर्ष बाद रंग्नो नामक एक फ्रेंच विद्वान ने (१८८० में) नाट्यशास्त्र के १७वें अध्याय का और बाद में (१८८४ में) पन्द्रहवें-सोलहवें और, और बाद में चलकर छठे-सातवें अध्याय का भी प्रकाशन कराया - यह नाट्यशास्त्र का प्रथम और अपूर्ण प्रकाशन था।&#xA;आचार्य भरत और नाट्यशास्त्र इनके बाद इन्हीं के शिष्य ग्रोसे ने १८८८ में २८वें अध्याय कोई १८६८ में प्रथम चौदह अध्यायों का सुसम्पादित संस्करण प्रकाशित कराया। यद्यपि था यह अधूरा ही-तथापि इसका अपना महत्त्व था। इसी क्रम में एक और फ्रेंच विद्वान सिल्वालेवी ने “थियेटर इण्डियन&amp;quot; नामक ग्रन्थ लिखा (सन् १८६०)। उन्होंने १८ से २२ तथा ३४ इन अध्यायों का कुछ विवेचनात्मक उपस्थापन अपने ग्रन्थ में किया है -पर न तो वह अनुवाद ही है और न ही सम्पादन।&#xA;विदेशी विद्वानों द्वारा आरब्ध कार्य का भार भारतीय पण्डितों द्वारा सम्भाला गया और सन् १८६४ में पं. शिवदत्त और पं. काशीनाथ पाण्डुरंग राव ने अशुद्धियों और संदिग्ध पाठ वाली दो पांडुलिपियों के आधार पर निर्णयसागर, बम्बई से सैंतीस अध्यायों का नाट्यशास्त्र प्रकाशित कराया। १६४३ ई. में इसी का वहीं से दूसरा संस्करण भी आया जिसमें अन्तराल में हुए सम्बद्ध प्रयासों की सहायता ली गई है और संस्करण ३७ की जगह ३६ का हो गया है। १८६४ से १६४३ के बीच नाट्यशास्त्र के दो संस्करण और आ चुके थे-एक काशी से और दूसरा बड़ौदा से। १६२६ में चौखम्भा से यह संस्करण पं. बटुकनाथ शर्मा तथा पं. बलदेव उपाध्याय ने प्रकाशित कराया। बड़ौदा से श्रीराम कृष्ण कवि ने नाट्यशास्त्र के तीन भाग १-७ (१६२६ में), ८-१८ (१६३४ में) और तृतीय भाग (२१-२७) सन् १९५४ में प्रकाशित कराया। २८ से ३४ का चौथा भाग १६६४ में प्रकाशित हुआ। काव्यमाला से प्रकाशित होने वाले दूसरे संस्करण में काशी तथा गायकवाड़ संस्करण में उपयुक्त (४०) पाण्डुलिपियों का सहारा लिया गया था। बड़ौदा संस्करण “अभिनव भारती&amp;quot; के साथ था। सातवें और आठवें अध्याय की “अभिनव भारती&amp;quot; नहीं थी। काशी संस्करण की आधारभूत पाण्डुलिपियों से बड़ौदा संस्करण की आधारभूत पांडुलिपियां भिन्न हैं। बड़ौदा वाली के प्रथम संस्करण में ४० का और द्वितीय संस्करण (१९५६) प्रथम भाग में ४४ पांडुलिपियों का सहारा लिया गया है। रामकृष्ण कवि ने इन आधारभूत पाण्डुलिपियों का द्विधा विभाजन किया है - उत्तर भारतीय तथा दक्षिण भारतीय। पहले को &amp;ldquo;अ&amp;rdquo; में और दूसरे को &amp;ldquo;ब&amp;rdquo; में रखा है। पहली का सम्बन्ध कश्मीर के स्फोटवादी भट्टतौत आदि से है। दूसरी का सम्बन्ध मीमांसा का तथा अन्य दर्शनों से सम्बद्ध आचार्य परम्परा से है। यह परम्परा लोल्लट तथा उद्भट आदि से सम्बद्ध है। अब तो लोग पश्चिमी परम्परा का भी नाम लेने लगे हैं। जबकि कुछ लोग रामकृष्ण कवि वाले विभाजन को भी मान्यता नहीं दे रहे हैं।&#xA;बड़ौदा वाले द्वितीय (१ से ७ तक प्रथम भाग) संशोधित संस्करण के सम्पादक हैं-रामस्वामी शास्त्री। यह संस्करण कई माने में विशिष्ट है। इसी का तृतीय संस्करण १६८० में बड़ौदा से ही पकाशित हो चुका है। डॉ. के. कृष्णामूर्ति वाला नव्यतम संस्करण भी अब प्रकाशित है। निकट अतीत में नेपाल से भी अनेक पांडुलिपियों की उपलब्धि हुई है। प्रो. जी.एच. भट्ट को भी १६५३ में नेपाल की वीर लाइब्रेरी से पांडुलिपि मिली है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ “आचार्य भामह और आचार्य दण्डी&#34;</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/04_AchArya_bhAmaha_aura_AchArya_daNDI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/04_AchArya_bhAmaha_aura_AchArya_daNDI/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;आचरय-भमह&#34;&gt;आचार्य भामह&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्यभरत के पश्चात् काव्यशास्त्र के सुविज्ञात आचार्यों में भामह प्रथम आचार्य हैं जिनका अलकार शास्त्रविषयक ग्रन्थ उपलब्ध है। बहुत दिनों तक भामह के इस ग्रन्थ - &amp;lsquo;काव्यालङ्कार&amp;rsquo; का नाम मात्र से ही उल्लेख प्राप्त होता रहा अथवा इसके उद्धरण परवर्ती आचार्यों ओर टीकाकारों की रचनाओं में यत्र-यत्र प्राप्त होते रहे। आज इसके अनेक प्रकाशित संस्करण (अनुवादों और व्याख्याओं) के साथ उपलब्ध हैं। यथास्थान इस सम्बन्ध में विस्तृत चर्चा हम आगे करेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ भट्टि से वामन तक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/05_bhaTTi_se_vAmana_taka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/05_bhaTTi_se_vAmana_taka/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;भटट&#34;&gt;भट्टि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्यपि अलंकार शास्त्र के इतिहासग्रन्थों में प्रायः भट्टि कवि का नाम प्रधानतः अलंकारशास्त्री अथवा आलंकारिक के रूप में उल्लिखित नहीं मिलता, तथापि उनमें (अलंकारशास्त्र के इतिहासों में) उनका स्मरण इसलिए आवश्यक है कि उन्होंने अपनी कृति में ३८ विभिन्न जातीय अलंकारों के उदाहरण प्रस्तुत किए है। उन उदाहरणों से अलंकारों के संख्यापरक विकास का पता चलता है। डॉ. सुशील कुमार दे ने अपने &amp;ldquo;संस्कृत काव्यशास्त्र का इतिहास” में प्रसंगतः मूल और पाद टिप्पणी में इनका उल्लेख किया भी है।&#xA;औरों ने भी किया है, पर प्रसंगतः ही।&#xA;व्याकरणशास्त्र से हमारे आलंकारिकों ने प्ररेणाग्रहण की है और रचनाकारों ने सामग्री ली है। साहित्य को व्याकरण की प्रयोगशाला कहा जाता है। &amp;ldquo;ध्वनिवादी&amp;rdquo; आचार्यों ने &amp;lsquo;बुध&amp;rsquo; या वैयाकरणों द्वारा समाम्नात स्फोट सिद्धान्त में &amp;lsquo;ध्वनि&amp;rsquo; तत्त्व का संकेत प्राप्त किया था। महाकवि भट्टि निष्णात वैयाकरण थे। अतः लक्षणानुसारी प्रयोगों में उन्होंने अपनी चरितार्थता अनुभव की। एक ओर व्याकरणशास्त्र के लक्षणानुसारी प्रयोग और दूसरी और आलंकारिकों के अलंकार लक्षणों के अनुरूपउदाहरणों की इस महाकवि ने सृष्टि की।&#xA;इतिहास में इस कवि का उल्लेख कई भिन्न-भिन्न नामों से पाया जाता है- भट्टि, भटिस्वामी, स्वामिभट्ट, भट्टपाद और भर्तृहरि भी। जयमंगल और मल्लिनाथ ने अपनी टीकाओं में इसे भट्टिनाम से ही स्मरण किया है। नारायणभट्ट, कन्दर्पचक्रवर्ती तथा भरतमल्लिक ने अपनी-अपनी टीकाओं में भर्तृहरि नाम से ही स्मरण किया है। कतिपय विद्वान् वाक्यपदीयकारभर्तृहरि से इन्हे अभिन्न समझते है और कतिपय भिन्न। विद्वद्वर दर्शनकेशरी ने प्रस्तावना में स्पष्ट उद्घोष किया है कि इस भट्टिमहाकाव्य का प्रेणता भट्टि है और इसी का दूसरा का नाम है-भर्तृहरि। पर दूसरे लोग स्पष्ट ही इन्हें प्रसिद्ध वाक्यपदीयकारभर्तृहरि से भिन्न समझते है। वस्तुस्थिति यह है कि भट्टि महाकाव्यप्रणेता महाकावि भट्टि ने स्वयं लिखा है&#xA;&amp;ldquo;काव्यमिदं विहितं मया वलभ्यां श्रीधरसेननरेन्द्रपालितायाम्। कीर्तिरतो भवतान्नृपस्य तस्य, प्रेमकरः क्षितिपो यतः प्रजानाम् ।।&amp;rdquo;&#xA;अर्थात यह काव्य श्रीधरसेन नरेन्द्र द्वारा पालित “वलभी&amp;rdquo; देश में मेरे द्वारा प्रणीत हुआ है। चुंकि वह राजा प्रजारंजनरत है- अन्वर्थनामा है- अतः उसका यश बना रहे, बढ़ता रहे। कुछ लोग भट्टि को भर्तृ का अपभ्रंशरूप मानते हैं- पर इसकी कोई&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आचार्य वामन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/06_AchArya_vAmana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/06_AchArya_vAmana/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कल-नरधरण&#34;&gt;काल निर्धारण&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वामन का काल निर्धारण करते समय उन लोगों का ध्यान रखना पड़ता है जिनको वामन ने अपनी &amp;lsquo;काव्यालंकारसूत्रवृत्ति&amp;rsquo; में उद्धृत किया है। उन परवर्ती आचार्यों को भी ध्यान में रखना पड़ता है जिन्होंने वामन का नाम लिया है अथवा उनकी चर्चा साक्षात्&#xA;१.&#xA;राजतरंगिणी ११/.१४४ मालतीमाधव पर भंडारकार की भूमिका पृ. जे.बी.आर.ए.एस. २३, पृ. ६२ एस बी. पंडित की गौडवहो पर भूमिका पृ. १६ डब्ल्यू.जेड.के.एम. २-३३२ चन्द्रगुप्त के एक मंत्री सुबंधु को, ३-२,२ पर वृत्ति के अन्तर्गत एक उदाहरण से संबंद्ध एक तर्क में निर्दिष्ट किया गया है। सुबंधु अथवा वसुबंधु के संरक्षक (भूपति) की अभिन्नता का विषय बहुत विवादास्पद रहा है (देखिए इंडियन एंटिक्वेरी ४, १६११ पृ.१७०, ३१२, १६१२ पृ. १.१५, इंडियन हिस्टारिकल कार्टली। पृ. २६१) बी. राघवन् (इंडियन हिस्टारिकल कार्टली २१, १६४३, पृ. ७०,७२) ने भी माना है कि वामन ने प्रसिद्ध गद्यकथाकार &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के लेखक सुबंधु को निर्दिष्ट भी किया है, वामन का निर्देश तो चंद्रगुप्तमौर्य और बिंदुसार के मंत्री सुबंधु की&#xA;ओर है। अभिनवगुप्त ने महाकवि सुबंधु को &amp;lsquo;वासवदत्ता- नाट्यधारा&amp;rsquo; नामक नाटक का लेखककहा है। नाट्यधारा- शब्द से विदित होता है कि क्रमानुसार अंक के अन्दर अंक देकर इस नाटक की पूर्ति की गई थी।&#xA;भट्रिट से वामन तक&#xA;१२५&#xA;&amp;quot;&#xA;&amp;ldquo;-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ आनन्दवर्धन से भट्टानायक और कुन्तक तक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/07_Anandavardhana_se_bhaTTAnAyaka_aura_kuntaka_tak/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/07_Anandavardhana_se_bhaTTAnAyaka_aura_kuntaka_tak/</guid>
      <description>&lt;p&gt;०१. आनन्दवर्धन ०२. राजशेखर ०३. मुकुलभट्ट ०४. प्रतिहारेन्दुराज और भद्देन्दुराज ०५. धनञ्जय तथा धनिक ०६. (क) भट्टनायक ०७. (ख) भट्टतौत ०८. (ग) कुन्तक सन्दर्भ-ग्रन्थ विवरण १. ध्वन्यालोक- लोचन सहित । बालप्रिया दिव्याञ्जना टिप्पणी सहित। (सं. पट्टाभिरामशास्त्री) २. काव्यमीमांसा-विहारराष्ट्रभाषा परिषद्. द्वि. संस्करण, १६६५ ई. ३. अभिधावृत्तिमातृका चौखम्बा विद्याभवन प्र.सं. १६७३ ई. ४. दशरूपक चतुर्थ सं. चौखम्बा विद्याभवन प्र. सं. १६७३ ई. ५. वक्रोक्तिजीवित, द्वि. सं. ख चौखम्बा सं. सीरीज संस्थान वि. सं. २० ३३ ई. ६. व्यक्तिविवेक चौखम्बा विद्याभवन द्वि.सं. १६८० ई. ७. औचित्यविचार चर्चा, चौखम्बा विद्याभवन, द्वि.सं. १६८० ई. ८. संस्कृत काव्यशास्त्र का इतिहास डॉ. सुशीलकुमार डे, बिहार-हिन्दी ग्रन्थ अकादमी,&#xA;द्वि.सं. १६८८ ई. ६. संस्कृतशास्त्रों का इतिहास, आ.बलदेव उपाध्याय, शारदा मन्दिर वाराणसी १०. नाट्यशास्त्र, अभिनव भारती सहित (मधुसूदन शास्त्री) का.. हि.वि.वि.&#xA;१३२&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ रुद्रट से विद्यानाथ तक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/08_rudraTa_se_vidyAnAtha_taka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/08_rudraTa_se_vidyAnAtha_taka/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;रदरट&#34;&gt;रुद्रट&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वामन के पश्चात्, आचार्य &amp;lsquo;अलङ्कारसम्प्रदाय&amp;rsquo; के अग्रदूत एवं पुरस्कर्ता हैं। साहित्यशास्त्र के इतिहास में सर्वप्रथम कुछ सुनिश्चित सिद्धान्तों के आधार पर इन्होंने ही वैज्ञानिक पद्धति से अलङ्कारों का वर्ग-विभाजन किया है। टीकाकार नमिसाधु के अनुसार इनका अपर वास्तविक नाम शतानन्द था&amp;rsquo; । ये काश्मीर के सामवेदी ब्राह्मण थे। इनके पिता का नाम बामुक भट्ट था । इसके अतिरिक्त इनके वंश-परम्परा का परिज्ञान समुपलब्ध नहीं होता है।&#xA;इनके मत का उल्लेख, धनिक मम्मट, प्रतिहारेन्दुराज एवं राजशेखर प्रभृति आचार्यों ने स्वकीय ग्रन्थों में किया है। इनमें सबसे पूर्ववर्ती आचार्य काव्यमीमांसाकार राजशेखर हैं। उन्होने इन्ही के मतानुसार &amp;lsquo;काकुवक्रोक्ति&amp;rsquo; को एक विशिष्ट अलङ्कार के रूप में गौरव प्रदान किया है । इससे यह स्पष्ट है कि रुद्रटः, राजशेखर से पूर्ववर्ती हैं। राजशेखर का समय ६२० ई. के लगभग सुनिश्चित है। अतः रुद्रट का समय नवम शताब्दी का मध्यकाल (८५० ई. के लगभग) स्थिर होता है।&#xA;रुद्रट का एकमात्र ग्रन्थ &amp;lsquo;काव्यालङ्कार&amp;rsquo; उपलब्ध है। १६ अध्यायों में विभक्त, ७३४ आर्या छन्दों में निबद्ध है। इसमें काव्य-रूप, शब्दालङ्कार-अर्थालङ्कार रीति, वृत्ति, दोष, रस एवं नायिका-भेद पर विशद प्रकाश डाला गया है। वस्तुतः, ११ अध्यायों में अलकार&#xA;और अन्तिम अध्याय में रसों की मीमांसा है। नौ रसों के साथ &amp;lsquo;प्रेम&amp;rsquo; नामक एक अधिक रस की अभिनव कल्पना कल्पित है। इन्होंने अलङ्कारों में मत, साम्य, पिहित और भाव अलङ्कार चतुष्टय की भी नूतन कल्पना की है, जिनका उल्लेख पौर्वापर्य किन्हीं ग्रन्थों में प्राप्त नहीं है। व्याजस्तुति के स्थान पर &amp;lsquo;व्याजश्लेष&amp;rsquo;, समासोक्ति के लिए &amp;lsquo;जाति&amp;rsquo; और उदात्त के स्थान पर &amp;lsquo;अवसर&amp;rsquo; आदि नामकरण किया है।&#xA;__ आज तक ‘काव्यालङ्कार&amp;rsquo; की तीन टीकाओं का उल्लेख प्राप्त होता है। रुद्रटा लङ्कार नामक टीका के कर्ता कश्मीर के वल्लभदेव हैं। यह ग्रन्थ उपलब्ध नहीं होता है। यह टीका दशवीं शताब्दी की प्रतीत होती है। द्वितीय टीकाकार जैनमनीषी नमिसाधु हैं।&#xA;१. काव्यालङ्कार, ५/१२-१४ की टीका- “शतानन्दापराख्येन भट्टवामुकसूनुना। साधितं रुद्रटेनेदं&#xA;सामाजाधीमतां हितम्।।&amp;quot; २. वही, ५/१२-१४ ३. काव्यमीमांसा, अध्याय ७, पृ. ३१ &amp;lsquo;काकृवक्रोक्तिर्नाम शब्दालकारोऽयमिति रुद्रटः।&amp;rsquo;&#xA;रुद्रट से विद्यानाथ तक रुद्रट&#xA;१८५&#xA;भरत, मेधाविरुद्ध, भामह, दण्डी आदि के मतों का समीक्षात्मक उल्लेख है। इस टीका का रचना काल वि.सं. ११२५ (१०६८ ई.) है। तृतीय टीकाकार जैनमुनि आशाधर है। इसका समय १३वीं शताब्दी है।&#xA;__ कुछ विद्वानों के अनुसार रुद्रट और रूद्रभट्ट एक ही व्यक्ति के नाम हैं। परन्तु यह मत सर्वमान्य नहीं है, क्यों कि दोनों विद्वानों के सिद्धान्तों और मतों में ऐक्य नहीं है। दोनों के समय में भी पर्याप्त अन्तर है। अतः दोनों को एक समझना समुचित नहीं है। भिन्नतावादियों की प्रमुख युक्तियाँ इस प्रकार हैं : १. रुद्रट के अनुसार काव्य का मुख्यतत्त्व अलङ्कार है, जबकि रूद्रभट्ट काव्य का प्रधान&#xA;तत्त्व रस मानते हैं। २. रुद्रभट्ट ने मात्र ६ रसों का उल्लेख किया है, किन्तु रुद्रट ने &amp;lsquo;प्रेय&amp;rsquo; को भी दसवाँ रस&#xA;मानकर रसों की संख्या १० बतायी है। रुद्रभट्ट ने काव्य में कैशिकी प्रभृति चार नाट्य वृत्तियाँ स्वीकार की हैं, जबकि रुद्रट ने मधुरा, परूषा, प्रौढा, ललिता तथा भद्रा नाम से पांच प्रकार की वृतियाँ स्वीकार की हैं। रूद्रभट्ट ने नायकनामिकाभेद में तृतीयनायिका भेद वेश्या का सविस्तर वर्णन किया है, जबकि रुद्रट ने मात्र दो श्लोकों में वर्णन कर, तिरस्कार पूर्वक परित्याग कर दिया&#xA;है।&#xA;५.&#xA;काल की दृष्टि से भी रूद्रट नवम शताब्दी के मध्यकाल के आचार्य हैं, परन्तु रूद्रभट्ट का अविर्भाव १० वीं शताब्दी का पूर्व नहीं माना जा सकता है। हेमचन्द्रचार्य (१२वी. शताब्दी का मध्य काल) ने सर्वप्रथम रूद्रभट्ट के ग्रन्थ का उल्लेख किया है। एतत्पूर्व इनके ग्रन्थ का उल्लेख किसी ने नहीं किया है। अतः रुद्रभट्ट को हेमचन्द्राचार्य के बहुत पहिले का आचार्य नहीं माना जा सकता है। .&#xA;एतत्प्रकार, उक्त युक्तियों के आधार पर यह कहा जा सकता है कि दोनों पृथक-पृथक आचार्य हैं, अभिन्नभाव कथमपि स्वीकार नहीं है।&#xA;रूद्रभट्ट एकमात्र उपलब्ध कृति &amp;lsquo;शृङ्गार तिलक&amp;rsquo; है। इसमें तीन परिच्छेद हैं। प्रथम परिच्छेद में नवरसों, भावों तथा नायक-नायिका के भेदों का विस्तृत विवेचन है। द्वितीय परिच्छेद में विप्रलम्भ शृङ्गार का और तृतीय परिच्छेद में अन्य रसों तथा विविध वृत्तियों का वर्णन है। भारतीय साहित्य के विकास में ग्रन्थकार का योगदान कुछ कम नहीं है।&#xA;१. पञ्चविंशतिसंयुक्तैः एकादशसमाशतैः ।&#xA;विक्रमात् समतिक्रान्तः प्रावृषीदं समर्थितम् ।।१६६&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ शारदातनय से अच्युत राय तक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/09_shAradAtanaya_se_achyuta_rAya_taka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/09_shAradAtanaya_se_achyuta_rAya_taka/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;शरदतनय&#34;&gt;शारदातनय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भरत का नाट्यशास्त्र नृत्य और संगीत प्रधान है। उनके शिष्य कोहल ने लोक जीवन से सम्बन्ध रखने वाली उन सभी कलाओं, गीतों और उपरूपकों का विश्लेषण किया जिनके केवल बीज भरत में मिलते हैं या जो बिल्कुल अछूते रह गए हैं। सागरनन्दी, रामचन्द्र-गुणचन्द्र आदि ने भरत और अभिनवगुप्त के आधार पर नाट्य विद्या को सुरक्षित रखने का प्रयत्न किया था। अनेक कश्मीरी चिन्तकों ने नाट्यविद्या की विवृत्ति की थी, जिनके अब केवल नाम यत्र-तत्र सुरक्षित हैं। ऐसा जान पड़ता है कि शारदातनय के समक्ष नाट्यशास्त्र की अद्भुत परम्परा वाली व्याख्या-पद्धति अवश्य उपलब्ध रही होगी। शारदातनय ने १२वीं शताब्दी तक की नाट्यशास्त्रीय काश्मीरी परम्परा को भाव प्रकाशन में बहुत कौशल के साथ उपनिबद्ध कर दिया है। १२वीं शताब्दी तक आते-आते साहित्यशास्त्र में भी कश्मीर की प्रतिभा अपनी पराकाष्ठा तक की अविच्छिन्न धारा के साथ भावप्रकाशन की लहरियों में समाविष्ट है। नाट्यतत्त्व और भावतत्त्व दोनों एकत्र भावप्रकाशन में देखे जा सकते हैं। किन्तु शारदातनय को इतने से सन्तोष नहीं था, वे संगीत के परम मर्मज्ञ थे, अभिनवगुप्त की परम्परा को तो वे जानते ही थे उस समय तक संगीत की पारसीक परम्परा से भी वे परिचित हो चुके थे; जिनका विकास आगे चलकर संगीत-रत्नाकर में दिखाई देता है। साथ ही संगीत की दाक्षिणात्य शैली से भी अवगत थे। इनके अतिरिक्त संगीत के उन तत्त्वों से भी वे परिचित थे, जो अभी केवल लोक जीवन में थे; शास्त्र की ऊँचाई तक नहीं पहुंच सके थे। शारदातनय ने बहुत ही उदारता के साथ भाव प्रकाशन में इन सबको एक में गूंथ दिया है।&#xA;१२वीं शताब्दी तक आते-आते साहित्य के क्षेत्र में नायिका-भेद की चर्चा मुखरित हो चली थी, उसकी न तो नाट्यशास्त्र के विवेचक अनसुनी कर रहे थे और न काव्यशास्त्र के अध्येता उसकी उपेक्षा कर सकते थे। शारदातनय ने भी साहित्य के इस पक्ष को भरत से आगे बढ़ा दिया। भरत ने धीरोदात्त आदि नायक-गुणों के आधार पर, वय के आधार पर, जातिगत शील के आधार पर, नाटकों में प्रयुक्त स्त्रीपात्रों के आधार पर - अनेक प्रकार से नायिकाओं का नायिका-भेदों का विवरण दिया है। अभिनवगुप्त ने दो-चार नामों की वृद्धि की है - रुद्रट आदि ने साहित्य की दृष्टि से नायिका-भेदों का विवेचन किया है, किन्तु शारदातनय के अपने समय तक के नायिका-भेद सम्बन्धी सभी अध्ययनों का साहित्य और नाट्य दोनों दृष्टियों से उल्लेख किया है।&#xA;इस प्रकार शारदातनय का भावप्रकाशन संस्कृत नाट्यशास्त्र की परम्परा का एक अद्वितीय रत्न है। यह असन्दिग्ध है कि शारदातनय ने अपने पूर्ववर्ती वृद्धभरत, भरत,&#xA;२३६&#xA;शारदातनय से अच्युतराय तक &amp;lsquo;शारदातनय&amp;rsquo; अभिनवगुप्त, भोज और मम्मट के ग्रन्थों का आमूलचूल सांगोपांग अध्ययन किया था। इन सभी आचार्यों का प्रभाव भाव-प्रकाशन पर स्पष्ट रूप से परिलक्षित है। शारदातनय ने नाट्योत्पत्ति के प्रसंग में व्यास के मत के, रसोत्पत्ति के प्रसंग में वासुकि के मत के और रस के प्रसंग में नारद के मत के तथा योगमाला संहिता के उद्धरण स्थान-स्थान पर दिए हैं। शारदातनय ने धनञ्जय की कारिकाएँ, भोज के श्रृंगारप्रकाश से विषयवस्तु और कारिकाएँ, मम्मट के काव्यप्रकाश से शब्दार्थ सम्बन्ध की सामग्री की पंक्तियां की पंक्तियां आनुपूर्वी के साथ अक्षरशः उद्धृत कर ली थी। साथ ही साथ संस्कृत की टीका टिप्पणी का अभाव और प्राचीन अनुपलब्ध ग्रन्थों तथा आचार्यों के अप्रसिद्ध तथा कठिन पारिभाषिक शब्दों के प्रयोग के कारण यह ग्रन्थ कुछ अंश में सहसा बोधगम्य नहीं था और कुछ अंश में पुनरावृत्ति मात्र था। तथापि यह सत्य है कि शारदातनय ने अभिनवभारती को अनेक संस्कृत नाट्याचार्यों की परम्परा को तथा संगीत और नृत्य के सिद्धान्तों को पूर्णरूप से हृदयङ्गम किया था। यह सर्वथा निश्चित है कि शारदातनय ने भरत, कोहल, अभिनवगुप्त, धनञ्जय द्वारा सुरक्षित नाट्य सामग्री का पूर्णरूप से अध्ययन किया था और अपनी लोकोत्तर प्रतिभा के आधार पर उस काल में प्रचलित संगीत की अन्यान्य शैलियों को भी शास्त्रीय ढंग से अपने ग्रन्थों में प्रतिष्ठित किया था। नाट्यशास्त्र के प्राचीन आचार्यों द्वारा पूर्णरूप से प्रभावित होने पर भी शारदातनय की अपनी एक मौलिक दृष्टि सर्वत्र प्रधान थी। उनके ग्रन्थ में ऐसे अनेक तत्त्व प्राप्त होते हैं जिनका विवेचन करने वाले वे प्रथम आचार्य हैं। इस सन्दर्भ में भाव का लक्षण, विभाव, अनुभाव के भेद और संगीत के संदर्भ में सप्तधातुओं से सप्तस्वरों की उत्पत्ति की उद्भावना उनकी मौलिक कल्पना के उदाहरण के रूप में प्रस्तुत किए जा सकते हैं। शारदातनय के ग्रन्थ का साक्षात प्रभाव संगीत-रत्नाकर पर शिगभूपाल की सुधाकरी टीका तथा रसार्णवसुधाकर, कुमारस्वामी की प्रतापरुद्रीय पर &amp;lsquo;रत्नापण&amp;rsquo; टीका और कल्लिनाथ की संगीत-रत्नाकर&amp;rsquo; पर कलानिधि टीका में संगीत और रस के प्रसंग में प्रभूत उदाहरणों से प्रमाणित होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० काव्य-शास्त्रीय-सिद्धान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/10_kAvya-shAstrIya-siddhAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/10_kAvya-shAstrIya-siddhAnta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवय-क-मल&#34;&gt;काव्य का मूल&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्य का मूल वेद ही है। वेद को काव्य कहा गया है, &amp;lsquo;देवस्य पश्य काव्यम्&amp;rsquo; (अथर्ववेद, १०/८/३२) काव्यशास्त्रीय सिद्धान्तों का मूल भी वेद ही है। काव्य निर्माण की प्रेरणा और उसका प्रयोजन (फल) भी वेद में निर्दिष्ट है। श्रुति कहती है। “एकः शब्दः सम्यग् ज्ञातः सुप्रयुक्तः शास्त्रान्वितः स्वर्गे लोके च काम-धुग्भवति&amp;quot;।&#xA;इस श्रुति में शब्द के सम्यग् ज्ञान तथा सुप्रयोग का फल स्वर्ग में तथा लोक में इच्छित फल की प्राप्ति होना कहा गया है। शब्द का सम्यग् ज्ञान व्याकरण शास्त्र से होता है, उसका (शब्द का) सुप्रयोग काव्य है। वेद अपैरुषेय काव्य है। कतिपय उदाहरण&#xA;“उत त्वः पश्यन् न ददर्श वाचम् उतत्वः शृण्वन् न शृणोत्येनाम् । उतो त्वस्मै तन्वं विसने जायेव पत्ये उशती सुवासाः ।।&#xA;(ऋ. वे.१०/७१/४) (म.भाष्य पस्पशाहिक में उद्धृत)। अर्थात् कोई शब्द को देखता हुआ भी नहीं देखा कोई सुनता हुआ भी नहीं सुना। किसी कि लिये यह वाणी (वाक्) अपने शरीर को उसी प्रकार विवृत कर देती है, जैसे काम वशीभूत कामिनी अपने शरीर को अपने पति के लिये समर्पित कर देती है।&#xA;यहाँ उपमा अलङ्कार तथा शृङ्गार रस की झलक स्फुट है। महाभाष्य मे ही उद्धृत (पस्पशाहिक) एक और मन्त्र देखें जो काव्य है&#xA;&amp;ldquo;चत्वारिशृङ्गा त्रयोअस्य पादा देशीर्षे सप्त हस्तासोअस्य। त्रिधा वद्धो वृषभो रोरवीति महोदेवो. मां आविवेश।।&#xA;(ऋ. वे ४/५८/३) इस मन्त्र की व्याख्या मीमांसकों ने यज्ञ परक की है, वैयाकरणों ने शब्द परक और नाट्य शास्त्र में नाट्य परक व्याख्या भरत ने की है। यह नाट्य भी दृश्यकाव्य ही है। इस मन्त्र में शब्द का वृषभ रूप से वर्णन किया गया है, वृषभ उपमान है शब्द उपमेय है, उपमान के द्वारा उपमेय निगीर्ण है अतः अतिशयोक्ति अलङ्कार है। इसी प्रकार&#xA;&amp;ldquo;द्वासुपर्णा सयुजा सखाया समानं वृक्षं परिषस्वजाते। तयोरन्यः पिप्पलं स्वाद्वत्ति अनश्नन्नन्यो अभिचाकशीति।।&#xA;(ऋग्वेद१/१६४/२०)३७६&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र __ यह मन्त्र भी काव्य हैं यहाँ शरीर में रहने वाले जीवात्मा परमात्मा का पीपल के वृक्षपर रहने वाले दो सुन्दर पक्षी के रूप में वर्णन किया गया है। यहाँ भी उपमान पक्षी के द्वारा उपमेय जीव, ईश्वर का निगरण होने से अतिशयोक्ति अलङ्कार है। इसी प्रकार उपमादि अलङ्कार तथा उपमा शब्द का भी प्रयोग वेद में मिलता है “सोपमादिवः” (ऋ.वे.१/३१/१५)।&#xA;इसी प्रकार उत्प्रेक्षा, अनुप्रास, श्लेष आदि के भी सुन्दर उदाहरण वेद में है। वेद वर्णयिता को कवि कहा गया है “कवि मनीषी परिभूः स्वयंभूः (शुक्लयजुर्वेद ४०/८)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ काव्य प्रयोजन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/11_kAvya_prayojana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/11_kAvya_prayojana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१. कुमारिलभट्ट-श्लोकवार्तिक २. भरत नाट्यशास्त्र ३. भामह काव्यालङ्कार&#xA;४. दण्डी, काव्यादर्श ५. वामन-काव्यालङ्कारसूत्र&#xA;६. आनन्दवर्धन-ध्वन्यालोक ७. अभिनवगुप्तपादाचार्य-लोचन&#xA;रुद्रट-काव्यालङ्कार ६. कुन्तक-वक्रोक्तिजीवितम् १०. धनञ्जय-दशरूपक ११. महिमभट्ट-व्यक्तिविवेक&#xA;१२. भोजराज-सरस्वती कण्ठाभरण १३. मम्मट-काव्य प्रकाश&#xA;१४. विश्वनाथ-साहित्यदर्पण। १५. पण्डित राज जगन्नाथ- रसगङ्गाधर १६. अग्निपुराण १७. हेमचन्द्र- काव्यानुशासन १८ रामचन्द्र गुणचन्द्र- नाट्यदर्पण। १६. महर्षि वाल्मीकि रामायण २०. कालिदास- रधुवंश २१. गो. तुलसीदास जी- राम चरितमानस काव्य-प्रयोजन&#xA;यह लोक में देखा जाता है, कि मन्दबुद्धि व्यक्ति भी निष्प्रयोजन कियी कार्य में प्रवृत्त नहीं होता, &amp;ldquo;बुद्धिमानों की तो बात ही क्या ?&#xA;“प्रयोजनमनुद्दिश्य न मन्दोऽपि प्रवर्तते । __ अतः शास्त्र में प्रवृत्ति कराने के लिये शास्त्र-कार शास्त्रों का प्रयोजन निरूपण करते हैं।&#xA;&amp;ldquo;सिद्धार्थ सिद्धसम्बन्धं श्रोतुं श्रोता प्रवर्तते।&#xA;शास्त्रादौ तेन वक्तव्यः सम्बन्धः स प्रयोजनः।।&amp;rdquo; किसी भी बुद्धिमान की प्रवृत्ति बालकों जैसे निरर्थक जलताडनादि कार्यों में नहीं होती, वे प्रयोजन ज्ञान के पश्चात् ही प्रवृत्त होते हैं। अतः शास्त्रों में प्रयोजन का प्रतिपादन किया गया है। काव्य शास्त्र में भी काव्य का प्रयोजन बताया गया है। काव्य शास्त्र के उपलब्ध ग्रन्थों में &amp;lsquo;भरत&amp;rsquo; का &amp;lsquo;नाट्य-शास्त्र&amp;rsquo; सब से प्राचीन है। नाट्य भी दृश्य काव्य है। उसमें काव्य (नाट्य) का प्रयोजन&#xA;&amp;ldquo;उत्तमाधममध्यानां नराणां कर्मसंश्रयम्। हितोपदेशजननं धृतिक्रीडासुखादिकृत् ।। दुःखार्तानां श्रमार्तानां शोकार्तानां तपस्विनाम् । विश्रान्तिजननं काले नाटयमेतद्भविष्यति।।&#xA;३६७&#xA;HTS&#xA;काव्यशास्त्रीय सिद्धान्त “काव्य प्रयोजन&amp;rdquo; धयं यशस्यमायुष्यं हितं बुद्धिविवर्धनम्। लोकोपदेशजननं नाट्यमेतद्भविष्यति।।&amp;rdquo;&#xA;(नाटय शा. १/११३, ११५, ११६) उत्तम, मध्यम, अधम, श्रेणी के लोगों को हितोपदेश देने वाला, तथा शोकार्त को धैर्य रोगात को मनोविनोद, श्रमात को सुख, तपस्वियो को बोध देने वाला यह नाट्य है। यह नाट्य (दृश्यकाव्य) दुःखार्त, श्रमात, शोकार्त तथा तपस्वियों को विश्रान्ति देता है। यह नाट्य धर्म, यश, आयु को देने वाला हितकरने वाला बुद्धि बढाने वाला तथा लोक को उपदेश देने वाला है। इसमें विश्रान्ति जनन भी नाट्य का फल कहा गया है।&#xA;अनन्तर भामह ने काव्य का प्रयोजन कहा है। &amp;ldquo;धर्मार्थकाममोक्षेषु वैचक्षण्यं कलासु च। करोति कीर्ति प्रीतिं च साधुकाव्यनिषेवणम् (निबन्धनम्)।। (का.लं.१/२)&#xA;इस पद्य में &amp;lsquo;निबन्धनम्&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;निषेवणम्&amp;rsquo; दो प्रकार का पाठ प्राप्त होता है काव्यालङ्कार में &amp;lsquo;निबन्धनम्&amp;rsquo; पाठ है, &amp;lsquo;लोचन&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;अवलोक&amp;rsquo; में उद्धृत इस कारिका में &amp;lsquo;निषेवणम्&amp;rsquo; पाठ मिलता हैं काव्य निबन्धन कवि करता है। उसका सेवन सहृदय करता है इस कारिका में कवि तथा सहृदय दोनों की दृष्टि में काव्य का प्रयोजन बताया गया है। कीर्ति प्राप्ति तथा काव्य निर्माण जनित आनन्द प्राप्ति कवि को होती हैं धर्म अर्थ, काम, मोक्ष एवं कला विषयक निपुणता और काव्य रसास्वाद जनित प्रीति सहृदय को होती है। सत्काव्य प्रणयन करने वाले स्वर्ग भी चले जाते हैं तब भी उनका मनोहर काव्यमय शरीर यहां निरातङ्क रहता हैं अतः जब तक पृथ्वी है तब तक स्थिर कीर्ति की इच्छा रखने वाले को काव्य निर्माण करना चाहिए। भामह&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;(का.लं. १/६-८) उपेयुषामपिदिवं सन्निबन्धविधायिनाम् । आस्त एव निरातङ्क कान्तं काव्यमयं वपुः।।.. &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rdquo; अतोऽभिवाञ्छता कीर्ति स्थेयसीमाभुवः स्थितेः&amp;quot; इत्यादि। कण्डी&#xA;दण्डी के अनुसार यशः प्राप्ति केवल कवि को ही नहीं होती अपितु काव्य नायकों का यश भी कविवाणी में निबद्ध होकर अविनाशी हो जाता है।&#xA;&amp;ldquo;आदिराजयशोबिम्बमादर्श प्राप्य वाङ्मयम् ।&#xA;तेषामसन्निधानेऽपि न स्वयं पश्य नश्यति।।&amp;rdquo; (काव्यादर्श, १/५) दण्डी ने जनता को लोकव्यवहार का व्यस्थित ज्ञान कराना भी प्रयोजन माना है। *अतः प्रजानां व्युत्पत्तिमभिसन्धाय सूरयः।। (काव्यादर्श १/६)&#xA;३६८&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र&#xA;वामन-वामन ने काव्य का प्रयोजन दो प्रकार का माना है। दृष्ट और अदृष्ट। दृष्टप्रयोजन प्रीति है, अदृष्ट प्रयोजन कीर्ति है।&#xA;“काव्यं सत् दृष्टादृष्टार्थं प्रीतिकीर्तिहेतुत्वात्” (काव्यालङ्कार सूत्र १/१/५) अत्र श्लोकाः&#xA;“प्रतिष्ठां काव्यबन्धस्य यशसः सरणिं विदुः। अकीर्तिवर्तिनी त्वेवं कुकवित्वविडम्बनम्।। १।। कीर्ति स्वर्गफलामाहुरासंसारं विपश्चितः।&#xA;अकीर्तिं तु निरालोकनरकोद्देश दूतिकाम् ।। २।। उत्कृष्ट काव्य रचना यश का मार्ग है, अर्थात उत्कृष्ट काव्य रचना से यशः प्राप्ति होती हैं कुकविता से अकीर्ति होती है। कीर्ति का फलस्वर्ग है। अकीर्ति का फल नरक है। इनके मत में प्रत्यक्ष प्रयोजन प्रीति हैं यह काव्य श्रवण के अनन्तर होने वाला रसास्वाद जनित आनन्द है। इसकी अनुभूति प्रत्यक्ष होती है। और कीर्ति का फल स्वर्ग है, वह स्वर्ग भी विशेष प्रकार का सुख ही है, वह कालान्तर में होता है अतः यह अदृष्टफल है।&#xA;आनन्दवर्धन-आनन्दवर्धन का मुख्य रूप से प्रतिपाद्य विषय &amp;lsquo;काव्यात्मा&amp;rsquo; (ध्वनि) है, तथापि प्रसङ्गतः वे काव्य का प्रयोजन विशिष्ट लक्षण भी कहे हैं। जैसे द्वितीय अभाववादी&#xA;का मत उद्धृत करते हुए उन्होंने कहा है&#xA;&amp;ldquo;सहृदयहृदयाह्लादिशब्दार्थमयत्वमेव काव्यलक्षणम्&amp;rdquo; (ध्व. लोचनसहित. पृ. २२)&#xA;अर्थात् सहृदयों के हृदय को आनन्दित करने वाला शब्दार्थ स्वरूप काव्य है। इससे स्फुट है कि काव्य का फल है सहृदयों को आनन्दित करना। काव्यात्म ध्वनि ज्ञान का भी प्रयोजन है। &amp;lsquo;सहृदय मनः प्रीति&amp;rsquo;&#xA;&amp;ldquo;तेन ब्रूमः सहृदय मनः प्रीतये तत्स्वरूपम् । (ध्व. लो.१/१)&#xA;अभिनवगुप्तपादाचार्य-ध्वन्यालोक पर लोचन टीका लिखने वाले आचार्य &amp;lsquo;अभिनवगुप्त पाद&amp;rsquo; ने भी कवि और सहृदय दोनों की दृष्टि से काव्य प्रयोजन का विचार किया है। कवि की दृष्टि से काव्य प्रयोजन कीर्ति और प्रीति है। इन दोनों में प्रधान प्रीति है, क्योंकि कीर्ति से भी प्रीति ही होती है। (कीर्ति का फलस्वर्ग है और स्वर्ग अत्यन्त आनन्द है।)&#xA;सहृदय को भी मुख्य रूप से आनन्द ही प्राप्त होता है, यद्यपि श्रोता के लिये व्युत्पत्ति और प्रीति दो प्रयोजन कहे गये हैं, परन्तु चतुर्वर्ग व्युत्पत्ति से भी प्रीति ही (आनन्द ही) होती है, अतः आनन्द ही मुख्य प्रयोजन है।&#xA;इस प्रसङ्ग में उन्होंने भामह की “धर्मार्थकाममोक्षेषु&amp;hellip;&amp;hellip;कारिका, तथा वामन का श्लोक &amp;lsquo;कीर्तिं स्वर्गफलामाहुः” को उद्धृत किया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ काव्यकारण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/12_kAvyakAraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/12_kAvyakAraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ROHIT&#xA;१. मामह मत&#xA;२. दण्डी मत ३. वामन मत&#xA;४. आनन्दवर्धन मत ५. राजशेखर मत&#xA;६. प्रतिभा भेद ७. प्रतिभा भेद में कालिदास&#xA;रुद्रट मत (भावक और कवि में भेद) ६. शक्ति स्वरूप&#xA;१०. व्युत्पत्ति स्वरूप ११. अभ्यास स्वरूप&#xA;.१२. भट्टतौत मत १३. हेमचन्द्र का मत&#xA;१४. अग्नि पुराण का मत १५. अभिनवगुप्त पादाचार्य मत १६. कुन्तक मत १७. महिम भट्ट मत&#xA;१८. मम्मट मत १६. शक्ति, व्युत्पत्ति, अभ्यास का स्वरूप २०. जयदेव मत २१. वाग्भट प्रथम&#xA;२२. वाग्भट द्वितीय २३. पण्डितराज जगन्नाथ मत २४. अच्युतराय मत २५. निष्कर्ष।&#xA;यह दृश्य जगत ही कार्य-कारण भावात्मक है, किसी कार्य की उत्पत्ति या अभिव्यक्ति अपने कारण से ही होती है। ऐसी स्थिति में &amp;lsquo;काव्य का कारण क्या है&amp;rsquo;, इस प्रश्न पर आचार्यों ने गम्भीर विचार किया है।&#xA;आचार्य भामह ने प्रतिभा, व्युत्पत्ति, तथा अभ्यास को काव्य का कारण माना है। वे कहते हैं कि गुरु के उपदेश से जड़बुद्धि भी शास्त्र का अध्ययन कर सकते हैं, परन्तु काव्य निर्माण किसी प्रतिभाशाली से ही हो सकता है, वह भी कभी-कभी। इनके अनुसार प्रतिभा प्रधान कारण है।&#xA;&amp;ldquo;गुरूपदेशादध्येतुं शास्त्रं जडधियोऽप्यलम्।&#xA;काव्यं तु जायते जातु कस्यचित् प्रतिभावतः।।&amp;rdquo; (काव्यालं. १/५) आगे चलकर व्युत्पत्ति तथा अभ्यास को भी कारण रूप में निर्दिष्ट किये हैं। &amp;ldquo;शब्दाश्छन्दोऽभिधानार्था इतिहासाश्रयाः कथाः। लोको युक्तिः कलाश्चेति मन्तव्या काव्यगैर्यमी।।&#xA;.-..&amp;ndash;&#xA;४०६&#xA;Tom&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र शब्दाभिधेये विज्ञाय कृत्वा तद्विदुपासनम्। विलोक्यान्यनिबन्धांश्च कार्यः काव्यक्रियादरः।। (का. लं. १/६-१०)&#xA;अर्थात् शब्दशास्त्र, छन्दःशास्त्र, अभिधानकोश, (अभिधानमभिधा) मुख्य-अमुख्यवृत्तियाँ, उनके मुख्य, अमुख्य अर्थ, इन अर्थों का विचार करने वाले शास्त्र लोकवृत्त, युक्ति, यह शब्द न्यायादि समस्त दर्शनों का उपलक्षण है। कला, सङ्गीत, नृत्य, वाद्य चित्र आदि ६४ कलाएँ तथा इतिहास (रामायण महाभारत) में वर्णित कथाएँ, इन सभी विषयों का काव्य निर्माण के लिए मनन करना चाहिए। (यही व्युत्पत्ति का मूल है)&#xA;__ काव्य रचना में प्रवृत्त होने से पूर्व &amp;ldquo;तद्विद्” (काव्यवित्) काव्य निर्माण करना, तथा काव्य के गुण दोषों का विवेचन करना जो जानते हैं उनकी उपासना (समीप में बैठकर अभ्यास) करके अन्य कवियों के काव्य ग्रन्थों का अवलोकन करना आवश्यक है। इससे दोषपरिवर्जन तथा गुणाधान करने की क्षमता आती है जिससे काव्यरमणीय हो जाता है।&#xA;दण्डी&#xA;दण्डी ने इन &amp;lsquo;तीनों&amp;rsquo; को काव्य का कारण माना है। नैसर्गिक प्रतिभा, सन्देहरहित नाना शास्त्रों का परिशीलन, अमन्द अभियोग, (काव्यज्ञ की शिक्षा से पुनः पुनः काव्य बनाने का सतत अभ्यास) ये तीनों ही सम्मिलित रूप से काव्य निर्माण में कारण हैं।&#xA;अगर जन्मान्तर के संस्कार से जन्य (सहजा) प्रतिभा न भी हो तो नानाशास्त्रों के परिशीलन, तथा यत्न (अभ्यास) से उपासित सरस्वती देवी काव्यनिर्माण का सामर्थ्य दे ही&#xA;देती हैं। अतः आलस्य छोड़कर सरस्वती की उपासना करनी ही चाहिए।&#xA;&amp;ldquo;नैसर्गिकी च प्रतिभा श्रुतं च बहुनिर्मलम्। अभन्दश्चाभियोगोऽस्याः कारणं काव्यसम्पदः।।&amp;rdquo; &amp;ldquo;न विद्यते यद्यपि पूर्ववासनागुणानुबन्धिप्रतिभानमद्भुतम् । श्रुतेन यत्नेन च वागुपासिता, ध्रुवं करोत्येव कमप्यनुग्रहम् ॥&amp;rdquo;&#xA;(काव्यादर्श १/१०३-४) वामन-वामन ने तीन काव्याङ्ग माना है। लोको विद्या प्रकीर्णं च काव्याङ्गानि&amp;rdquo; (का.लं.सू. १३१)।&#xA;यहां लोकपद से लोकवृत्त लिया गया है, “लोकवृत्तं लोकः&amp;rdquo; अर्थात् लोकव्यवहार। (का. लं. सू. १/३/१)&#xA;१. &amp;ldquo;पदलक्षणायावाचोऽन्वाख्यानं व्याकरणम्, अर्थलक्षणाया अर्थलक्षणम्। पदस्वरूप वाणी का प्रतिपादन&#xA;व्याकरणशास्त्र करता है। अर्थलक्षणा वाणी का न्याय-मीमांसादि शास्त्र अन्वाख्यान करते हैं (न्यायभाष्य)&#xA;४०७&#xA;काव्यशास्त्रीय सिद्धान्त &amp;lsquo;काव्यकारण&amp;rsquo; विद्या-&amp;ldquo;शब्दस्मृत्यभिधानकोशच्छन्दोविचितिकलाकामशास्त्रदण्डनीतिपूर्वा विद्याः&amp;rdquo; (का. लं.सू. १/३/३)&#xA;व्याकरणशास्त्र से शब्दशुद्धि, अभिधानकोश से पदार्थनिश्चय, छन्दोविचिति से छन्दोज्ञान कलाशास्त्र से चौसठ कलाओं का ज्ञान, कामशास्त्र से कामोपचार, दण्डनीति जिसे अर्थशास्त्र भी कहते हैं उससे नीति तथा दुर्नीति का ज्ञान इतिहासादि से इतिवृत्त का ज्ञान होता है। ये सारी विद्याएं काव्याङ्ग हैं। इन के ज्ञान के बिना काव्य निर्माण नहीं हो सकता।&#xA;प्रकीर्ण से लक्ष्यज्ञत्व (काव्य का परिचय) अभियोग (काव्य निर्माण का अभ्यास) वृद्धसेवा (काव्योपदेशक गुरुजनों की सेवा) अवेक्षण (काव्य में पद के विन्यास और परिवर्तन का विचार) प्रतिभान (कवित्व का बीज प्रतिभा) अवधान (चित्त की एकाग्रता) (यह एकान्तस्थान में तथा रात्रि के चतुर्थ प्रहर में होती है) ये प्रकीर्ण कहलाते हैं।&#xA;&amp;ldquo;लक्ष्यज्ञत्वमभियोगोवृद्धसेवाऽवेक्षणं प्रतिभानमवधानं च प्रकीर्णम्&amp;rdquo; (का.सू. १/३/११)। इनमें प्रतिभा को कवित्व बीज कहे हैं, यह आवश्यक है। लोक तथा विद्या से व्युत्पत्ति होती है, वृद्ध सेवा गुरुजनों का उपदेश अभ्यास में कारण है।&#xA;आनन्दवर्धन-के अनुसार महाकवियों की वाणीरूपा सरस्वती सारभूत काव्यार्थ वस्तु को स्वयं क्षरती हुई (महाकवि की) स्फुरित होने वाली अलौकिक प्रतिभा को अभिव्यक्त करती है।&#xA;&amp;ldquo;सरस्वतीस्वादु तदर्थवस्तु निःष्यन्दमाना महतां कवीनाम् । अलोकसामान्यमभिव्यनक्ति परिस्फुरन्तं प्रतिभाविशेषम्।।&#xA;(ध्वन्यालोक १ (६)) अर्थात् उस प्रतिभाशाली कवि को ही महाकवि कहा जाता है जिसके वाणी से दिव्य आनन्दमय अर्थ स्वयं टपकता है। (चूता है) इस प्रकार काव्य के&#xA;सारभूत अर्थ की अभिव्यक्ति के प्रति प्रतिभा कारण है।&#xA;काव्य में (रस का अपकर्ष करने वाले) दोष दो प्रकार के होते हैं अव्युत्पत्तिकृत, अशक्तिकृत। इनमें अव्युत्पत्तिकृत दोष कविशक्ति से तिरोहित हो जाता है, जो अशक्तिकत दोष है वह झटिति प्रतीत होता है। यहाँ शक्ति का अर्थ प्रतिभा ही है।&#xA;&amp;ldquo;अव्युत्पत्तिकृतो दोषः शक्त्या संवियते कवेः। यस्त्वशक्तिकृतस्तस्य स झटित्यवभासते।&#xA;(परिकरश्लोक ध्व.लो. ३ य उ. ३१६ पृ.) यह प्रतिभा गुण है, ध्वनि तथा गुणीभूतव्यङ्ग्य के मार्ग का अवलम्बन करने से यह अनन्त हो जाती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ काव्यलक्षण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/13_kAvyalaxaNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/13_kAvyalaxaNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ara&amp;ndash;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२. भामह कृत लक्षण ४. अग्निपुराण &amp;quot; ६. आनन्दवर्धन &amp;quot; ८. रुद्रट &amp;quot; १०. भोजराज &amp;quot; १२. कुन्तक &amp;quot; १४. मम्मट &amp;quot; १६. जयदेव ॥ १८. हेमचन्द्र &amp;quot; २०. केशवमिश्र &amp;quot; २२. समुद्रबन्ध &amp;quot; २४. विद्याधर &amp;quot; २६. समीक्षा &amp;quot;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. लक्षणपदार्थ ३. दण्डी कृत लक्षण &amp;quot; ५. वामन &amp;quot; ७. राजशेखर &amp;quot; ६. अभिनवगुप्त &amp;quot; ११. रत्नेश्वर &amp;quot; १३. महिमभट्ट &amp;quot; १५. विश्वनाथ ॥ १७. पं. रा. जगन्नाथ १६. वाग्भट &amp;quot; २१. गोविन्द ठक्कुर २३. विद्यानाथ. २५. भरत २७. उपसंहार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ अलंकार-मत, उसकी मान्यताएँ तथा अलंकारवादी-आचार्य परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/14_alaMkAra-mata_usakI_mAnyatAe.N_tathA_alaMkAravA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/14_alaMkAra-mata_usakI_mAnyatAe.N_tathA_alaMkAravA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;नटय-और-कवय&#34;&gt;नाट्य और काव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;नाट्य&amp;rsquo; के क्षेत्र में भारतीय आचार्य इस तथ्य से एकमत है कि उसका सर्वस्व &amp;lsquo;रस&amp;rsquo; है। वही उसका केन्द्रीय तत्व है। नाट्यशास्त्र कहता है &amp;lsquo;इतिवृत्तं तु काव्यस्य शरीरं परिकीर्तितम्&amp;quot; इतिवृत्त नाट्य का शरीर है और शरीरी (आत्मा) है-रस। इस मान्यता के पीछे हमारा सम्पूर्ण जीवन-दर्शन भी निहित है। भारतीय चेतना मानती है कि स्वरूप साक्षात्कार ही हमारा गन्तव्य है-अपने को जानना और उसमें रमना ही हमारा लक्ष्य है। इस गन्तव्य तक पहुँचाने का एक मार्ग. &amp;lsquo;नाट्य&amp;rsquo; भी है- काव्य की प्रयोगावस्था भी है। काव्य और नाट्य में यह अंतर है कि पहला &amp;lsquo;मृदुललितपदाढ्य&#39;२ है-सरस शब्दार्थमय है और दूसरा उसका मंच या मण्डप पर अभिनयात्मक प्रयोग है। जगन्नाट्यरसिक शिव की ही प्रतिमूर्ति जीव का स्वरूपास्वादमाध्यम है-नाट्य । अतः नाट्य का केन्द्रीय तत्व &amp;lsquo;रसो वै सः&amp;rsquo; है। इसमें कोई सन्देह नहीं। अभिवनगुप्त भी कहते हैं-&amp;lsquo;नाट्यमेव रसः&amp;rsquo; &amp;lsquo;रस एव नाट्यम्-एवकार श्रव्यकाव्य को व्यावृत्त करता है-होने को उसका लक्ष्य भी यह बन सकता है। परन्तु रस की जो &amp;lsquo;साक्षात्कारकल्प प्रतीति यहाँ है वह श्रव्यकाव्य में नहीं-प्रयोग-दशा में अनवतरित काव्य से नहीं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ रीति एवं वक्रोक्ति सिद्धान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/15_rIti_evaM_vakrokti_siddhAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/15_rIti_evaM_vakrokti_siddhAnta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;रत-सदधनत&#34;&gt;रीति सिद्धान्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;रीति एवं वक्रोक्ति भी अलंङकार एवं रसादि जैसी काव्य की विधाएँ हैं। काव्य का जो स्वरूप निर्धारित है उसके पोषक या उसके अवयवभूत अलङ्कार, रीति, वृत्ति, ध्वनि, वक्रोक्ति आदि सभी तत्त्व भिन्न भिन्न आचार्यों द्वारा निरूपित किए गये हैं। कभी-कभी ऐसा प्रतीत होता है कि किसी एक काव्यीय तत्त्व के प्रतिपादन में प्रवृत्त एक आचार्य, अपने निरूप्यमाण तत्त्व को, प्रधानतया काव्य के अङ्गों में गणना हेतु अन्य आचार्य द्वारा प्रतिपादित काव्यीय तत्त्व को गुणीभूत करने के लिए उसके कुछ अंशो की आलोचना कर देता है। किन्तु इस आलोचना से ऐसा नहीं समझना चाहिए कि उक्त आचार्य द्वारा निरूपित किया गया उस तत्त्व का ही निराकरण किया जा रहा है, क्योंकि आकर-ग्रन्थ नाट्यशास्त्र में काव्य के जिन तत्त्वों का निर्देश है। उसमें प्रधानाप्रधानत्व का निर्देश नहीं है। अतः, जब किसी एक अङग या एक काव्यतत्त्व का निरूपण आचार्य करता है। तो उस तत्त्व को साङ्गोपाङ्ग दिखलाने के लिए उसके सभी पहलुओं पर विचार करता है। और प्रतिज्ञानुसार किसी एक तत्त्व का प्रतिपादन करता है। उसका यह कभी लक्ष्य नहीं होता कि वह स्वेतर काव्य तत्त्वों का निषेध करे या अन्य आचार्य द्वारा संस्थापित उस तत्त्व का खण्डन करे। क्योंकि ग्रन्थ में उपपादित युक्ति या प्रमाण पर आधारित प्रमेय का प्रतिपादन यदि उसी युक्ति या प्रमाण से खण्डित होता हो तो ग्रन्थकर्ता के आचार्यत्व की हानि समझी जायेगी। तदितर आधार पर खड़े होकर उससे मानित प्रमेय का खण्डन एक विचार मात्र माना जा सकता है, खण्डन नहीं। अतः, रस रीति, वृत्ति, अलङ्कार, लक्षण, वक्रोक्ति एवं छन्द आदि जो नाट्यशास्त्र में काव्याङ्गभूत दर्शाए गये हैं, उनमें एक-एक तत्त्व का विवेक जब एक-एक आचार्य करते हों, तो उनमें एक के खण्डन की बात नहीं घटती। इससे यह स्पष्ट होता है कि सभी काव्य तत्त्वों का विवेक, स्वतन्त्रतया अपनी-अपनी प्रतिभा एवं शास्त्रालोचन के आधार पर आचार्यों ने किया है। उनमें किसी आचार्य का विरोध नहीं है। उन तत्त्वों में जब प्रधानाप्रधानत्व की व्यवस्था कोई देने की चेष्टा करता है या तदितर कुछ संज्ञाओं की कल्पना करता है, उस समय अवश्य ही कुछ आचार्य अपनी विप्रतिपत्ति दर्शाते है। इनमें प्रधानतया दो विभाग सम्भव हैं १. अपने ही तत्त्व को प्रधानस्थानीय मानने के लिए काव्य की आत्मा के रूप में स्वीकार&#xA;करना, २. ध्वनि जैसी संज्ञाओं से किसी काव्यतत्त्व को प्रतिपादित करना, तथा उसे ही&#xA;आत्म-स्थानीय मानना जबकि ऐसी संज्ञा उस अर्थ में नाट्यशास्त्रादि आकर ग्रन्थ में प्राप्त न होती हो।&#xA;.&#xA;रीति एवं वक्रोक्ति सिद्धान्त&#xA;४८५&#xA;उक्त विषयों पर आधारित मतभेद आचार्यों में परिलक्षित होते हैं, तथा यह दिखलाना भी चाहते हैं कि जिन चमत्कारों को आधार बनाकर आप अलंकार को काव्य के आत्मस्थानीय तत्त्व के रूप में स्वीकार करना चाहते हैं, वही चमत्कार यदि रीति, वृत्ति, वक्रोक्ति आदि में होते हों तो उसे भी आत्मस्थानीय मानें। अथवा, काव्य के अवयवों के रूप में सभी तत्त्वों को स्वीकार करें, आत्मानात्म की कल्पना न करें।&#xA;भामह दण्डी आदि आचार्यों के द्वारा काव्य की अन्य विधाओं पर कम बल देते हुए अलंकार तत्त्व पर किए गये विशेष विश्लेषण को देखकर आचार्य वामन ने रीति पर विचार करना समुचित समझा। इसका अर्थ यह नहीं हैं कि अलंकार आदि का निरूपण ही नहीं किया हो या उस तत्त्व को काव्यीय तत्त्व ही न माना हों बल्कि उन तत्त्वों को विवेचित करते हुए उन्होंने रीति का भी विवेचन किया और यह विवेचन प्रथमतया आचार्य वामन द्वारा किया गया इसलिए इसके मुख्य विवेचक आचार्य वामन माने जाने लगे। वाग् वेष विन्यासदिक्रम रूप प्रवृत्ति के अन्तर्गत निविष्ट, वाग् विन्यास क्रम, रूप रीति को काव्य में दर्शाने के लिए तथा काव्य के जीवनाधायक तत्त्व के रूप में वर्णन करने के लिए ही &amp;ldquo;रीतिरात्मा काव्यस्य” सूत्र का निर्माण किया । इस रीति के विषय में आचार्य वामन द्वारा दिखलाये गये तत्त्वविवेक पर पहले विचार करना जरूरी है। इसके पश्चात् यह भी विचार किया जाना चाहिए कि परवर्ती आचार्यों में कौन आचार्य रीति को काव्यतत्त्वस्थानीय मानते हैं, कौन नहीं मानते हैं। मानने वाले आचार्य भी क्या वामन निर्दिष्ट रीति को ही रीति रूप में उद्धृत करते हैं या तल्लक्षणेतर लक्षणों से लक्षित करने की चेष्टा करते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ ध्वनि और औचित्य सिद्धान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/16_dhvani_aura_auchitya_siddhAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/16_dhvani_aura_auchitya_siddhAnta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;धवन-सदधनत&#34;&gt;ध्वनि सिद्धान्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ध्वनि सम्प्रदाय के प्रवर्तक आचार्य आनन्दवर्धन साहित्यशास्त्रीय गगन में अम्बरमणि के समान सदा देदीप्यमान रहेगें। इन्होंने काव्यात्मा ध्वनि का निरूपण कर सहृदयों के मनोमन्दिर में अनश्वरी प्रतिष्ठा प्राप्त की है, यद्यपि यह काव्यात्मतत्व पूर्वाचार्यों के द्वारा ही निर्दिष्ट हो चुका था, अध्ययन अध्यापन में प्रचलित भी था, तो भी उसका प्रतिपादन किसी विशिष्ट ग्रन्थ में न होने से उसका स्वरूप, उसकी बोध कराने वाली शक्ति, उसके भेद&#xA;आदि सब अविवेचित थे, जिससे कभी-कभी बहुत से विद्वान् भी सन्देह के गहन अन्धकार में निमग्न हो जाते थे। ध्वनि का सर्वाङ्गीण निरूपण करने वाला इनका ध्वन्यालोक नामक ग्रन्थ तरूण रवि के समान विमल प्रकाश प्रदान कर उन सभी को आनन्दित किया। परवर्ती सभी ग्रन्थ इसके ऋणी हैं।&#xA;वक्रोक्ति सम्प्रदाय की जो वक्रोक्ति है, उसका मूल सर्वप्रथम मामह के काव्यालङ्कार में मिलता है&#xA;सैषा सर्वैव वक्रोक्तिरनयार्थों विभाव्यते।&#xA;यत्नोऽस्यां कविना कार्यः कोऽलङ्कारोऽनया विना।।&amp;rsquo; इसे आदर पूर्वक आनन्दवर्धन ने भी उद्धृत किया है। इन्होंने सभी अलङ्कारों का मूल वक्रोक्ति को माना है। उसी को कुन्तक ने काव्य का जीवित (प्राण) मान लिया है। उक्ति वैचित्र्य, भणिति वैचित्र्य आदि का भी आनन्दवर्धन ने निरूमण किया है। आनन्दवर्धन के सुप्-तिवचन-सम्बन्धादि व्यञ्जकों को इन्होंने वक्रोक्ति संज्ञा दे दी है। महिम भट्ट ने भी व्यङ्ग्य अर्थ को यहीं से स्वीकार किया है। परन्तु उसे अनुमान से गम्य माना है। व्यञ्जना का खण्डन करके भी उसे काव्यानुमान माना है। मम्मट का काव्यप्रकाश, विश्वनाथ देव का साहित्यसुधासिन्धु, विश्वनाथ कविराज का साहित्यदर्पण, जयदेव का चन्द्रालोक, अप्पय दीक्षित का वृत्तिवार्तिक, चित्रमीमांसा, कुवलयानन्द विद्याधर की एकावली पण्डितराज का रसगगांधर आदि सभी ग्रन्थ ध्वन्यालोक से प्रभावित है। राजशेखर की काव्य-मीमांसा तो संवाद निरूपण में ध्वन्यालोक का सम्यक् अनुसरण करती है। उन्होंने अनेकशः इनको उद्धृत किया है। जैसे प्रतिभेत्यानन्दः आदि। अतः ध्वन्यालोक आकर-ग्रन्थ है। इससे अनेक सिद्धान्त तथा मत निकले है।&#xA;१. काव्यालङ्कार २/८५ ध्वन्यालोक ३/३६वीं कारिका की वृत्ति&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ रस सिद्धान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/17_rasa_siddhAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/17_rasa_siddhAnta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;रस-महततव&#34;&gt;रस महत्त्व&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्य शास्त्र के उपलब्ध ग्रन्थों में सर्व प्राचीन ग्रन्थ भरतमुनि का नाट्य शास्त्र ही है। इसमें काव्य के तत्त्व (धर्म) बिखेर पड़े है; उन्होंने काव्य गुण, अलङ्कार, दोषों का तथा प्रधानतया रस का निरूपण किया है। उनकी मान्यता है- &amp;ldquo;न हि रसादृते कश्चिदर्थः प्रवर्तते&amp;rdquo;। यद्यपि यह नाट्यरस है, परन्तु नाट्य भी दृश्यकाव्य (सा. दर्पण षष्ठ परिच्छेद १) ही है। साथ ही श्रव्य काव्य का प्रयोजन भी ‘सद्यः परनिर्वृतये&#39;३ &amp;lsquo;करोति कीर्तिं; प्रीतिं; च” इनमें निर्वृति तथा प्रीति शब्द से रसास्वादन समुद्भूत परमानन्द विवक्षित है। काव्य के महत्त्व प्रदर्शन में &amp;ldquo;स्वादुकाव्यरसोन्मिश्रम्&amp;quot;५ यह उक्ति एवं महाकाव्य का स्वरूप वर्णन करते हुए “रसैश्च सकलैः पृथक्&amp;quot;६ का कथन भी काव्य में रस की अनिवार्यता सिद्ध करते हैं। अग्निपुराण, महिमभट्ट तथा विश्वनाथ की उक्तियाँ तो रस को ही काव्य की आत्मा सिद्ध करती हैं। इसी प्रकार ध्वनि सम्प्रदाय वक्रोक्ति सिद्धान्त, औचित्य सिद्धान्त भी रस की विशेष महत्ता स्वीकार करते हैं। अलङ्कार सम्प्रदाय, रीति सम्प्रदाय में भी रस का महत्त्व प्रतिपादित है। यहां तक कि भरत से पूर्व भी रस सम्प्रदाय प्रचलित था, यह भरत के नाट्य शास्त्र में उद्धृत आनुवंश्य श्लोकों से ज्ञात होता है। यह काव्य शास्त्रकारों की दृष्टि से निरूपण है। कवियों की दृष्टि से तो काव्य का प्राण रस ही है। कालिदास तथा भवभूति&#xA;आदि रससिद्ध कवि हैं। भारवि, माघ, श्री हर्ष आदि कवि अलङ्कार तथा रस दोनों के प्रति आकृष्ट हैं। परन्तु इनका भी स्थल विशेष के विश्लेषण से रस में ही विशेष आग्रह दीखता है। रस सम्प्रदाय में मुख्यतः भट्टनायक, भट्टतौत, अभिनवगुप्त, राजशेखर, धनञ्जय, धनिक, महिमभट्ट, क्षेमेन्द्र, कुन्तक, भोज, मम्मट, विश्वनाथ, विद्यानाथ, जगन्नाथ आदि अग्रणी हैं। ध्वन्यात्मवादी आचार्य भी वस्तुध्वनि, अलङ्कार ध्वनि की विश्रान्ति रसध्वनि में ही मानते हैं। भरत भी रस को प्रधान व्यङ्ग्य ही मानते हैं। रस का सम्बन्ध अथर्ववेद से है- यह स्वयं भरत कहते हैं-रसानाथर्वणादपि। परन्तु रसनिष्पत्ति का निरूपण सर्वप्रथम&#xA;spepsicANNEL&#xA;cॐ ॐ&#xA;१. भरतनाट्यशास्त्र अ. ६&#xA;दृश्य श्रव्यत्वभेदेन पुनः काव्यं द्विधा मतम् काव्य प्रकाश १/२&#xA;काव्यालङ्कार १/२ ५. वही ५/३ ६. वही १/२१ ७. वाग्वैदग्ध्य-प्रधानेऽपि रस एवात्र जीवितम् - अग्नि पुराण ३३८/३३ काव्यस्यात्मनि अगिनि&#xA;रसादिरूपे न कस्यचिद् विमतिः। व्यक्ति विवेक। वाक्यं रसात्मक काव्यम् - साहित्य दर्पण।&#xA;प्रतीयमानस्य चान्यभेददर्शनेऽपि रसभावमुखेनैवोपलक्षणं प्राधान्यात्। (ध्व.लो. प्र.उ.-पृ. ६०) . ६. नाट्य शास्त्र १/१७&#xA;रस-सिद्धान्त &amp;lsquo;रसनिष्पत्तिप्रकार&amp;rsquo;&#xA;५४६&#xA;HTRA&#xA;भरत ने ही किया है। बाद में आचार्यों ने रससूत्र की व्याख्या की है। रस का महत्त्व बतलाते हुए कहा गया है-सहृदय रूपी बछड़ों पर स्नेह होने के कारण वाग्धेनु स्वयं इस दिव्य रस को क्षरती है। अतः योगियों के द्वारा ईश्वर में तन्मय होकर बलात् दुहा गया&#xA;आनन्द इस रस (परमानन्द) की समानता नहीं कर सकता।&#xA;वाग्धेनुर्दुग्ध एतं हि रसं यद् बालतृष्णया।&#xA;तेन नाऽस्य समः स स्याद् दुह्यते योगिभिर्हि यः।।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ दोष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/18_doSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/18_doSha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;दष-क-हयत&#34;&gt;दोष की हेयता&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्यशास्त्रीय विवेच्य विषयों में दोष का प्रमुख स्थान है आचार्य भरत से लेकर पण्डितराज जगन्नाथ पर्यन्त सभी आचार्यों ने काव्य में दोष परिवर्जन को आवश्यक माना है। अपदोषता स्वयं एक महत्त्वपूर्ण गुण है, “अपदोषतैव विगुणस्य गुणः।&amp;quot; यह एक सिद्धान्त है। जिसमें कोई गुण न हो, परन्तु कोई दोष भी न हो तो उसकी अपदोषता ही एक महान गुण माना जाता है। शरीर कितना हूं सुन्दर हो परन्तु मुख पर एक श्वेत कुष्ट हो तो सारी सुन्दरता पर पानी फिर जाता है। __आचार्य भामह-तो काव्य में दोषयुक्त एक पद के भी प्रयोग का निषेध करते हैं, वे कहते हैं कि जैसे कुपुत्र से पिता की निन्दा होती है, वैसे ही दोष युक्त काव्य निर्माण करने से कवि की निन्दा होती है। कविता न करना कोई पाप नहीं है, न तो न करने से कोई रोग ही होता है। न राजा दण्ड ही देता है। परन्तु कुकविता साक्षात् मृत्यु है।&#xA;&amp;ldquo;सर्वथा पदमप्येकं न निगाद्यमवद्यवत् । विलक्ष्मणा हि काव्येन दुःसुतेनेव निन्द्यते।। नाकवित्वमधर्माय व्याधये दण्डनाय वा।&#xA;कुकवित्वं पुनः साक्षान्मृतिमाहुर्मनीषिणः।।&amp;rsquo; आचार्य दण्डी कहते हैं कि इस वाणी का सुप्रयोग किया जाय तो यह कामदुधा गौ है (सब इच्छा की पूर्ति करती है) परन्तु यदि दुष्प्रयुक्त होती है तो प्रयोक्ता के गोत्व (बैलपना) को व्यक्त करती है। अतः काव्य में थोड़े भी दोष की उपेक्षा नहीं करनी चाहिए,&#xA;सुन्दर, भी सुभग भी शरीर एक श्वेत कुष्ठ से दुर्भग बन जाता है।&#xA;गौ गौः कामदुधा लोके सुप्रयुक्ता स्मृता बुधैः। दुष्प्रयुक्ता पुनर्गोत्वं प्रयोक्तुः सैव शंसति।। तदल्पमपि नोपेक्ष्यं काव्ये दुष्टं कथञ्चन।&#xA;स्याद्वपुः सुन्दरमपि श्वित्रेणैकेन दुर्भगम् ।। श्रुति भी सुप्रयोग की ही प्रशंसा करती है-एकः शब्दः सम्यग ज्ञातः, सुप्रयुक्त, स्वर्गे लोके च कामधुग्भवति।&#xA;&amp;lsquo;P4,&#xA;१. काव्यालङ्कार 9199-१२। २. काव्यादर्श १२७॥&#xA;दोष&#xA;५६७ तथा-जैसे चलनी से छान कर तुष अलग कर सक्तु का उपयोग किया जाता है, वैसे ही अपशब्दों का वारण कर सुशब्दों का प्रयोग करने वाले विद्वान की वाणी में भद्रा लक्ष्मी निवास करती हैं। वे सायुज्य को प्राप्त करते हैं। इस अपशब्द प्रयोग को साहित्य में प्रबल दोष नित्य दोष अवश्य परिवर्जनीय माना गया है, इसे च्युतसंस्कृति दोष कहा गया है।&#xA;“सक्तुमिव तितिउना पुनन्तो यत्र धीरा मनसा वाचमक्रत। अत्रा सखायः सख्यानि जानते भद्रैषां लक्ष्मीनिहिताऽधिवाचि।।&#xA;काव्य में दोषों का परिवर्जन इतना आवश्यक माना गया कि आचार्यमम्मट काव्य का स्वरूप लक्षण निरूपित करते हुवे अदौषौ पहले कहते हैं, शब्दार्थों बाद में कहते हैं, जो कि काव्य का स्वरूप है। वे स्वरूप बताने के पहले ही दोष परिवर्जन पर बल देते हैं। इसी प्रकार जयदेव भी “निर्दोषा&amp;rdquo; पहले कहते हैं, अन्य विशेषण पश्चात् देते हैं।&#xA;भोजराज भी काव्यस्वरूप निरूपण करते हुवे “निर्दोष&amp;quot; प्रथम कहते हैं। ये आचार्य दोष को काव्यत्व विधातक मानते थे, वाद के विश्वनाथ, जगन्नाथ प्रभृति ने दोष को अपकर्षाधायक माना है। स्वरूप का विघातक नहीं माना है। वे कहते हैं कि रतन में कीटानु-बेध दोष है, परन्तु कीटानुबेध रत्न की रत्नता को नष्ट नहीं कर सकता, केवल उसकी उपादेयता में तर तम भाव (इस के अपेक्षा यह अच्छा है) ला सकते हैं।&#xA;&amp;ldquo;कीटानुबिद्धरत्नादि साधारण्येन काव्यता।&#xA;दुष्टेष्वपि मता यत्र रसाधनुगमः स्फुटः।।२।। परन्तु विश्वनाथ के मत में दोष का लक्षण है-&amp;ldquo;रसापकर्षका दोषाः।&amp;rdquo;&#xA;अर्थात् दोष रस के अपकर्षक होते हैं। यदि रस की प्रतीति (अनुभूति) स्फुट हो रही है तो दोष कैसे। अतः “रस प्रतीति प्रति-बन्धकत्वं दोषत्वम्&amp;rdquo; यह आप के मत में दोष का लक्षण हुआ। ऐसे दोषों का परिवर्जन आप के भी मत में आवश्यक ही हुआ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ परिशिष्ट ध्वनिविरोधी आचार्य और व्यञ्जना वृत्ति</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/19_parishiShTa_dhvanivirodhI_AchArya_aura_vyanjanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/19_parishiShTa_dhvanivirodhI_AchArya_aura_vyanjanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काव्यानुभूति में काव्यार्थ तथा लक्ष्यार्थ की अपेक्षा प्रतीयमान अर्थ की प्रतीति में ध्वनिवादी विशेष चमत्कार मानते हैं। इस प्रतीयमान अर्थ को वै शब्द का वाच्यार्थ या लक्ष्यार्थ न मानकर व्यंग्यार्थ मानते हैं और इसकी प्रतीति के लिये अमिधा तथा लक्षणा को अपर्याप्त या व्यञ्जना जैसी नई शब्दशक्ति की कल्पना करते हैं। उनके मत से कुछ मीमांसकों द्वारा वाक्यार्थ प्रतीति के लिये स्वीकृत तात्पर्यशक्ति से भी व्यंग्यार्थ का बोध सर्वथा नहीं हो पाता, इसलिये व्यंग्यार्थ मात्र तात्पर्यार्थ नहीं है। और न व्यञ्जना का समावेश तात्पर्य वृत्ति में ही किया जा सकता है। ध्वनिवादियों द्वारा इस नई शब्दशक्ति की परिकल्पना का अनेक आचार्यों ने खण्डन कर इसे अमिथा, लक्षणा, तात्पर्यवृत्ति या अनुमान प्रमाण के अंतर्गत समाविष्ट करने का प्रयत्न किया है। ये आचार्य प्रतीयमान अर्थ को वाच्यार्थ, लक्ष्यार्थ, तात्पर्यार्थ या अनुमेय अर्थ सिद्ध करके इसकी साधनभूत वृत्ति व्यञ्जना का ही सर्वथा निषेध करते हैं, साथ ही व्यञ्जना की मूल भित्ति पर निर्मित &amp;lsquo;ध्वनि&amp;rsquo; की कल्पना को भी नकार देते हैं। इन आचार्यों के मतों को लेने से पहले शब्दार्थ संबन्ध पर विचार आवश्यक होगा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० तृतीय पटल छन्दः शास्त्र का इतिहास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/20_tRtIya_paTala_ChandaH_shAstra_kA_itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/20_tRtIya_paTala_ChandaH_shAstra_kA_itihAsa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परसतवन&#34;&gt;प्रस्तावना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;छन्दः शास्त्र भारतीय वाङ्मय की अद्वितीय विशेषताओं में अन्यतम है। विश्व के किसी भी साहित्य में छन्दों का इतना व्यापक और सूक्ष्म अनुशीलन नहीं हुआ है जितना संस्कृत साहित्य में विद्यमान हैं विश्व की अन्य भाषाओं में कतिपय गिने-चुने छन्द ही प्रचलित है तथा उनका विस्तार भी सीमित है। परन्तु संस्कृत-साहित्य का छन्दो वैभव इतना विस्तृत है कि इसे स्वतन्त्र शास्त्र के रूप में मान्यता दी गयी है।&#xA;। भारतीय मनीषियों ने छन्दः शास्त्र की अपरिमेय विस्तार शक्ति को दृष्टिगोचर करते हुये इसकी आधिदैविक स्वरूप में भी उपासना की है।&amp;rsquo; पापप्रणाशक छन्दपुरुष का न्यास ब्रह्मयज्ञ के आरम्भ में कर्ता अपने शरीर में करता है। द्र. कात्यायनीय छन्दः सूत्र ३/६४-८४। पौराणिकों ने विष्णुस्तथैवाग्निरधिदेवता। छन्दो देवता का स्वरूप इस श्लोक में वर्णित है&#xA;जपाकुसुमसङ्काशं छन्दो ज्ञेयं विपश्चिता। चकोरास्यं जपाक्षं तु शक्तिं बिभ्रच्छिखान्वितम्।&#xA;लोहकुण्डलकोपेतं प्रबालकृतकुण्डलम् ।। या संस्कृत साहित्य का आद्य स्रोत तथा मूलाधार वेद शब्दराशि है तथा इस अपौरुषेय शब्द-राशि को &amp;lsquo;छन्दःशब्द से.व्यवहृत किया गया है। इससे यह स्पष्ट होता है कि सम्पूर्ण संस्कृत वाङ्मय का आध्यात्मिक मूल आधार छन्दों में ही सुरक्षित है। परवर्ती संस्कृत कवियों ने अपने कालजयी महाकाव्यों तथा रचनाओं को विविध छन्दों से समृद्ध करते हुये छन्दोंविचिति की आधिभौतिक अपरिहार्यता का प्रमाण प्रस्तुत किया है। इस प्रकार भारतीय मनीषा ने छन्दों का आधिदैविक आध्यात्मिक तथा आधिभौतिक महत्त्व अङ्गीकार किया है। किं बहुना आगम-सम्प्रदाय में तो प्रत्येक वर्ण का छन्द निरूपित किया जाता है। इस रीति से पूरा वर्णसमाम्नाय छन्दों में निबद्ध है। सुप्रथित वैदिक पुरुष सूक्त में सृष्टि के प्राथमिक तत्त्वों के अन्तर्गत छन्दों के उद्भव का प्रतिपादन किया गया है। मुण्डकोपनिषद में&#xA;१. सर्वप्रथम ऐतरेय ब्राह्मण को प्रजापति को छन्दःपुरुष का गया प्रजापतेर्वा एतान्यङ्गानि यच्छन्दांसि&#xA;(२/१८) २. छन्दांसि जज्ञिरे तस्मात् (क-१०)&#xA;६४८&#xA;अष्टम खण्ड-काव्य शास्त्र अपराविद्या के रूप में छन्दरशास्त्र को मान्यता प्रदान की गयी है। छन्दों के दार्शनिक स्वरूप का अनुशीलन भी छन्दः समीक्षा आदि ग्रन्थों में उपलब्ध है।&#xA;संस्कृत साहित्य की श्री वृद्धि में योगदान की दृष्टि से छन्दः शास्त्र का अनेक शास्त्रों के प्रति उपकार हैं। छन्दोज्ञान के अभाव में वैदिक कर्मानुष्ठान सफल नहीं होता। अतः कल्पाङ्ग एवं धर्मशास्त्र के लिये छन्दः शास्त्र का विशेष महत्व हैं। संस्कृत-छन्दों के सुनियत वर्णविन्यास के कारण अध्येता को उच्चारण सौष्ठव तथा ध्वनि की शुद्धि सहज प्राप्त हो जाते है। इस दृष्टि से वेदाङ्ग शिक्षा, व्याकरण तथा उपाङ्ग प्रातिशख्यों का उपकारकं छन्द शास्त्र है। गान्धर्ववेद एवं तदनुगत भारतीय सङ्गीत शास्त्र के लिये तो छन्द शास्त्र का सहयोग सर्वातिशायी है। मात्रा, यति एवं पादनियमों के फलस्वरुप छन्दों के द्वारा श्रुति सुखद आनन्दानुभूति तथा नादब्रह्म के साक्षात्कार का माध्यम छन्द शास्त्र ही है। _ अध्ययन एवम् अनुसंधान में उपयोग की दृष्टि से छन्दों के व्यावहारिक स्वरूप का अनुशीलन ही अपेक्षित होता है। अतः ऐतिहासिक क्रम के अनुसार वैदिक ग्रन्थों में उपलब्ध छन्दों के स्वरूप से प्रारम्भ करते हुये सम्प्रति संस्कृत-साहित्य के अन्तर्गत छन्दोनिरूपण करने वाले ग्रन्थों का परिचय प्रस्तुत किया जा रहा है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ परिशिष्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/21_parishiShTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxaNam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_08/21_parishiShTa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कवयभद&#34;&gt;काव्यभेद&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्य के सामान्य लक्षण निरूपण के पश्चात् आचार्यों ने विशेष लक्षण अर्थात् भेद का भी निरूपण किया है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;आचरय-भमह--क-अनसर-भद&#34;&gt;आचार्य भामह  के अनुसार भेद&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्य भामह ने काव्य का भेद चार प्रकार से किया है। १. छन्दोबद्ध, छन्दोमुक्त दो भेद (छन्द की दृष्टि से) १. गद्य, २. पद्या&#xA;&amp;lsquo;गद्यं पद्यं च तद्विधा&amp;rsquo;। २. भाषा के आधार पर तीन-भेद-१. संस्कृत, २. प्राकृत, ३. अपभ्रंशा..&#xA;संस्कृतं प्राकृतं चान्यदपभ्रंश इति त्रिथा&amp;rsquo;।&#xA;. ३. विषयवस्तु के आधार पर चार भेद-१. ख्यातवृत्त, २. कल्पित, ३. कलाश्रित&#xA;. शास्त्राश्रिता&#xA;कायम&#xA;वृत्त दवादिचारताशास चीत्पाद्यवस्तु च।.. . कलाशास्त्राश्रयं चेति चतुर्था भिद्यते पुनः।।&amp;quot; ४ स्वरूपविधान की दृष्टि से पाँच भेद-१. महाकाव्यं २: रूपक, ३. आख्यायिका,&#xA;४. कथा, ५ः मुक्तक। जा&#xA;सगबन्याशभनयाथ तथैवाख्यायिकाकथे।&amp;hellip;.&#xA;अनिबद्धं च काव्यादि. तत्पुनः पञ्चोच्यते।।&amp;quot;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
