<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ शास्त्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/01_shAstrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/01_shAstrakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यद्यपि &amp;lsquo;सद्यः परनिवृत्ति को समस्त आचार्यों ने काव्य का परम प्रयोजन स्वीकार किया है, तथापि संस्कृत-वाङ्मय में काव्य-रचयिताओं की एक अन्य परम्परा भी उपलब्ध होती है, जो व्याकरणादि क्लिष्ट शास्त्रों की व्युत्पत्ति कराना ही अपने काव्य का परम&#xA;१. व्याख्यागम्यमिदं काव्यमुत्सवः सुधियामलम् ।&#xA;हता दुर्मेधसश्चास्मिन् &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..।। (महिकाव्य, २२६)&#xA;२१६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;प्रयोजन मानती रही है। इस कवि-परम्परा की चर्चा हमें सर्वप्रथम आचार्य राजशेखर की &amp;lsquo;काव्यमीमांसा&amp;rsquo; में उपलब्ध होती है-शास्त्र कवियों का भेद एवं उनका लक्षण करते हुए&#xA;आचार्य राजशेखर इनके एक भेद का लक्षण इस प्रकार करते हैं -&#xA;“योऽपि काव्ये शास्त्रार्थ निधत्ते-स शास्त्रकविः&amp;quot;&#xA;FISE (पंचमाध्याय) आगे चलकर आचार्य क्षेमेन्द्र के सुवृत्ततिलक में इन शास्त्र-कवियों द्वारा विरचित काव्यों को &amp;lsquo;काव्यशास्त्र&amp;rsquo; इस अभिधान से अभिहित किया गया है -&#xA;शास्त्र काव्यं शास्त्रकाव्यं काव्यशास्त्रं च भेदतः।। चतुष्प्रकारः प्रसरः सतां सारस्वतो मतः।।&#xA;शास्त्र काव्यविदः प्राहुः सर्वकाव्याङ्गलक्षणम्। अना जनम काव्यं विशिष्ट-शब्दार्थ-साहित्यसदलकृति।। सानिया मिला&#xA;शास्त्रकाव्यं चतुर्वर्गप्राय सर्वोपदेशकृत। भट्टि-भौमक काव्यादि काव्यशास्त्रं प्रचक्षते।। (३१२-४) १०&#xA;इसके अनुसार वाङ्मय चार प्रकार का है- शास्त्र, काव्य, शास्त्रकाव्य तथा काव्यशास्त्र। शास्त्रकाव्य में चार पुरुषार्थों का उपदेश होता है, तथा शास्त्र का ज्ञान कराने वाली काव्य-रचना काव्यशास्त्र है। विधि:&#xA;कालान्तर में &amp;lsquo;काव्यशास्त्र&amp;rsquo; पद के साहित्यशास्त्रीय लक्षण-ग्रन्थों के वाचक के रूप में रूढ़ हो जाने पर विद्वानों ने शास्त्रप्रधान काव्यों के लिए &amp;lsquo;शास्त्रकाव्य&amp;rsquo; इस अभिधान का प्रयोग स्वीकार कर लिया।&#xA;ऐतिहासिक प्रमाणों के अभाव के कारण शास्त्रकाव्यों की रचनापरम्परा का आरम्भ काल इदमित्थंतया निर्धारित करना तो संभव नहीं है। फिर भी विभिन्न अन्तः प्रमाणों एवं उल्लेखों के आधार पर यह कहा जा सकता है कि शास्त्रकाव्यों के प्रणयन की परम्परा भी अन्य काव्यविधाओं के समान ही अति-प्राचीन है।&#xA;पातञ्जल महाभाष्य में आचार्य पतञ्जलि ने अनेक स्थलों पर पद्य एवं पद्यांश उदाहरण-प्रत्युदाहरण के रूप में उद्धृत किये हैं। यथा- &amp;lsquo;उपान्मन्त्रकरणे&amp;rsquo; सूत्र (१-३-२५) के भाष्य में विशिष्ट अर्थ के वाचक &amp;lsquo;उपतिष्ठते&amp;rsquo; पद का प्रयोग निम्न श्लोक द्वारा उपस्थापित&#xA;किया है -&#xA;क&#xA;&amp;ldquo;बहूनामप्यचित्तानामेको भवति चित्तवान्। तस्य वानर सैन्येऽस्मिन् यदर्कमुपतिष्ठते&amp;rdquo;।।&#xA;५. काव्यमाला गुच्छक २, पृष्ठ-४ | मरा&#xA;&amp;hellip;.&#xA;भागि गाऊ&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;to इसी प्रकार प्रत्युदाहरण के रूप में भी किया।&#xA;&amp;ldquo;मैवं मंस्थ सचित्तोऽयमेषोऽपि हि यथा वयम्। एतदप्यस्य कापेयं यदर्कमुपतिष्ठति&amp;rdquo; ।।&#xA;(म.भा. १-३-२५) ही इन उदाहरण-श्लोकों के पर्यालोचन से इतना संकेत तो प्राप्त हो ही जाता है कि यह शास्त्रकाव्यप्रणयनपरम्परा महाभाष्य के रचनाकाल से भी प्राचीन है। ताकि 04 इसी प्रकार यह अनुमान करना भी सरल है कि &amp;lsquo;पाणिनि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कात्यायन&amp;rsquo;, &amp;lsquo;पतञ्जलि&amp;rsquo; एवं &amp;lsquo;व्याडि&amp;rsquo; आदि वैयाकरणों द्वारा प्रणीत जिन &amp;lsquo;जाम्बवतीजय&amp;rsquo; &amp;lsquo;बालचरित&amp;rsquo; &amp;lsquo;स्वर्गारोहण&amp;rsquo; आदि काव्यों की चर्चा उपलब्ध होती है-संभवतः वे काव्य भी &amp;lsquo;शास्त्रकाव्य&amp;rsquo; कोटि के रहे हों।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ भट्टिकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/02_bhaTTikAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/02_bhaTTikAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अश्वघोष एवं कालिदास के पश्चात् साहित्य में एक सौशब्य की जो प्रवृत्ति पनपी, उसका प्रथम निदर्शन भट्टिकाव्य है। साहित्य को विद्वानों का उत्सव मानने वाला यह काव्य संस्कृत के वैदुष्यपूर्ण काव्य का प्रतिनिधि है। भट्टिकाव्य केवल व्याकरण का शुष्क काव्य नहीं है, परन्तु व्याकरण के चुने एवं महत्त्वपूर्ण अंश, पूरी अलंकार-व्यवस्था तथा भाषासमन्वय (भाषासम) की प्रवृत्ति को अभिव्यक्त करता है, जिसमें काव्यशास्त्र तथा भाषाशास्त्र की सभी विधाएँ समन्वित हैं। लोक में प्रचलित एवं कम प्रचलित अनेक धातुओं का संकलन भट्टि ने तिङन्तकाण्ड में किया है जो संस्कृत धातुओं के इतिहास में भी महत्त्वपूर्ण है। मा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ भट्टभीमविरचित रावणार्जुनीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/03_bhaTTabhImavirachita_rAvaNArjunIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/03_bhaTTabhImavirachita_rAvaNArjunIyam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कव-परचय&#34;&gt;कवि-परिचय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; के रचयिता कविश्रेष्ठ-भट्टभीम के जीवन वृत्तान्त एवं स्थितिकाल के विषय में अद्यावधि सर्वथा प्रामाणिक एवं निर्धान्त सूचना यद्यपि उपलब्ध नहीं है, तथापि काव्य की पुष्पिका से प्राप्त संकेत से जो सूचना प्राप्त होती है, तदनुसार कवि परिचय इस प्रकार है&#xA;नाम :- काव्यमाला ६८ में प्रकाशित इस काव्य को देखने से यह ज्ञात होता है कि रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; के रचयिता कवि का नाम भट्टभीम अथवा भीमभट्ट था। इन दो नामों के अतिरिक्त इस कवि के श्लोक भट्टभौम, भूमभट्ट, भूभट्ट, भीम, भू तथा भौमक नामों से विभिन्न काव्यों एवं ग्रन्थों में उद्धृत हुए हैं। क्षेमेन्द्र ने भी इस कवि को भौम या भौमक नाम से स्मरण किया है। काव्यमाला संस्करण की पुष्पिका में रचनाकार का नाम भूमभट्ट दिया गया है।  स्थान :- सौभाग्य से कवि &amp;lsquo;भट्टभीम&amp;rsquo; के निवास स्थान एवं देश के विषय में निश्चित एवं प्रामाणिक सूचना उपलब्ध है। &amp;lsquo;रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; की पुष्पिका -&#xA;&amp;ldquo;कृतिस्तत्रभवतो महाप्रभावश्रीशारदा देशान्तर्वर्तिवल्लभीस्थाननिवासनो भूमभट्टस्येति शुभम्। वल्लभी स्थानं उडू इति ग्रामो वराहमूलोपकण्ठस्थितः&amp;rdquo;- से यह स्पष्ट हो जाता&#xA;१. काव्यमाला ६८ में प्रकाशित&#xA;२२२&#xA;मार का काव्य-खण्ड मिया&#xA;है कि कवि भट्टभीम शारदादेश के &amp;lsquo;उडू&amp;rsquo; नामक स्थान के निवासी थे जो-वराहमूल के समीप में स्थित था। इतिहासवेत्ता श्री एन.एल.डे. के अनुसार शारदा नामक यह स्थान कश्मीर में कामराज के समीप किसनगंगा के तट पर स्थित &amp;lsquo;सारदी&amp;rsquo; है। श्री डे. के अनुसार &amp;lsquo;वराहमूल&amp;rsquo; कश्मीर का प्रसिद्ध &amp;lsquo;बारामूला&amp;rsquo; नामक स्थान है।&#xA;कालः-कविश्रेष्ठ भट्टभीम के स्थितिकाल के विषय में किसी पुष्ट प्रमाण के प्राप्त न होने से इस विषय में विद्वानों में मतैक्य का अभाव है। विभिन्न तो एवं अन्तः प्रमाणों के आधार पर इनके स्थितिकाल-निर्धारण का प्रयास किया गया है। यतः क्षेमेन्द्र ने सुवृत्ततिलक में कवि भौमक का नामोल्लेख किया है। अतः ए.बी. कीथ एवं विण्टरनित्स आदि पा-चात्त्य विद्वानों ने &amp;lsquo;रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; की रचना ११वीं शती के पूर्व की निर्धारित की है। कुछ विद्वानों के अनुसार &amp;lsquo;काशिका&amp;rsquo; के व्याकरणविषयक नियमों का स्पष्ट प्रभाव &amp;lsquo;रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; में परिलक्षित होने के कारण इसका रचनाकाल &amp;lsquo;काशिका&amp;rsquo; के अनन्तर का होना चाहिये। काशिकाकार जयादित्य का समय विद्वानों ने वि.सं. ७१८ (६६१ ई.) निर्धारित किया है। अतः राबणार्जनीयम का रचनाकाल इसी समय के लगभग का होना चाहिए।&#xA;कुछ विद्वानों ने “रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; के सप्तम सर्ग के श्लोक&#xA;&amp;lsquo;उदगात्कठकालापं प्रत्यष्ठात्कठकौथुमम्।&#xA;येषां यज्ञे द्विजातीनां तद्विघातिभिरन्वितम्&amp;quot;।। (७४) के पूर्वार्ध के महाभाष्य एवं काशिका में उपलब्ध होने से इसके रचनाकाल को भाष्य से भी प्राचीन माना है, परन्तु यह उचित नहीं प्रतीत होता। यह सम्भव है कि भाष्य एवं काशिका के अर्धश्लोक को कवि ने पूर्णस्वरूप प्रदान कर अपने काव्य में संग्रह कर लिया हो।&#xA;यद्यपि कोई भी प्रमाण कविकालनिर्धारण का सर्वमान्य आधार नहीं प्रदान कर पाता है, तथापि यह कहा जा सकता है कि &amp;lsquo;रावणवध&amp;rsquo; काव्य की रचना के आसपास का समय ही &amp;lsquo;रावणार्जुनीयम्&amp;rsquo; का भी रचनाकाल हो सकता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ विनप्रभसूरि-श्रेणिकचरित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/04_vinaprabhasUri-shreNikacharita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/04_vinaprabhasUri-shreNikacharita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;व्याकरण के निरूपण में श्रेणिकचरित्र में कातन्त्रव्याकरण का आधार लिया गया है। प्रथम सर्ग में पाँचों सन्धियों के रूप प्रदर्शित हैं। आरम्भ में ही उपोद्घात के साथ-साथ संज्ञा-प्रकरण का निर्वाह कुशलता से कवि ने कर दिया है। उदाहरण के लिये -&#xA;देशोऽस्ति मगधाभिख्यो यत्र मजुस्वरा नराः।&#xA;समानश्रीसवर्णश्रीयुक्ता हस्वेतराशयाः।। (११) प इसमें मगध देश और उसके निवासियों के परिचय के साथ-साथ समान संज्ञा, सवर्ण संज्ञा तथा इस्व संज्ञा का परिचय भी दिया गया है।&#xA;इसी प्रकार सन्धि के प्रतिपादन में हल-ईषा, लाङ्गल-ईषा, मनस्-ईषा, ऋण-ऋण, वसन-ऋण, कम्बल-ऋण, दश-ऋण, वत्सतर-ऋण इनके सन्धि-रूपों को इस प्रकार मगध के निवासियों की सम्पन्नता के वर्णन में एक साथ प्रयुक्त किया गया है&amp;ndash; AREE&#xA;अत्र प्रिय हलीषानां लागलीषैश्चतुष्टये।&#xA;पुण्यसाधनसामथ्री मनीषाशालिनां भवेत्। तक का विम ऋणार्ण वसनाणं च कम्बलाणं दशार्णवत्।&#xA;प्रार्णवत्सतराणे वा विद्यन्ते नात्र कस्यचित्।। (91१५, १७) प्रतिनिार&#xA;&amp;ldquo;रचनाकाल वि.सं. १३५६ (१२EE ई.)। परिचय के लिये जैन महाकाव्य विषयक अध्याय देखें।&amp;lsquo;काया मारक काव्य-खण्ड कार मानव चौथे सर्ग में समास, पाँचवें में तद्धित, छठे में आख्यात का निरूपण किया गया है। आख्यात का विशद निरूपण ग्यारहवें सर्ग तक कवि ने किया है।&#xA;व्याकरण पक्ष पर आग्रह प्रबल होने के कारण इस महाकाव्य में रसात्मकता की क्षति हुई है, तदपि विनप्रभसूरि एक समर्थ कवि हैं। पाँचवें सर्ग में महावीर स्वामी की देशनाओं का वर्णन उन्होंने बड़े मनोयोग से किया है और शान्त रस की निष्पत्ति की दृष्टि से यह प्रसंग प्रभावकारी है। इस महाकाव्य की एक विशेषता शान्त के साथ-साथ भक्तिभाव की सरस अभिव्यक्ति कही जा सकती है। वनपाल के मुख से गुणशील चैत्य में महावीर स्वामी के आगमन की बात को सुनकर श्रेणिक का मन भक्तिभाव से उच्छ्वसित हो जाता है&#xA;सोऽङ्गभङ्गमभिव्यंजन पुलक स्फारतां पुनः।। बभार प्रतिचेतोऽनु नेत्रं परिमनोरथान् ।। जागिर वर्ण वर्ण प्रति प्रीतः सोऽभूत परिपदं पदम्।&#xA;वाक्यं वाक्यं चानु तस्य वचः सुप्रियशंसिनः।। यहाँ वस्तुतः राजा के देह में रोमांच, आँखों में चमक आदि अनुभावों, हर्ष, आवेग आदि संचारी भावों तथा महावीर प्रभु के आगमन की वार्ता के आलम्बन से भक्तिरस की अभिव्यंजना कवि ने की है&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ वासुदेवविजयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/05_vAsudevavijayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/05_vAsudevavijayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;वासुदेवविजयम्&amp;rsquo; के रचयिता वासुदेव का परिचय इस काव्य की पूर्ति करने वाले नारायण भट्ट ने धातुकाव्य में दिया है। कुछ विद्वानों के अनुसार &amp;lsquo;युधिष्ठिरविजय&amp;rsquo; के रचयिता कवि वासुदेव, समान नाम एवं समान जन्मस्थान होने के कारण एक ही है, परन्तु अद्यावधि इस विषय में विद्वानों में मतैक्य नहीं है। ऐतिहासिकों ने इस कवि का समय पन्द्रहवीं शती निर्धारित किया है। &amp;lsquo;वासुदेवविजयम्&amp;rsquo; काव्य को देखने से यह स्पष्ट हो जाता है कि कवि वासुदेव अद्भुत वैयाकरण थे।&#xA;जा वासुदेवविजयम् की विषयवस्तु : कवि वासुदेव द्वारा विरचित यह काव्य तीन सर्गों में विभक्त है। कवि ने पाणिनीयाष्टाध्यायी के चतुरध्यायात्मक लघुरूप की परिकल्पना कर उसके उदाहरणों को उपस्थापित करने के लिए ३ सर्गों के काव्य का प्रणयन किया। इस काव्य में कंस के अत्याचार, श्रीकृष्णजन्म, वसुदेव का नन्दगृहगमन, नन्दकन्यासहित वसुदेव का परावर्तन, कंस द्वारा देवकी-पुत्री की हत्या का प्रयास एवं कंस के हाथ से निकल कर आकाशस्थ देवी (कन्या) द्वारा कंस के मारने वाले की उत्पत्ति की आकाशवाणी तक की भागवतीय कथा वर्णित है। कथा की दृष्टि से यह काव्य अपूर्ण परिलक्षित होता है, इसीलिये नारायण भट्ट ने .इसके पूरक के रूप में धातुकाव्य की रचना की, परन्तु कवि वासुदेव के मुख्य ध्येय पाणिनीय सूत्रों के उदाहरणोपस्थापन की दृष्टि से काव्य में किसी प्रकार की&#xA;अपूर्णता परिलक्षित नहीं होती है।&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्यानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;२२५&#xA;भाषा : वासुदेवविजयम् की भाषा अत्यन्त क्लिष्ट है। इसके अर्थावबोध के लिए टीका की अत्यधिक अपेक्षा है। संभवतः इसी कारण कवि वासुदेव ने &amp;lsquo;पदचन्द्रिका&amp;rsquo; नामक टीका भी इस काव्य की निर्मित की है। टीका के सहयोग से श्लोकार्थ बोधगम्य हो जाता है। व्याकरण जैसे क्लिष्ट शास्त्रीय विषय के उपस्थापन में दत्तावधान कवि भी स्थान-स्थान पर सरल एवं सरस श्लोक रचना कर बैठते हैं जो उनकी कवित्वशक्ति की परिनिष्ठता का परिचायक है। कंस के कारागृह में प्रसववेदनायुक्ता देवकी के वर्णन में कवि के पांडित्य के साथ-साथ कवित्व भी परिलक्षित होता है -&#xA;मितपचंकिंचिदरुन्तुदं तां प्रसूतिजं दुःखमयांबभूव।&#xA;चक्र ललाटम्तपभास्कराभं दधानमीशं शरणं गता सा।। (३५) (देवकी ने प्रसूतिजन्य प्राणान्तक क्लेश सहा तथा सूर्यवत् प्रकाशमान चक्र धारण करने वाले विष्णु की शरण में गयी)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ नारायण भट्ट-धातुकाव्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/06_nArAyaNa_bhaTTa-dhAtukAvyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/06_nArAyaNa_bhaTTa-dhAtukAvyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;देशकाल अज्ञात कवि वासुदेव विरचित &amp;lsquo;वासुदेवविजयम्&amp;rsquo; काव्य की शेषपूर्ति करने के उद्देश्य से कवि एवं वैयाकरण &amp;lsquo;नारायण भट्ट&amp;rsquo; ने &amp;lsquo;धातुकाव्य&amp;rsquo; नामक काव्य की रचना की। कवि नारायण भट्ट के विषय में यद्यपि कोई प्रामाणिक सूचना प्राप्त नहीं होती है, तथापि उनकी रचना &amp;lsquo;धातुकाव्य&amp;rsquo; के विषय में काव्य का प्रथम श्लोक ही पर्याप्त सूचना प्रदान कर देता है -&#xA;&amp;ldquo;उदाहृतं पाणिनिसूत्रमण्डलं प्राग्वासुदेवेन तदूर्ध्वतोऽपरः&#xA;उदाहरत्यद्य वृकोदरोदितान्धातून्क्रमेणैव हि माधवाश्रयात्।। श्लोक के पर्यालोचन से यह स्पष्ट हो जाता है कि भीमसेन द्वारा पठित धातुओं के उदाहरण उसी क्रम में माधवीय धातुवृत्ति के आधार पर इस काव्य में उपस्थापित किये जायेंगे।&#xA;धातुकाव्य में मुख्य लक्ष्य तो समस्त धातुओं का उसी क्रम में उदाहरण उपस्थापित करना है, परन्तु इसके लिए कवि ने कथा को वहाँ से आगे ग्रहण किया है जहाँ से कवि वासुदेव ने छोड़ दिया था। इस काव्य में इस कथा को कंसवधपर्यन्त पहुँचा कर पूर्णता प्रदान की है। 4 धातुकाव्य भी वासुदेवविजय के समान ३ सर्गों में विभक्त है। धातुओं के उदाहरणों के उपस्थापन के कारण भाषा अत्यन्त क्लिष्ट हो गई है। इसी कारण धातुकाव्य में काव्यगत लालित्य का सर्वथा अभाव परिलक्षित होता है -&#xA;स गान्दिनीभूरथ गोकुलैधितं स्पर्धालुधीगाधितकार्यबाधिनम् । व्रक्ष्यन्हरिं नाधितलोकनाथकं देथे मुधास्कुन्दितमन्तरिन्द्रियम् ।।&#xA;२२६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;प्रस्तुत श्लोक में कवि ने भू, एध, स्पर्ध, गाधू, बाघृ, नाथू, नाघ, दध, स्कुदि आदि धातुओं के उदाहरण प्रस्तुत किये हैं। ये धातुएँ धातुपाठ में इसी क्रम एवं अर्थ में पड़ी गई&#xA;कवित्व एवं पांडित्य का अद्भुत संयोग हमें धातुकाव्य के रचयिता में परिलक्षित होता है जो अन्यत्र दुर्लभप्राय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ व्याकरणविषयक अन्य शास्त्रकाव्याश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/07_vyAkaraNaviShayaka_anya_shAstrakAvyAsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/07_vyAkaraNaviShayaka_anya_shAstrakAvyAsha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दशवीं शताब्दी में कवि हलायुध द्वारा प्रणीत &amp;lsquo;कविरहस्य&amp;rsquo; शास्त्रकाव्यकोटि की अत्यन्त महत्त्वपूर्ण रचना है। दो सौ चौहत्तर श्लोकों वाला यह काव्य कवि हलायुध ने अपने आश्रयदाता राष्ट्रकूट नरेश कृष्णराज तृतीय की प्रशस्ति में लिखा है। इस काव्य में कवि ने सूत्रों के उदाहरणों के स्थान पर विभिन्न धातु-पाठों से धातुओं का मूलरूप ग्रहण कर उनके अन्य पुरुष-एकवचन का प्रयोग किया है।&#xA;&amp;lsquo;कबिरहस्य&amp;rsquo; का ही अपरनाम &amp;lsquo;कविगुह्य&amp;rsquo; एवं &amp;lsquo;क्रियानिघण्टु&amp;rsquo; भी उपलब्ध होता है। इस रचना पर दो विवेचनात्मक टीकाएँ भी उपलब्ध हैं। न बारहवीं शताब्दी के आरम्भ में आचार्य हेमचन्द्र द्वारा विरचित &amp;lsquo;कुमारपालचरित&amp;rsquo; नामक द्याश्रयीकाव्य भी शास्त्रकाव्यपरम्परा का अनुपम महाकाव्य है। यह काव्य २८ सर्गों में विभक्त है।&#xA;इस काव्य में आचार्य हेमचन्द्र ने अपने-व्याकरण ग्रन्थ &amp;lsquo;शब्दानुशासन&amp;rsquo; से संस्कृत एवं प्राकृत दोनों प्रकार के सूत्रों के उदाहरण उपस्थापित किये हैं। इस काव्य के आरम्भिक २० सर्ग संस्कृत में तथा अन्तिम आठ प्राकृत में हैं। इसीलिए इस काव्य को &amp;lsquo;द्व्याश्रयी काव्य&amp;rsquo; कहा जाता है। इसमें हैम शब्दानुशासन के प्रत्येक सूत्र के उदाहरण एवं प्रत्युदाहरण भी काव्यबद्ध किये गये हैं।&#xA;_ &amp;lsquo;कुमारपालचरित&amp;rsquo; की रचना के दो शताब्दी के अनन्तर कविवर श्रीनारायण ने &amp;lsquo;सुभद्राहरण&amp;rsquo; नामक महाकाव्य की रचना की । नारायण कवि के पिता का नाम ब्रह्मदत्त था। इस काव्य में सुभद्रा से सम्बद्ध महाभारतीय कथा सोलह सर्गों में वर्णित है। इस काव्य में कवि एवं वैयाकरण नारायण कवि ने अष्टाध्यायीक्रम से सूत्रों के उदाहरणों का उपस्थापन किया है। नारायण कवि ने अपने काव्य के प्रकरणों का नामकरण भी व्याकरण शास्त्रानुरूप&#xA;अव्ययकृतविलसितम् प्राग्दीव्यतीयविलसितम्, प्रादीव्यतीयादिविलसितम्, स्वार्थिकप्रत्ययादि-विलसितम् किया है। नारायण कवि ने अपने काव्य को बोधगम्य बनाने के लिए एक विवरणात्मक टीका भी लिखी है। कवि नारायण ने स्वयं अपने काव्य की प्रकल्पना में कहा है कि उसने मन की नौका से दुस्तर व्याकरण-सागर क अवगाहन कर मिले शब्द-रत्नों से सुभद्राहरण रचा&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;चमककाव्य,&#xA;२२७ सूदुस्तरं व्याकरणाम्बुराशिं मनस्तरित्रेण विगाह्य लब्धैः। कति&#xA;सुशब्दरलै रचयामि हार काव्यं सुभद्राहरणाभिधानम् ।। डा. रामजी उपाध्याय ने इस काव्य का रचनाकाल पन्द्रहवीं शताब्दी के आसपास अनुमानित किया है।&#xA;कविवर श्रीनारायण भट्ट के पास असाधारण कवित्व-प्रतिभा है तथा प्रथम सोलह सों में पाणिनिसूत्रों के उदाहरण और सुभद्रा तथा अर्जुन की कथा के काव्यात्मक प्रस्तुतीकरण दोनों में वे सफल रहे हैं। उनकी कविता में उपमानविधान विशेष रूप से मोहक है। गंगा का वर्णन करते हुए वे कहते हैं -&#xA;पृतनां धर्मराजस्य बलं पापस्य मथ्नतीम् । ती मायामागह। पा र शितिकण्ठशिरोमालां हिमाद्रेहरिवल्लरीम् ।।&#xA;न काञ्ची मुक्तामयीमुळः सागरस्याभिसारिकाम्। गत व निकिता कि निकायमा गिरिराजहिमोत्पीडसम्पर्कादिव शीतलाम् ।।&#xA;मथुरां मृडमौलीन्दुसुधासङ्कलनादिव। कठिनाद्रिशिलापृष्ठलुठनादिव निर्मलाम्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अन्य शास्त्रकाव्य (व्याकरणेतरविषय)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/08_anya_shAstrakAvya_vyAkaraNetaraviShaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/08_anya_shAstrakAvya_vyAkaraNetaraviShaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपर्युक्त सभी शास्त्रकाव्य संस्कृत व्याकरण का ज्ञान कराने के उद्देश्य से रचे गये हैं, अन्य विधाओं की काव्यपद्धति से ज्ञान कराने के लिये भी कतिपय काव्य रचे गये। ऐसे काव्यों में दामोदर का &amp;lsquo;कुट्टनीमतम्&amp;rsquo; प्रथमतः उल्लेख्य है। आपाततः यह शृंगारित काव्य प्रतीत होता है, पर इसमें कवि का उद्देश्य वैशिक जीवन, उनके कर्त्तव्याकर्त्तव्यों की उपस्थापना के साथ-साथ संगीत, नृत्य एवं नाट्यकला पर स्पष्ट प्रकाश डालना ही है।&#xA;_कविपरिचय : &amp;lsquo;कुट्टनीमतम्&amp;rsquo; के रचयिता कवि दामोदर गुप्त ने स्वयं अपना परिचय यद्यपि कहीं नहीं दिया है, तथापि राजतरंगिणी के निम्न श्लोक से उनके विषय में कुछ ज्ञान प्राप्त हो जाता है -11&#xA;समस स दामोदरगुप्ताख्यं कुटनीमतकारिणम्। जी -&#xA;कविं कविं बलिरिव धुर्य धीसचिवं व्यधात् ।। (राजतरंगिणी ४६६) (राजा जयापीड ने कुट्टनीमतकार कवि दामोदर गुप्त को अपना सचिव ऐसे ही बनाया जैसे बलि ने कवि (शुक्राचार्य) को बनाया था) कुट्टनीमत के अन्त में एक वाक्य मिलता है&#xA;मिट कति की शिकज तिः किनिमशाही १. संस्कृतसाहित्य का आलोचनात्मक इतिहास, भाग-१, पृष्ठ-४४६) तालिका&#xA;२२८&#xA;मा III P काव्य-खण्ड शताला का “इति श्रीकश्मीरमहामण्डलमहीमण्डा राजजयापीड-मंत्रिप्रवरदामोदरगुप्तकविविरचितं कुट्टनीमतं समाप्तम्।&amp;quot; निताशाकामा मतभा  इन दोनों से यह स्पष्ट प्रतीत हो जाता है कि कुट्टनीमतकार कवि का नाम दामोदर गुप्त था तथा वे काश्मीराधिपति राजा जयापीड के समाश्रित कवि एवं उनके मन्त्री भी थे।&#xA;काल-निर्धारण : आधुनिक कालविदों के अनुसार राजा जयापीड का काल ८३४ वि. सं.-८७० वि.सं. (७७ से ८१३ सन) निर्धारित होता है। कल्हण ने जयापीड का राज्यकाल ८०८ वि.सं. से ८३६ वि.सं. (७१५ ई. से ७८२ ई.) तक स्वीकार किया है। राजतरंगिणी की भूमिका में पाश्चात्त्य विद्वान् स्टेन कोनो ने कल्हण के समय-निर्धारण की अपेक्षा प्रथम निर्धारण को ही प्रामाणिक माना है। अतः यह कहा जा सकता है कि कवि दामोदर गुप्त का स्थितिकाल आठवीं शताब्दी है। मांगी कि&#xA;रचना : &amp;lsquo;कुट्टनीमतम्&amp;rsquo; दामोदर गुप्त की एकमात्र उपलब्ध एवं ज्ञात रचना है। वल्लभदेव ने &amp;lsquo;सुभाषितावली&amp;rsquo; में दामोदर गुप्त के नाम से चार श्लोक उद्धृत किये हैं। परन्तु कुट्टीमतम् में ये श्लोक प्राप्त नहीं होते। अतः कुछ विद्वानों का मत है कि निश्चय ही कवि दामोदर गुप्त ने कोई अन्य काव्य भी प्रणीत किया होगा। &amp;lsquo;कुट्टनीमत&amp;rsquo; काव्य में कवि की परिपक्वता एवं विभिन्न शास्त्रों में परिनिष्ठता देखकर भी यही आभास मिलता है कि यह कवि का प्रथम प्रणयन नहीं है। परन्तु अद्यावधि इस अनुमान को सत्य सिद्ध करने का&#xA;आधार प्राप्त नहीं हो सका है। पिता&#xA;विषयवस्तु : कवि दामोदर गुप्त ने अपने काव्य &amp;lsquo;कुट्टनीमतम्&amp;rsquo; में प्रधानतया वैशिक जीवन को ही विषय बनाया है। प्रथम दृष्ट्या यह कथोपकथन द्वारा वाराणसी की गणिका के उपाख्यान को वर्णित करता प्रबन्धकाव्य ही प्रतीत होता है, परन्तु कवि दामोदर गुप्त ने इसी कथाव्याज से &amp;lsquo;वात्स्यायन&amp;rsquo; के &amp;lsquo;कामसूत्र&amp;rsquo; एवं भरत के नाट्यशास्त्र में प्रतिपादित &amp;lsquo;वैशिक&amp;rsquo; विवरण को स्पष्टतया उपस्थापित करने का सफल प्रयास किया है। काव्य के अन्त में कवि द्वारा लिखित श्लोक -&#xA;काव्यमिदं यः श्रृणुते सम्यक् काव्यार्थपालनेनासौ।&#xA;नो वञ्च्यते कदाचिद्विटवेश्याधूर्त कुट्टनीभिरिति।। १०५८ ।। कि यार -भी इसी दृष्टि को पुष्ट करता है। कवि समाज को वेश्याओं की प्रवंचना से बचाना चाहता है।&#xA;इस काव्य में वाराणसी की एक सुन्दरी वेश्या मालती को, जो कामुकों के हृदयहरण में अक्षम है-कुट्टनी विकराला द्वारा कामुकहृदयहरणोपायर्यों का उपदेश वर्णित है। मुख्य कथानक की पुष्टि में अवान्तर कथा-प्रबंगों का भी सुन्दर समावेश है।&#xA;वैशिष्ट्य : इसमें सन्देह का कोई अवसर ही नहीं कि कवि दामोदर गुप्त का यह काव्य अत्यन्त महत्त्वपूर्ण एवं उपादेय है। इसके महत्त्व की पुष्टि इसी तथ्य से हो जाती है&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्थानकाव्य, चित्रकाव्य तथा बमककाव्य&#xA;२२६ कि आचार्य मम्मट ने अपने काव्यप्रकाश में इस काव्य के दो श्लोक (१०३, ६६७) उद्धृत किये हैं। इतना ही नहीं, सुभाषितावली, कविकण्ठाभरण, पंचतन्त्र, दुर्घटवृत्ति, मंखकोश टीका, कविवचनसमुच्चय, सूक्तिमुक्तावली, अलंकारसर्वस्व, धीरस्वामीकृत अमरकोश-टीका आदि काव्यों में कुट्टनीमतम् के श्लोक उद्धृत प्राप्त होते हैं। कुछ कामशास्त्रीय बौद्धग्रन्थों में भी &amp;lsquo;कुट्टनीमतम्&amp;rsquo; का उल्लेख प्राप्त होता है। इनसे इस ग्रन्थ का महत्त्व एवं लोक में उसकी प्रतिष्ठा सुस्पष्ट है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ मसिन्धानकाव्य, यमककाव्य तथा चित्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/09_masindhAnakAvya_yamakakAvya_tathA_chitrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/09_masindhAnakAvya_yamakakAvya_tathA_chitrakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ये तीनों ही प्रकार के काव्य शब्दालंकारों पर आश्रित हैं। ध्वनिवादियों की परिभाषा में इन्हें अधमकाव्य कहा जा सकता है। सन्धानकाव्य का आधार श्लेष है। महाकवियों ने अपने श्लेषनिर्वाहकौशल का इस सीमा तक प्रदर्शन किया है कि पूरे के पूरे महाकाव्य में एक साथ-दो-दो, तीन-तीन या सात-सात तक कथाएँ एक साथ चलती हैं, एक ही पद्य से अनेक निकलते हुए इन समस्त कथाओं के क्रम को एक साथ आगे बढ़ाया जाता है। किरण सन्धानकाव्यों की एक सुदीर्घ परम्परा संस्कृत साहित्य में विकसित हुई। ये काव्य प्रायः दुरूह और व्याख्यागम्य ही होते हैं, पर इनका मूल भर्तृहरि जैसे महाकवियों की सरल, प्रसादगुणसम्पन्न परम्परा में देखा जा सकता है। एक ही पद्य के प्रसंगान्तर से दो पृथक्-पृथक् अर्थ निकलते हैं। मम्मट ने इस तथ्य को स्पष्ट करने के लिये भर्तृहरि का यह पद्य उदाहृत किया है -&#xA;HTTE&#xA;मात्सर्यमुत्सार्य विचार्य कार्यमार्याः समर्यादमुदाहरन्त।&#xA;सेव्याः नितम्बाः किमु भूधराणामुतस्मरस्मेरविलासिनीनाम् ।। रा इस पद्य का शृङ्गार रस के प्रसंग में शृङ्गारपरक अर्थ निकलेगा, तो शान्त रस के प्रकरण में निर्वेदपरक। इस परम्परा में शृङ्गारवैराग्यतरङ्गिणी जैसे काव्यों की रचना हुई, जिनमें पूरे काव्य में सारे पद्य इस प्रकार द्विविध प्रसंग के अनुसार द्विविध अर्थ देते चलते हैं।&#xA;यमक और चित्रबन्धों के प्रयोग में संस्कृत कवियों ने भाषानैपुण्य का, अति पर&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;२३१ जाकर प्रदर्शन किया है। यद्यपि यमक का प्रयोग तो वाल्मीकि और कालिदास जैसे महाकवियों ने भी किया था, और भारवि, माघ आदि कवियों ने भी यथास्थल यमक के साथ-साथ चित्रबन्धों का प्रयोग अपने महाकाव्यों में किया, पर कालिदास तक तो यमक अनायास कविता में आ गया है, माघ आदि में भी यमक के लिये सर्वकष आग्रह नहीं है। कुछ परवर्ती कवियों ने तो पूरे के पूरे महाकाव्य या खण्डकाव्य आद्यन्त यमक का निर्वाह&#xA;करते हुए रचना करने का बीड़ा उठाया। ऐसे कुछ काव्यों की चर्चा यहाँ प्रस्तुत है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० राघवपाण्डवीयम् ( धनञ्जय )</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/10_rAghavapANDavIyam_dhananjaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/10_rAghavapANDavIyam_dhananjaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि और रचनाकाल : इस काव्य के रचयिता महाकवि धनञ्जय हैं। कवि ने अपने वंश या गुरुवंश अथवा अपने पूर्ववर्ती किसी भी कवि या आचार्य का उल्लेख नहीं किया है। टीकाकार नेमिचन्द्र ने इस काव्य के अन्तिम श्लोक की व्याख्या में कवि के पिता का नाम वसुदेव, माता का नाम श्रीदेवी और गुरु का नाम दशरथ सूचित किया है। संभावना की जाती है कि कवि गृहस्थ था। कवि धनञ्जय की यह कृति अपने ही युग में बड़ी उत्कृष्ट समझी जाने लगी थी। बाद के कवियों ने इसकी बहुत प्रशंसा की है। वस्तुतः महाकवि दण्डी के पश्चात धनञ्जय ने ही इस प्रकार के काव्य का प्रणयन किया था। धारानरेश भोज ने अपने &amp;lsquo;श्रृगारप्रकाश&amp;rsquo; (११वीं शती का मध्य) में &amp;ldquo;दण्डिनो धनञ्जयस्य वा द्विसंधानप्रबंधो रामायणमहाभारतार्थावनुबध्नाति&amp;rsquo;&amp;rsquo; द्वारा कवि का स्मरण किया है। वादिराज ने पार्श्वनाथ चरित (सन् १०२५) में इस काव्य की प्रशंसा की है। द्विसन्धानकाव्य पर कुछ टीकाएँ भी प्राप्त होती हैं। धनञ्जय का समय आठवीं शती के मध्य और सन् ८१६ के बीच माना जा सकता है। वस्तुतः इनका समय नवीं शती के पश्चात नहीं हो सकता है। पं. बलदेव उपाध्याय ने इस कवि का समय ११८० वि.सं. से ११९७ वि.सं. (११२३ ई. से ११४० ई.) माना है। मा TFIFE&#xA;राघवपाण्डवीयम् : महाकवि धनञ्जय के प्रस्तुत काव्य &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; को प्रथम उपलब्ध द्विसन्धानकाव्य कहा जा सकता है। इस काव्य में रामायण एवं महाभारत दोनों कथाओं का युगपत् समुपस्थापन कर एक नवीन सन्धानकाव्यपरम्परा का आरम्भ किया गया-जिस परम्परा का आगे-प्रायः चार सौ वर्षों तक पल्लवन करने में अनेक कवि सप्रयत्न परिलक्षित होते हैं। इस रचना के पूर्व भी महाकवि दण्डी ने किसी सन्धानकाव्य की रचना की थी, ऐसा संकेत सरस्वतीकण्ठाभरण में प्राप्त होता है, परन्तु अद्यावधि दण्डी की कोई सन्धानरचना उपलब्ध नहीं हो सकी है।&#xA;विषयवस्तु : यह महाकाव्य १८ सर्गों में विभक्त है और इसमें कुल ११०५ श्लोक हैं। इसमें रामायण और महाभारत की कथा एक साथ कुशलतापूर्वक उपनिबद्ध की गयी&#xA;है। इसका प्रत्येक श्लोक व्यर्थक है। एक अर्थ से रामचरित निकलता है और दूसरे अर्थ । से कृष्णचरित। मित&#xA;१. संस्कृत साहित्य का इतिहास (१९५६), पृ.२६७। वाली गायिक&#xA;२३२&#xA;काव्य के आरम्भ में मुनिवसुव्रत और नेमिनाथ के स्तवन के पश्चात् सरस्वती की वन्दना की गयी है। श्लेषालंकार की सहायता से राम और पाण्डवों की कथा का वर्णन किया गया है। इसके प्रथम सर्ग में अयोध्या और हस्तिनापुर का वर्णन है। दूसरे सर्ग में दशरथ&#xA;और पाण्डुराज तथा उनकी रानियों का वर्णन किया गया है। तीसरे सर्ग में राम, लक्ष्मण, भरत और शत्रुघ्न का जन्म, उनका विवाह, पराक्रम तथा दूसरी ओर पाण्डवों का जन्म, युधिष्ठिर का विवाह, घृतराष्ट्र के पुत्रों का जन्म आदि घटनाओं का वर्णन है। चतुर्थ सर्ग में राघव-पाण्डवारण्यगमन के पश्चात् पञ्चम सर्ग में तुमुल-युद्ध और छठे सर्ग में खरदूषण-वध और गोग्रहनिवर्तन वर्णित है। सातवें सर्ग में सीताहरण और धर्मराज का कृष्ण से सहायता के लिये द्वारवती जाने का वर्णन है। आठवें सर्ग में लड़का-द्वारवती-प्रस्थान, नवम सर्ग में माया-सुग्रीव-विग्रह तथा जरासन्ध-बल-विद्रावण और दशवें सर्ग में लक्ष्मण-सुग्रीव-विवाद तथा जरासन्ध के दूत व कृष्ण के मध्य विवाद वर्णित है। ग्यारहवें सर्ग में सुग्रीव-जाम्ब-हनुमान के बीच परामर्श एवं नारायण-पाण्डवादि परामर्श, बारहवें सर्ग में लक्ष्मण द्वारा तथा कृष्ण द्वारा कोटिशिला का उद्धरण तथा तेरहवें सर्ग में हनुमान एवं कृष्ण का दूत बनकर जाना वर्णित है। चौदहवें सर्ग में सैन्य-प्रयाण, पन्द्रहवें सर्ग में पुष्पावचय एवं जलकेलि, सोलहवें सर्ग में युद्ध और सत्रहवें सर्ग में वर्षा, रात्रि व सुरत-क्रीडा का वर्णन है। अठारहवें सर्ग में रावण एवं जरासन्ध का वध वर्णित है। सीता को लेकर राम अयोध्या वापस आते हैं और निष्कण्टक राज्य करने लगते हैं। इधर श्रीकृष्ण भी जरासन्ध को परास्त कर पाण्डवों की मित्रता का निर्वाह करते हुए निष्कण्टक राज्य सञ्चालित करते&#xA;ANTE धनञ्जय ने काव्य के प्रत्येक सर्ग के अन्तिम श्लोक में &amp;lsquo;धनञ्जय&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग किया है इसीलिए इस काव्य को &amp;lsquo;धनञ्जयाङ्क&amp;rsquo; नाम से भी जाना जाता है। अपराए । &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; काव्य कवि धनञ्जय के अद्भुत वैदुष्य, संस्कृत भाषा पर अद्वितीय&#xA;अधिकार एवं विलक्षण कवित्वशक्ति का अद्वितीय निकष है। कवि राजशेखर द्वारा कवि धनञ्जय की स्तुति में निबद्ध एक पद्य &amp;lsquo;सूक्तिमुक्तावली&amp;rsquo; में प्राप्त होता है - आज&#xA;द्विसन्धाने निपुणतां सतां चक्रे धनञ्जयः। - जि पाजायया जातं फलं तस्य सतां चक्रे धनं जयः।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ राघवपाण्डवीयम् (कविराजसूरी)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/11_rAghavapANDavIyam_kavirAjasUrI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/11_rAghavapANDavIyam_kavirAjasUrI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लेखक-परिचय : &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; काव्य के रचयिता कवि &amp;lsquo;कविराजसूरि&amp;rsquo; हैं। पुरातत्वविद् के.बी. पाठक के अनुसार &amp;lsquo;कविराज&amp;rsquo; यह इनका उपनाम था, इनका वास्तविक नाम &amp;lsquo;माधव भट्ट&amp;rsquo; था। परन्तु डा. सुब्बैया के अनुसार इन्होंने स्वयं अपने काव्य &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; में कविराज के अनन्तर &amp;lsquo;सूरि&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग किया है। डा. सुब्बैया के अनुसार &amp;lsquo;सूरि&amp;rsquo; शब्द नाम के अनन्तर ही प्रयुक्त होता है&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य वेर म तस्यावदातैः कविसूक्तिसूत्रैः संस्यूतनानागुणरत्नराशेः। विनोदहेतोः कविराजसूरिर्निबन्धनद्वन्द्वमिदं विधत्ते।।&#xA;(रा.पा. १३५) &amp;lsquo;कविराजसूरि&amp;rsquo; ने अपने काव्य राघवपाण्डवीयम् में जो उल्लेख किये हैं तदनुसार कवि &amp;lsquo;कविराज&amp;rsquo; कादम्बवंश के राजा कामदेव-जो जयन्तीपुरराधिप थे-के आश्रित कवि थे।&#xA;राजा कामदेव का समय वि.सं. १२३६ से १२४४ (११८२ से ११८७ ई.) है। अतः यह निर्धारित है कि कविराजसूरि का समय बारहवीं शताब्दी का उत्तरार्ध है।&#xA;रचना-कविराजसूरि की एकमात्र रचना है &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo;। यह १३ सर्गों का महाकाव्य है। इसमें कवि ने प्रत्येक सर्ग के अन्तिम श्लोक में कामदेव शब्द का प्रयोग किया है। इसी कारण इस काव्य को &amp;lsquo;कामदेवाक&amp;rsquo; काव्य भी कहा गया है। प्रस्तुत काव्य में कवि ने श्लेष की सहायता से आरम्भ से अन्त तक रामायण एवं महाभारत के कथानकों का निर्वाह किया है। कवि ने प्रस्तुत काव्य में वर्णित दो सर्वथा भिन्न कथानकों में भी अति सूक्ष्म&#xA;दृष्टि से साम्य की प्रस्तुति कर एक ही वाक्य से दोनों कथानकों को उपस्थापित किया है। उदाहरणार्थ रामायण की कथा-राम को विश्वामित्र के साथ भेजना का साम्य महाभारतीय कथा-युधिष्ठिर के वारणावत नगर भेजने से, ताड़का का हिडिम्बा से, सीता-स्वयंवर में धनुभंग का द्रौपदी-स्वयंवर में लक्ष्यभेदन से साम्य प्रस्तुत कर अद्भुत चमत्कार उपस्थापित । किया है। इसी प्रकार कवि ने सम्पूर्ण महाकाव्य में रामायणीय घटनाओं को महाभारत की&#xA;उन-उन घटनाओं से सम्बद्ध कर वर्णित किया है। कवि ने प्रस्तुत काव्य में स्वयं अपने &amp;ldquo;काव्य की निबन्धनशैली की रूप-रेखा निम्न श्लोकों द्वारा प्रदर्शित की है-तलागार&#xA;प्रायः प्रकरणैक्येन विशेषणविशेष्ययोः।। II हिरा परिवृत्त्या क्वचित्तद्वदुपमानोपमेमयोः।। म नि क्वचित् पदैश्च नानार्थैः क्वचिद्वक्रोक्तिभङ्गिभिः।&#xA;विधास्यते मया काव्यं श्रीरामायणभारतम्।। (रा.पा. ११३७-३८) छन्द एवं अलंकार-&amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; काव्य में कवि ने अपने छन्दः प्रयोग-नैपुण्य का स्पष्ट निदर्शन किया है। जहाँ कवि अनुष्टुप छन्द का प्रयोग सामान्य सूचना प्रदान करते समय करता है, वहीं विषयगाम्भीर्यानुरोधेन शार्दूलविक्रीडित का भी प्रयोग किया है। सामान्यतया इन्द्रवजा, उपेन्द्रवजा, स्रग्धरा का ही प्राधान्येन उपभोग किया गया है। स्थान-स्थान पर प्रायः सभी प्रसिद्ध एवं अप्रसिद्ध छन्दों का भी प्रयोग कवि ने किया है ताडकावधप्रसंग में कवि ने &amp;lsquo;कालभारिणी&amp;rsquo; नामक छन्द का प्रयोग किया है जो प्रायः अप्रयुक्त&#xA;१. अस्ति कादम्बसन्तान-सन्तानकनवाकरः। म FIR मत मणीयमाहाचा कशात कामदेवः क्षमादेव-कामधेनुर्जनेश्वरः।। (रा.पा. १।१३) ना कि विपी कील२४&#xA;मामला पण मला काव्य-खण्डमा याता अपि स्वयममेधितचित्रभानुहेतिस्फुरितां तां वसतिं विहाय भूपः। सि वनान्तरममुद्यतारिभीमः सुगुरोर्भूतधुरो घरः प्रणेदे।।।&#xA;(रा.पा. १८१) दो कथाओं का युगपत् समुपस्थापन रूपी कठिनतम कार्य में भी कवि दत्तावधान है और स्थान-स्थान पर उपमा, उत्प्रेक्षा, काव्यलिंग विरोधाभास-सन्देह संभावना आदि प्रायः सभी महत्त्वपूर्ण अलंकारों का अतिरमणीय प्रयोग भी प्रस्तुत काव्य में प्राप्त होता है।&#xA;निःसन्देह कविश्रेष्ठ कविराज ने प्रस्तुत काव्य में अपनी अलौकिक कवि-प्रतिभा का । प्रदर्शन कर चमत्कारप्रधान काव्य-रचयिताओं में अपना स्थान बनाया है। स्वयं कविराज&#xA;सबन्धुर्बाणभट्टश्च कविराज इति त्रयः। वक्रोक्तिमार्गनिपुणाश्चतुर्थो विद्यते न वा।।&#xA;(रा.पा. १।४१) धतिला कह कर अपने आपको सुबन्धु एवं बाणभट्ट की समकक्षता प्रदान करते हैं। कवि के&#xA;अद्भुत रचनाकौशल को देखते हुए कवि की गर्वोक्ति उचित ही प्रतीत होती है। शाशा इतने जटिल कथानक का निर्वाह करते समय कवि का दो चार स्थानों पर निर्वहण में स्खलन भी हुआ है, यथा कवि ने पाण्डव-पक्ष का वर्णन राम के वर्णन से मिलाकर तथा कौरवपक्ष का वर्णन रावण-पक्ष के वर्णन से मिलाकर करने का उपक्रम किया था। सामान्यतया कवि ने इसका पूर्ण निर्वाह भी किया है- परन्तु दो तीन स्थानों पर निर्वहणक्रम भंग भी हुआ है, यथा- रावण के हाथों जटायु की दुर्दशा का साम्य भीम के हाथों हुई जयद्रथ की दुर्दशा से, मेघनाद द्वारा हनुमान के बन्धन का साम्य विराट् नगर में अर्जुन द्वारा दुर्योधन के अवरोध से, किया गया। इन दो तीन घटनाओं के अतिरिक्त कवि ने अपने उपक्रम का सर्वत्र निर्वाहकर संस्कत-साहित्याकाश में एक जाज्वल्यमान नक्षत्र के समान अतीव चमत्कारजनक काव्य की रचना की है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ पार्वतीरुक्मिणीयम् (विद्यामाधव)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/12_pArvatIrukmiNIyam_vidyAmAdhava/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/12_pArvatIrukmiNIyam_vidyAmAdhava/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&amp;lsquo;पार्वतीरुक्मिणीयम्&amp;quot; काव्य के रचयिता कवि विद्यामाधव चालुक्यवंशी राजा सोमदेव के सभापण्डित थे। ऐतिहासिकों ने सोमदेव का समय ११२६ से ११३८ ई. स्वीकार किया है। कवि विद्यामाधव गुणवती के निकटस्थ नीलालय के निवासी थे। कवि विद्यामाधव ने प्रस्तुत काव्य के अतिरिक्त &amp;lsquo;किरातार्जुनीयम्&amp;rsquo; आदि अनेक काव्यग्रन्थों पर टीकाएँ लिखी हैं। ये वेद वेदांग के प्रकाण्ड विद्वान थे।&#xA;&amp;lsquo;पार्वतीरुक्मिणीयम्&amp;rsquo; काव्य : सर्गों में विभक्त है। इसमें श्लेष की सहायता से पार्वती एवं रुक्मिणी के परिणय की कथा एक साथ वर्णित है। कवि की काव्यशैली अतीव मनोहर&#xA;२३५&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य है। उसकी प्रांजल भाषा एवं मनोरम काव्यशैली का निदर्शन निम्न श्लोक से हो जाता है&#xA;नाम्ना कृतोमेशसमानधाम्ना तीन&#xA;अष्टा सा रुक्मिणी रत्नकृतीर्द्विजेभ्यः । प्रयच्छता नामगुणस्य वेत्रा।&#xA;वा पित्रा स्वमित्राभिवृतेन तेन ।। मद्रासस्थित ओरिएण्टल ग्रन्थालय में इस काव्य की हस्तलिखित प्रति उपलब्ध है।&#xA;रामपालचरित-कवि सन्ध्याकरनन्दी ने बारहवीं शती के उत्तरार्ध में &amp;lsquo;रामपालचरित&amp;rsquo; नामक द्विसन्धानकाव्य का प्रणयन किया है। पिता का नाम &amp;lsquo;प्रजापतिनन्दी&amp;quot; था। ये राजा रामपाल के मन्त्री थे। कवि सन्धाकरनन्दी ने, जो राजा रामपाल के पुत्र मदनपाल के समसामयिक थे-अपने पिता से राजा रामपाल का चरित्र प्राप्त कर उसी कथानक को अपने काव्य का मुख्य विषय बनाया। कवि ने श्लेष की सहायता से राजा रामपाल के वृत्तान्त के साथ-साथ दशरथनन्दन श्रीराम की कथा भी युगपत् समुपस्थापित की है।&#xA;काव्य के अन्त में कवि-प्रशस्ति में जो विवरण दिया गया है तदनुसार कवि का निवास स्थान &amp;lsquo;पुण्ड्रवर्धन&amp;rsquo; के निकट &amp;lsquo;बृहद्बट&amp;rsquo; था। इसके पितामह का नाम पिनाकनन्दी था। कवि के पिता काव्य के नायक राजा रामपाल (१०७७-११२० ई.) के मन्त्री (सन्धिविग्रहक) थे। मदनपाल ने ११६० ई. तक शासन किया था अतः कवि का समय बारहवीं शताब्दी का उत्तरार्ध माना जा सकता है।&#xA;रामपालचरित चार परिच्छेदों में विभक्त है। इसमें २२० आर्याछन्द हैं। कवि ने राजा रामपाल का साम्य श्रीराम से तथा उनके पुत्र कुमारपाल, मदनपाल एवं पौत्र गोपाल का साम्य भरत शत्रुघ्न एवं कुश से किया है।&#xA;काव्य श्लेषप्रधान होने के कारण अत्यन्त क्लिष्ट है परन्तु कवि ने उसे रसस्रवन्ती रचना बताया है। कथानक के अप्रसिद्ध होने के कारण भी काव्य की क्लिष्टता बढ़ गयी&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ श्रीहरदत्तसूरिविरचितराघवनैषधीयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/13_shrIharadattasUrivirachitarAghavanaiShadhIyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/13_shrIharadattasUrivirachitarAghavanaiShadhIyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कवि-परिचय : &amp;lsquo;राघवनैषधीयम्&amp;rsquo; के रचयिता कवि श्रीहरदत्तसूरि के जीवनवृत्तान्त के विषय में काव्य के अन्तिम दो त्रुटित श्लोकों से जो कुछ संकेत प्राप्त होते हैं, तदनुसार हरदत्तसूरि गर्ग गोत्रीय थे। इनके पिता का नाम जयशंकर था। ये ज्योतिषशास्त्रज्ञ, नीतिशास्त्रविशारद एवं धर्मोपदेशनिपुण कविश्रेष्ठ थे। श्री हरदत्तसूरि इन्हीं जयशंकर के पुत्र थे। हरदत्तसूरि व्याकरणमहाभाष्य एवं छन्दः शास्त्र के अधीती विद्वान एवं कविवर थे&#xA;।&#xA;गर्गर्षिवंशतिलको जयशंकराख्यो यसमा भाग लिन । ज्योतिर्विदां प्रणयकृत्सुकवीन्द्रमान्यः पन्ना आध्यात्मिकावगतिशान्तिपरायणोऽभूदू धर्मोपदेशनपटुर्जयबोध आसीत् ।। तत्सूनुर्हरदत्त इत्यमलधीः श्रीमत्फणींद्रोदिते भाष्ये पाटवतः प्रथामधिगतश्छन्दश्चितीनां बुधः। ना&#xA;साहित्यार्णवमन्थनैक को कालनिर्णय : कवि हरदत्तसूरि के स्थितिकाल का निर्धारण करने के लिए यद्यपि कोई निश्चित प्रमाण-पलब्ध नहीं है, तथापि इनकी रचना पर कविराज विरचित &amp;lsquo;राघवपाण्डवीयम्&amp;rsquo; के प्रभाव को परिलक्षित कर यह कहा जा सकता है कि इनका स्थितिकाल कविराज के अनन्तर होना चाहिए। ऐतिहासिकों के अनुसार कविराज जयन्तीपुर के शासक कादम्बवंशज राजा कामदेव के आश्रित थे। राजा कामदेव का समय ११८२ से ११८७ ई. निर्धारित है। अतः कवि हरदत्तसूरि का समय तेरहवीं शताब्दी के पूर्वार्द्ध के आसपास निर्धारित किया जा सकता है। कुछ विद्वानों ने प्रस्तुत काव्य का रचनाकाल अठारहवीं शताब्दी का पूर्वार्ध माना है। ऐसा प्रतीत होता है कि इस काव्य की &amp;lsquo;काश्मीरनरेश-ग्रन्थालय&amp;rsquo; से उपलब्ध एकमात्र हस्तप्रति में उल्लिखित “आकाशाम्नायाद्रिचन्द्रे (१७४०) शके कृष्णत्रयोदशीयुते भौमर्कनक्षत्रे ह्यलिखत्मवल्लभः&amp;quot; इस वचन के आधार पर उन विद्वानों ने ऐसा निर्णय किया होगा। वस्तुस्थिति तो यह है कि उक्त वचन से प्राप्त समय तो पुस्तकलेखन का है&#xA;न कि काव्यरचना का।&#xA;राधवनैषधीयम् : कवि हरदत्तसूरि की एकमात्र रचना &amp;lsquo;राघवनैषधीयम्&amp;rsquo; काव्य है। इस काव्य में कवि ने दशरथनन्दन श्रीराम एवं निषधाधिपति राजा नल के जीवनवृत्तान्त को एक साथ वर्ण्य-विषय के रूप में स्वीकृत किया है।&#xA;प्रस्तुत काव्य दो सर्गों में विभक्त है। प्रथम सर्ग में १२४ श्लोक एवं द्वितीय सर्ग में कुल २२ श्लोक हैं। इनमें से प्रथम सर्ग के अन्तिम दो श्लोक तथा द्वितीय सर्ग के अन्तिम श्लोक के दो चरण त्रुटित हैं। प्रथम सर्ग में कवि ने श्रीराम के जन्म से लेकर सीता के पातालगमनपर्यन्त एवं नल के जन्म से लेकर दमयन्ती द्वारा नल की पुनः प्राप्तिपर्यन्त कथा श्लेषमयी कविता द्वारा युगपत् वर्णित की है। द्वितीय सर्ग में कवि ने एकार्थक कविता का प्रयोग कर प्रथम सर्ग की जटिलता से पाठकों को मुक्ति प्रदान की है। इस सर्ग में प्रधानतया ऋतुवर्णन ही किया गया है। इस सर्ग के अन्तिम दो श्लोकों में कविपरिचय प्राप्त होता है।&#xA;भाषा : &amp;lsquo;राघवनैषधीयम्&amp;rsquo; की भाषा विशेषतया प्रथम सर्ग में अत्यन्त क्लिष्ट है। यतः कवि ने दो नितान्त भिन्न कथानकों को एक साथ कविता का वर्ण्य विषय बनाया है। अतः उसमें शब्दों की खींचतान ही प्रधानता को पा सकी है। दूसरी ओर १२४ श्लोकों में विशाल कथानक को समाविष्ट करने का प्रयास तथा दोनों कथानकों में साम्यान्वेषण का प्रयत्न&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;२३७ केवल उन्हीं कथांशों की सूचना मात्र दिला पाया है, जिनमें कथं कथमपि समानता आविष्कृत की जा सकी है। यतः राम एवं नल के चरित्र में साम्य सहज सुलभ नहीं है। अतएव इस प्रयत्न में कवि को अत्यन्त प्रयास करना पड़ा है। उदाहरणार्थ हम निम्नलिखित श्लोक को ले सकते हैं, इसमें यज्ञ की समाप्ति के अनन्तर महर्षि विश्वामित्र राजा जनक से कहते हैं कि यदि मेरे कथन से तुम राम को शिव-धनु दिखाओगे तो निःसन्देह तुम्हें हर्ष की प्राप्ति होगी- का&#xA;विना बभाषे कहकं सवान्ते श राणPPEEFFER तपस्विना भोणिपतिर्विनीतः।लात्कायमा कोदण्डमग्रं परिदर्शयंस्त्वं&#xA;रामाय तोषं खलु लप्स्यसे मे।। (१।१२) यहाँ राम के पक्ष में &amp;lsquo;सवान्ते&amp;rsquo; (सवस्य यज्ञस्य अन्ते) का अर्थ यज्ञ की समाप्ति के अनन्तर है वहीं नलपक्ष में &amp;lsquo;सवान्ते&amp;rsquo; को &amp;lsquo;षु&amp;rsquo; अभिषवे धातु से निर्मित कर तथा अभिषव का अर्थ पीडन लेकर &amp;lsquo;हंस के मुक्त होने के अनन्तर&amp;rsquo; - यह अर्थ किया गया है, इसी प्रकार इस श्लोक में प्रयुक्त विना&amp;rsquo; &amp;lsquo;रामाय&amp;rsquo; आदि शब्दों से भी सप्रयास दो अर्थ निकालने पड़ते&#xA;हैं।&#xA;अलंकार-प्रयोग:दो विभिन्न वर्णनों को युगपत् प्रस्तुत करने के लिए दत्तावधान कवि हरदत्तसूरि की इस रचना में कवि का सम्पूर्ण ध्यान &amp;ldquo;श्लेष&amp;rsquo; के प्रयोग में ही यद्यपि व्यापृत है, तथापि रचना में कहीं-कहीं स्वाभाविकरूपेण अर्थालंकारों का समुदय अत्यन्त ही हृदयावर्जक है। राम एवं नल को देख उनकी सुन्दरता से आश्चर्यान्वित जनों द्वारा उनके विषय में किये जा रहे वितर्क में &amp;lsquo;सन्देह&amp;rsquo; अलंकार की छटा नितान्त रमणीय है। कार&#xA;&amp;ldquo;कामोऽयं कथमगी वृत्रध्नोऽयं कथं द्विनेत्र इति। गरम&#xA;ब्रघ्नोऽयं न हि तीक्ष्णस्तदित्यमूहा व्यकल्पन्त।। (१।११५) का इसी प्रकार यत्र तत्र उपमा, रूपक, उत्प्रेक्षा आदि अलङ्कारों की भी मनोरम छटा परिलक्षित होती है। भगवान&#xA;व छन्दः प्रयोग : कवि हरदत्तसूरि ने काव्य के प्रथम सर्ग में यद्यपि प्रधानतया उपगीति एवं उपजाति छन्द का ही प्रयोग किया है, परन्तु स्थान-स्थान पर मालिनी-११, भुजंगप्रयात ११३७, १।३८, आर्या ११६१ १६६, १/१०२, ११११,१११६ आदि छन्द भी प्रयुक्त हैं। द्वितीय सर्ग में कवि ने पृथ्वी, प्रमाणिका, प्रहर्षिणी, शार्दूलविक्रीडित, वसन्ततिलका, स्रग्धरा आदि प्रायः समस्त महत्त्वपूर्ण छन्दों का प्रयोग किया है। मामी की कामना&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ यादवराघवीयम् (वेंकटाध्वरी)</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/14_yAdavarAghavIyam_veMkaTAdhvarI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/14_yAdavarAghavIyam_veMkaTAdhvarI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सत्रहवीं शताब्दी के पूर्वार्ध में कविवर वेंकटाध्वरी ने स्वीय काव्य &amp;lsquo;यादवराघवीयम्&amp;rsquo; में रामायण एवं भागवत की कथा को एक साथ वर्णित किया है। ये बैंकटाध्वरी विश्वगुणादर्शचम्पू के रचयिता वेंकटावरि से अभिन्न हैं। ।&#xA;प्रस्तुत काव्य का कलेवर ३०० श्लोकों का है। इस काव्य की भाषा अतीव कठिन एवं प्रवाहरहित है। इसमें दो कथाओं की उपस्थापना के लिए श्लेष का सहयोग नहीं लिया गया है। इस काव्य की विशेषता यह है कि इस काव्य को सामान्य क्रम से यदि पढ़ा जाय तो रामकथा एवं विपरीत क्रम से पढ़ने पर श्रीकृष्णचरित प्राप्त होता है। अतएव इस कात्य को श्लेषकाव्य न कहकर विलोमकाव्य ही कहना उचित है। काव्य की कठिनता का आभास स्वयं लेखक को भी था सम्भवतः इसी कारण उसने इसे बोधगम्य बनाने के लिए एक टीका भी लिखी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ अन्य सन्थानकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/15_anya_santhAnakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/15_anya_santhAnakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्य सन्धान-काव्यों में &amp;lsquo;नामेयनेमिद्विसन्धान&amp;rsquo; नामक जैन परम्परा के काव्य का हस्तलिखित रूप में विद्यमान होने का विवरण मिलता है। इस काव्य का रचनाकाल संवत्&#xA;History of Classical Sanskrit Literature Sarme&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;२४० १०४० (१०२३ ई.) है। इसके रचयिता सुराचार्य हैं। इसमें तीर्थंकर ऋषभदेव तथा नेमिनाथ का चरित्र एक साथ वर्णित है। इसी नाम से एक काव्य बृहद्गच्छीय हेमचन्द्रसूरि ने भी लिखा था-ऐसा उल्लेख मिलता है। इस काव्य का संशोधन कवि चक्रवर्ती श्रीपाल ने किया। इस काव्य की हस्तलिखित प्रतियाँ बड़ौदा तथा पाटन के ग्रन्थागारों में हैं। इसी प्रकार मनोहर तथा शोभन नामक कवियों ने चतुस्सन्धान नाम से अलग-अलग काव्य लिखे तथा जगन्नाथ कवि के द्वारा सप्तसन्धान तथा चतुर्विंशतिसन्धान तक लिखे जाने का उल्लेख मिलता है। चतुर्विंशतिसन्धान नामक काव्य के प्राप्त होने की सूचना श्रीनाथूराम प्रेमी ने दी है। इस काव्य में प्रत्येक श्लोक के चौबीस-चौबीस अर्थ हैं। यह काव्य वि.सं. १६६६ (१६४२ ई.) में लिखा गया है।&#xA;सह इन सन्धान-महाकाव्यों के अतिरिक्त जैन परम्परा में सन्धानस्तोत्र भी रचे गये, जिनमें निम्नलिखित उल्लेखार्ह हैं- नवखण्डपार्श्वस्तव (ज्ञानसागरसूरि), विविधार्थमय सर्वज्ञस्तोत्र (सोमसागरसूरि)। नवग्रहगर्भितपार्श्वस्तव तथा पार्श्वस्तव (रलशेखरसूरि), पञ्चतीर्थीस्तुति (मेघविजय), व्यर्थकर्णपार्श्वस्तव (समयसमुन्दर) आदि।&#xA;सन्धानपरम्परा का आश्चर्यजनक उदाहरण अष्टलक्षी मिलता है। अकबर के सम्मुख इस ग्रन्थ को आचार्य समयसुन्दर ने प्रस्तुत किया था, इसमें &amp;lsquo;राजानो ददते सांख्यम्&amp;rsquo;-मात्र इस बाक्य के दस लाख बाईस हजार चार सौ सात अर्थ किये गये हैं। इसी प्रकार लाभविजय का एक प्रबन्ध मिलता है, जिसमें एक ही पद्य के पाँच सौ अर्थ किये गये हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ यमककाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/16_yamakakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/16_yamakakAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;वसदव-क-यमककवय&#34;&gt;वासुदेव के यमककाव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कवि वासुदेव केरल के राजा रामवर्मा कुलशेखर के आश्रय में रहे थे, जिनका शासनकाल ८८५ ई. से ६१३ ई. तक है। अतएव वाससुदेव का समय ईसा के नवम और दशम शतकों का सन्धिकाल माना जा सकता है। वासुदेव केरल के प्रतिष्ठित नम्बूतिरि ब्राह्मण परिवार में हुए। इनका निवासस्थान त्रिचूर के निकट पेरुमनम् ग्राम था। माना&#xA;वासुदेव अपनी यमक-रचनाओं के लिये प्रख्यात हैं। नलोदय काव्य इनकी ही कृति कही गयी है। इसके अतिरिक्त युधिष्ठिरविजय महाकाव्य, तीन सर्गों का त्रिपुरदहन काव्य तथा शौरिकथोदय काव्य भी इन्होंने रचे थे।&#xA;युधिष्ठिरविजय में आठ सर्ग तथा ७१E पद्य हैं और महाभारत की कथा प्रस्तुत की गयी है। कथा की यह प्रस्तुति संक्षिप्त और रोचक है। द्वितीय सर्ग में सुभद्राहरण के प्रसंग&#xA;१. विवरण के लिये इ.- संस्कृत काव्य के विकास में जैन कवियों का योगदान : डा. नेमिचन्द्र शास्त्री,&#xA;पृ. ४०-४३। २.. वही, पृष्ठ- ४१&#xA;olitina Tiularine ३. वही, पृष्ठ-४५-४२&#xA;(lotIH&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य में वनविहार, ऋतुओं, सन्ध्या तथा चन्द्रोदय का मनोहारी वर्णन किया गया है। वासुदेव की शैली की विशेषता यह है कि पूरे काव्य में निरन्तर यमक का सधा हुआ प्रयोग उन्होंने किया है, फिर भी भाषा में दुरूहता तथा अर्थबोध की क्लिष्टता नहीं आने दी है। यमक के कारण उनकी कथाप्रस्तुति में लय और संगीतात्मकता का आकर्षण जुड़ गया है। उदाहरण के लिये कृष्ण द्वारा दूत बन कर दुर्योधन के प्रति पाण्डवों को पाँच ग्राम देने का प्रस्ताव -&#xA;अपि विरसं ग्रामाणां पञ्चकमथवा शमाय सङ्ग्रामाणाम्।&#xA;तेभ्यः पौरव देहि प्रीतिं प्रीतेषु तेषु पौरव देहि।। शौरिकथोदय में छः सर्ग हैं। यह श्रीमद्भागवत के दशम स्कन्ध में वर्णित श्रीकृष्णचरित पर आधारित है। यमकसन्निवेश के साथ कथा की काव्यात्मक प्रस्तुति में वासुदेव सफल हुए हैं। कृष्ण की बाललीलाओं का चित्रण कवि ने तन्मय होकर किया है तथा अपने भक्तिभाव को भी अभिव्यक्ति दी है। सुपाठ्यता वासुदेव के काव्य की विशेषता है। उदाहरण के लिये -&#xA;अपि मुहुरम्बालाल्यां विभ्राणः शैशवं घुरं बालाल्याम्। हस्वाङ्गो पीनांसाः सत्रपि हृदयं जहार गोपीनां सः।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ माधवाचार्यकृत यमकभारत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/17_mAdhavAchAryakRta_yamakabhArata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/17_mAdhavAchAryakRta_yamakabhArata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यमकभारत के कर्ता कवि माधवाचार्य का वास्तविक नाम आनन्दतीर्थ है। वे दक्षिण में उडुपी के निकट वेल्ले ग्राम में ११६८ ई. में ब्राह्मणकुल में उत्पन्न हुए थे। उनका जन्म नाम वासुदेव था तथा अपनी प्रतिभा से उन्होंने पूर्णप्रज्ञ की उपाधि पायी। पच्चीस वर्ष की आयु में वे दीक्षा लेकर संन्यासी हो गये। अस्सी वर्ष की आयु में सन् १२७८ ई. में उनका देहावसान हुआ।&#xA;माधवाचार्य ने ३७ ग्रन्थ लिखे हैं, जिनमें अधिकांश दर्शनविषयक हैं तथा कुछ स्तोत्र काव्य हैं। यमकभारत काव्य में उन्होंने पूरे महाभारत की कथा को यमकालकारसमन्वित विशिष्ट शैली में उपनिबद्ध किया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अन्य यमककाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/18_anya_yamakakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/18_anya_yamakakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केरल के महाकवि नारायण ने पन्द्रह सों में &amp;lsquo;सीताहरण&amp;rsquo; महाकाव्य की रचना की। गोविन्दनाथ ने सत्रहवीं शताब्दी में &amp;lsquo;गौरकल्याण&amp;rsquo; नामक काव्य की रचना की। इन दोनों ही कवियों पर ऊपर चर्चित यमककाव्य के लिये प्रख्यात महाकवि वासुदेव का प्रभाव है और तद्वत् यमकनिर्वाह इन्होंने अपने काव्यों में किया है। म&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ चित्रकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/19_chitrakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/19_chitrakAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;रमकषण-वलमकवय&#34;&gt;रामकृष्ण-विलोमकाव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;रामकृष्णविलोमकाव्य के कर्ता सूर्यकवि या सूर्यदास दैवज्ञ पण्डित की उपाधि से भी जाने जाते हैं। वे भरद्वाज गोत्र के पंडित ज्ञानवीराज के पुत्र थे तथा पार्थपुर में निवास करते थे। उनके सप्तम पूर्वपुरुष देवगिरि के राजा राम के आश्रय में रहे। सूर्यकवि ने १५३६ ई. में सूर्यप्रकाश नामक ज्योतिष ग्रन्थ का प्रणयन किया। १५४२ ई. में उन्होंने लीलावती पर टीका लिखी। इनके अतिरिक्त नृसिंहचम्पूः तथा देवेश्वर की कविकल्पलता पर टीका ये दो उनकी रचनाएँ और मिलती हैं।&amp;rsquo; मा&#xA;आशारामकृष्णविलोमकाव्य में कुल ३८ पद्य हैं। प्रत्येक पद्य के पूर्वार्ध को विलोम रूप से (उल्टी तरफ से) पढ़ने से उत्तरार्ध बन जाता है। पूर्वार्ध में राम की कथा है, उत्तरार्ध में कृष्ण की। जिस&#xA;सन्धानकाव्य-परम्परा में निश्चय ही सबसे दुर्गम मार्ग सूर्यकवि ने अपनाया है। उनकी काव्यपद्धति अपने आप में इतनी दुरूह है कि स्वोपज्ञ टीका के बिना उस पर एक पद भी चलना दुष्कर ही है। कवि स्वयं अपने प्रयास की विकटता से सुपरिचित है। उसका कहना है कि उत्क्रम और क्रम दोनों विधियों से छन्दःपुरण भी हो, पदों में साकांक्षता भी रहे और प्रत्येक पद्य में दो-दो अर्थ भी निरन्तर दो अलग-अलग कथा-प्रसंगों के अनुसार समाविष्ट रहें- यह आयाससाथ्य कार्य है। सागर तैर कर पार कर देना आसान है, विलोम-काव्य का रचनापथ तय कर लेना उससे कठिन -&#xA;कदाचिदपि सन्तरेत् कृतिपरो नरो नीरधिं कथञ्चिदपि धावति प्रचुरधाम धाराध्वनिः। ऋतेऽप्यतिविशारदा प्रचुरशारदानुग्रहं विलोमकविताकृती सुकविधीरधारा भवेत्।।&#xA;छन्दःपूरणमुत्क्रमक्रमविधौ साकाङ्क्षता तत्पदे वारम्भात्त्वरिते क्रमोपि सुतरामेतत् त्रयं दुर्गमम् । एवं सत्यपि मन्मतिः कियदपि प्रागल्भ्यमालम्बते तत्सर्वं गुणिनः क्षमन्तु यदहो यूयं श्रमज्ञाः स्वयम्।।&#xA;न (स्वोपज्ञटीका-प्रास्ताविकपद्य) इसमें सन्देह नहीं कि सूर्यकवि ने इस दुष्कर कविकर्म का निर्वाह सफलतापूर्वक किया है। चित्रकाव्य के उनके बंध आकर्षक हैं। यथा - मिलता&#xA;या चिरं विरञ्चिन चिरं विरञ्चिः साकारता सत्यसतारका सा मला&#xA;साकारतासत्यसतारका सा चिरंविरञ्चिर्न चिरं विरञ्चिः ।। २।। १. हिस्ट्री आफ क्लासिकल संस्कृत लिटरेचर, कृष्णमाचारियर पृ. १६५&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्धानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य&#xA;२४३ प्रथम पाद में राम का ब्रह्म के रूप में स्तवन है, द्वितीय में कृष्ण का। &amp;lsquo;चिरं विरंञ्चिन चिरं विरञ्चिः&amp;rsquo; कह कर ब्रह्मा के दो रूपों का संकेत किया गया है, एक चिर है, दूसरा अचिर। पूर्वार्ध में राम के पक्ष में तारक का अर्थ ब्रह्म है, उत्तरार्ध में कृष्ण के पक्ष में सतारक का अर्थ आकाश है।&amp;rsquo;&#xA;__ स्वोपज्ञटीका के अन्त में कवि ने सत्य ही इस रचना को &amp;lsquo;चित्रकवित्वसीमा&amp;rsquo; कहा है (काव्यमाला-११, पृ. १६१)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० शृङ्गारवैराग्यतरङ्गिणी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/20_shRngAravairAgyatarangiNI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/07_shAstrakAvya_sandhAnakAvya_chitrakAvya_tathA_ya/20_shRngAravairAgyatarangiNI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शृङ्गारवैराग्यतरङ्गिणी के रचयिता सोमप्रभाचार्य श्वेताम्बर जैन थे। इनका देशकाल अज्ञात है। वि.सं. १७८५ में आगरा के पंडित नन्दलाल ने इस काव्य की टीका लिखी थी, अतः इस काव्य का रचनाकाल अठारहवीं शताब्दी या उसके पूर्व हो सकता है। श्री नन्दलाल द्वारा प्रदत्त परिचय के अनुसार सोमप्रभाचार्य शतार्थवृत्तिकार कहे जाते थे। अपनी सुखबोधिका टीका को नन्दलाल ने &amp;lsquo;श्लेषौघदुस्तरतरङ्गिणिका&amp;rsquo; बताया है।&#xA;इसमें कोई संदेह नहीं कि कवि सोमप्रभाचार्य श्लेष के प्रयोग में दक्ष हैं। उनका यह काव्य यद्यपि नाम से श्लेषकाव्य प्रतीत होता है, किन्तु इसमें आयंत निर्वेद का भाव ही प्रधान है। शृङ्गार रस के विभावादि का वर्णन कवि ने पूर्वपक्ष के रूप में ही किया है।&#xA;शास्त्रकाव्य, सन्यानकाव्य, चित्रकाव्य तथा यमककाव्य यमक, श्लेष और अनुप्रास का स्फुट चमत्कार पूरे काव्य में कुशलता से प्रकट किया गया है, तथापि कथ्य की सुस्पष्टता अव्याहत बनी रही है। उदाहरण के लिये - TRP कामज्वरातुरमते तव सर्वदास्य वामभूवां यदि कदाचिदवाप्तुमिच्छा। म काम&#xA;यलं विनाप्यखिलजन्यपरम्परासु तज्जातमैव भवतो ननु सर्वदास्यम् ।। (१०)&#xA;हे काम के ज्वर से आतुर मति वाले, यदि तू हर प्रकार से सर्वदा सुंदरी का आस्य (मुख) ही पाना चाहता है, तो यह तेरे लिये अनायास जन्म-जन्मान्तर के लिये सब प्रकार&#xA;से दास्य हो गया। जान ठात जायहाँ &amp;lsquo;सर्वदास्य&amp;rsquo; में यमक का प्रयोग सटीक है। वस्तुतः निर्वेद और सांसारिक विषयों&#xA;से जुगुप्सा के भाव का तीव्र बोध देने के लिये कवि ने यमक और श्लेष को बाधक के स्थान पर साधक बना लिया है, यही इस काव्य की विशेषता है। इसके साथ ही इस कृच्छसाध्य अलंकारयोजना के कारण काव्य में लालित्य और प्रासादिकता का अपकर्ष नहीं हुआ है। कवि ने अपने लक्ष्य को स्पष्टतया कथ्य में बनाये रखा है -&#xA;भवारण्यं मुक्त्वा यदि जिगमिषुर्मुक्तिनगरी&#xA;कार तदानीं मा कार्षीविषयविषवृक्षेषु वसतिम्। यात समाधार यतश्छायाप्येषां प्रथयति महामोहमचिरा दयं जन्तुर्यस्मात् पदमपि न गन्तुं भवति ।। (४५) की&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
