<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१२ परवर्ती गीतिकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;१२ परवर्ती गीतिकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ शृङ्गारतिलक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/01_shRngAratilaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/01_shRngAratilaka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शृङ्गारतिलक ३१ पद्यों की रम्य रचना है, जिसका कर्तृत्व कालिदास पर आरोपित किया जता है, पर भाषा-शैली और अभिव्यक्ति के भेद को देखते हुए यह विक्रमादित्य के समकालिक महाकवि कालिदास की कृति नहीं कही जा सकती।&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य नाम के अनुरूप शृङ्गारतिलक में कवि की शृंगारित मनोवृत्ति प्रकट हुई है। वर्ण्य विषय के केन्द्र में मुग्धा नायिका और उसका सौन्दर्य और विलास है। आंतरिक सौंदर्य की अपेक्षा कवि की दृष्टि हाव, हेला,, विश्रम आदि पर अधिक लगी हुई है और तदनुरूप उसकी भाषा में भी चुलबुलापन और वक्रोक्ति का पैनापन है। एक उदाहरण देखें -&#xA;इन्दीवरेण नयनं मुखमम्बुजेन कुन्देन दन्तमधरं नवपल्लवेन। अङगानि चम्पकदलैः प्रविधाय वैधानिक&#xA;कान्ते कथं घटितवानुपलेन चेतः। (हे कान्ते, तुम्हारा मुख कमल से, नयन नीलकमल से, दांत कन्दकली से, अधर नवपल्लव से तथा शेष अंग चम्पक से बनाकर इतने कोमल पदार्थों का उपयोग करने के पश्चात् - विधाता ने केवल हृदय ही पत्थर का क्यों बना डाला?)&#xA;कुछ पद्यों में मुग्धा, प्रगल्भा, खण्डिता और कलहान्तरिता नायिकाओं की उक्तियां या स्थितियां हैं, तो कुछ में स्वैरिणी नायिकाओं की निर्मर्याद रति की भी विवृति है। इस काव्य में शार्दूलविक्रीडित, वसन्ततिलका, मालिनी, मन्दाक्रान्ता, वियोगिनी, आदि विविध दन्दों का प्रयोग किया गया है।&#xA;इस काव्य के कर्ता कोई परवर्ती कालिदास हो सकते हैं, जिनका समय अनिश्चित&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ मयूर : मयूराष्टक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/02_mayUra_mayUrAShTaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/02_mayUra_mayUrAShTaka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मयूर कवि के सूर्यशतक पर विवेचन इस ग्रन्थ के चतुर्थ अध्याय के मुक्तककाव्य विषयक शतककाव्य में किया गया है। अनुश्रुतियों के अनुसार मयूर, बाण, मातङ्ग-दिवाकर तथा धावक आदि कवि कान्यकुब्ज के महाराज श्रीहर्ष (सातवीं शताब्दी) की सभा को सुशोभित करते थे।&#xA;मयूराष्टक में आठ शृङ्गारपरक पद्य हैं। सभी पद्य स्रग्धरा छन्द में हैं। पूरे अष्ठक में कवि ने अभिसारिका नायिका का ही वर्णन किया है, जो अपने प्रिय से समागम कर के वापस आ रही है। सौन्दर्य तथा लालित्य की दृष्टि से सभी पद्य हृद्य और निरवद्य हैं। स्रग्धरा छन्द का प्रवाह रमणीय है तथा वैदर्भी रीति का वचोविन्यास भी मनोहारी है। उदाहरण के लिए -&#xA;एषा का स्तनपीठभारकठिना मध्ये दरिद्रावती विभ्रान्ता हरिणी विलोलनयना सन्त्रस्तयूथोद्गता। अन्तः स्वेदगजेन्द्रगण्डगलिता संलीलया गच्छति दृष्ट्वा रूपमिदं प्रियाङ्गगहनं वृद्धोऽपि कामायते।।।&#xA;जापान&#xA;काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ दुर्लभ : ऋतुवर्णन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/03_durlabha_RtuvarNana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/03_durlabha_RtuvarNana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालिदास के ऋतुसंहार के पश्चात् ऋतुवर्णन पर लिखी गयी दुर्लभ कवि का ऋतुवर्णन गीतिकाव्य के क्षेत्र में उल्लेख्य रचना है। ऋतुसंहार की भांति इसमें भी छ: सर्गों में छ: ऋतुओं का वर्णन किया गया है। कवि का देशकाल अज्ञात है।&#xA;दुर्लभ कवि का समय अनिर्णीत है। ये सम्भवतः कश्मीर के थे। ऋतुसंहार से इस काव्य की भिन्नता इस बात में है कि आरम्भ ग्रीष्मवर्णन से न करके शरवर्णन से किया गया है। कालिदास की ही भांति वर्णनों में प्रणय तथा शृगार का पुट मिला हुआ है। भारतीय वसुन्धरा की नैसर्गिक सुषमा पर कवि ने तल्लीन होकर विहगावलोकन किया है। पदावली प्रसन्न है तथा वाक्यविन्यास प्रांजल । उपमाओं का प्रयोग परम्पराश्रित होते हुए भी सटीक है। शरवर्णन का एक पद्य द्रष्टव्य है - हिक&#xA;अन्तःसुशीतं बहिरुष्णमुत्तमं सुहंसरावं कमनीयपङ्कजम् । विराजते मानसमम्बुदक्षये प्रसन्नमन्तर्मुनिमानसं यथा।। (१६)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ अन्योक्तिमुक्तालता : महाकवि शम्भु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/04_anyoktimuktAlatA_mahAkavi_shambhu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/04_anyoktimuktAlatA_mahAkavi_shambhu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भल्लटशतक के पश्चात् &amp;lsquo;अन्योक्तिमुक्तालता&amp;rsquo; अन्योक्तिप्रधान काव्य की परम्परा में महत्त्वपूर्ण रचना है। इसके रचयिता कहाकवि शम्भु भी भल्लट की ही भांति कश्मीर के थे, और सुप्रसिद्ध शासक हर्षदेव (११०८६-११०१ ई.) के आश्रय में थे। (महाकवि मङ्ख श्रीकण्ठचरित के कर्ता) ने शम्भु का महाकवि के रूप में स्मरण किया है तथा उनके सुपुत्र आनन्द की भी विविध शास्त्रों के ज्ञाता के रूप में प्रशंसा की है (श्रीकण्ठचरित २५।६७) । मान भल्लटशतक की भांति अन्योक्तिमुक्तालता में विभिन्न क्षेत्रों से उठायी गयी १०८ अन्योक्तियां हैं।&#xA;शम्भु के काव्य पर भल्लट का प्रभाव स्पष्ट है। इनकी अन्योक्तियों में भी उसी प्रकार व्यंग्य का तीखापन और विसंगतियों पर कटाक्ष है। भल्लट के काव्य की सहजता और प्रासादिकता के स्थान पर इनमें कहीं-कहीं शैली का चमत्कार दिखाने की आयासजन्य प्रवृत्ति भी है। हार गूंथने वाले को सम्बोधित करते हुए कवि कहता है -&#xA;उत्फुल्लैर्बकुलैर्लवङ्गमुकुलैः शेफालिकाकुड्मलै नीर्लाम्भोजकुलैस्तथा विचकिलैः क्रान्तं च कान्तं च यत्। तस्मिन् सौरभधाम्नि दाम्नि किमिदं सौगन्ध्यवन्ध्यं मुधा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ राजेन्द्रकर्णपूर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/05_rAjendrakarNapUra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/05_rAjendrakarNapUra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;राजेन्द्रकर्णपूर&amp;rsquo; महाकवि शम्भु की ही दूसरी रचना है, जिसमें उन्होंने राजा हर्ष की प्रशस्ति में कविता के कर्णपूर प्रस्तुत किये हैं। इस प्रशस्तिकाव्य में कुल ७५ पद्य हैं।&#xA;राजा हर्ष (१०८६ ई. -११०१ ई.)। के चरित्र का वर्णन कल्हण की राजतरङ्गिणी में भी विस्तार से प्राप्त होता है, जिसके अनुसार वह प्रतापी और शूरवीर राजा था, पर अपने अपकर्षकाल में वह इतना पतित हो गया था कि कश्मीर में उसने त्राहि-त्राहि मचा दी थी। इस दृष्टि से यह प्रशस्तिकाव्य ऐतिहासिक बोध तथा तथ्यात्मकता से दूर है। इसमें&#xA;कवि ने अपने आश्रयदाता की प्रशंसा में धरती-आकाश एक कर दिया है, यहां तक कि । कश्मीर के इस राजा की केरल पर विजय भी उसने दिखा दी है। संभव है कि महाकवि&#xA;शम्भु ने इस काव्य की रचना उस समय की हो, जब राजा हर्ष का चारित्रिक पतन नहीं हुआ था, और वह अपने उन सद्गुणों के कारण चर्चित था, जिनके लिये कल्हण ने भी उसकी भूरि-भूरि सराहना की है।काव्य-खण्ड&#xA;शम्भु की भाषा में अनुप्रासों की झंकार है, शैली में सरसता, सहजता और प्रासादिकता है, तथा अर्थालंकारों की भी छटा उन्होंने प्रचुर रूप से प्रकट की है। हर्ष के आगे नल, दिलीप, रघु तथा राम तक को विस्मृतप्राय दिखाते हुए वे कहते हैं -&#xA;यो वैरिष्वनलो नलो वसुमतीदीपो दिलीपोऽथ सो यो मानेन पृथुः पृथुर्जगति यो निर्लाघवो राघवः। यः कीर्ती भरतो रतो नृपगुणैर्यः शन्तनुः शन्ततुः सजाते त्वयि कस्य न क्षितिपते सर्वेऽपि ते विस्मृताः।। ५१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ क्षेमेन्द्रकृत चतुर्वर्गसङ्ग्रह, चारुचर्या आदि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/06_xemendrakRta_chaturvargasangraha_chArucharyA_Ad/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/06_xemendrakRta_chaturvargasangraha_chArucharyA_Ad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाकवि क्षेमेन्द्र का जीवन-परिचय महाकाव्यविषयक अध्याय में दिया जा चुका है। इनके चतुर्वर्गसङ्ग्रह तथा चारुचर्या नीतिपरक मुक्तक के अंतर्गत रखे जा सकते हैं। चतुर्वर्गसङ्ग्रह में चार परिच्छेद हैं, जिनमें क्रमशः पुरुषार्थचतुष्टय (धर्म, अर्थ, काम तथा मोक्ष) का निरूपण है। धर्मविषयक प्रथम परिच्छेद में २७, अर्थविषयक द्वितीय परिच्छेद में २५, कामविषयक तृतीय में तथा मोक्षविषयक चतुर्थ परिच्छेद में कुल पद्य हैं। चारों परिच्छेदों में विभिन्न छन्दों का प्रयोग हुआ है। इस काव्य में क्षेमेन्द्र ने सरल और प्रांजल शैली में चारों पुरुषार्थों के मानव-जीवन में महत्त्व का प्रतिपादन किया है। मूल उद्देश्य उपदेशपरक होते हुए भी कथ्य को सरस तथा आकर्षक बनाये रखने में कवि सफल हुआ है।&#xA;__प्रथम परिच्छेद में धर्म के विभिन्न अंगों-सत्य, अहिंसा, पवित्रता, दान, शान्ति, वैराग्य आदि के स्वरूप को अनाविल रूप में प्रस्तुत करते हुए महाकवि ने मनुष्य के व्यक्तित्व को समुन्नत बनाने का प्रशस्त पथ दिखाया है -&#xA;तप्तैस्तीव्रव्रतैः किं विकसति करुणास्यन्दिनी यद्यहिंसा किं दूरैस्तीर्थसारैर्यदि शमविमलं मानसं सत्यपूतम् । यत्नादन्योपकारैः प्रसरति यदि धीर्दानपुण्यैः किमन्यैः&#xA;किं मोक्षोपाययोगैर्यदि शुचिमनसामच्युते भक्तिरस्ति ।। (१।२७) 12(यदि मनुष्य के मन में करुणा का प्रवाह बहाने वाला अहिंसा का भाव है, तो उसे&#xA;तीव्र व्रत करने की क्या आवश्यकता? यदि मन शम से निर्मल तथा सत्य से पूत है, तो दूर-दूर के तीर्थ करने की क्या आवश्यकता? यदि बुद्धि परोपकार में प्रवृत्त होती है, तो दानपुण्य के दिखावे से क्या? यदि पवित्र मन वाले भक्त की विष्णु में भक्ति है, तो मोक्ष के उपायों की भी क्या आवश्यकता?)&#xA;वस्तुतः चतुर्वर्गसङ्ग्रह में क्षेमेन्द्र समाज के सामने एक शिक्षक के रूप में उभरते हैं। कबीर की भांति खरी-खरी कहने की उनमें क्षमता भरपूर है। अपने समय की सच्चाइयों&#xA;४५५&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य को बेबाक ढंग से प्रकट करते हैं। चतुर्वर्गसङ्ग्रह के द्वितीय परिच्छेद में अर्थ के माहात्म्य का विवरण इसी दृष्टि से दिया गया है - माने जमकर नकार विन तावद् धर्मकथा मनोभवरुचिर्मोक्षस्पृहा जायतेने का&#xA;पारा तावत् तृप्तुिसुखोदयेन न जनः क्षुत्क्षामकुक्षिः क्षणम्। ति की&#xA;प्राप्ते भोजनचिन्तनस्य समये वित्तं निमित्तं विना परि सिगरमा वि धर्म कस्य धियः स्मरं स्मरति कः केनेक्ष्यते मोक्षभूः? (२०२४).&#xA;(जब व्यक्ति भरपेट भोजन कर के तृप्त हो चुकता है, तभी धर्म की चर्चा हो सकती है, तभी कामाप्रसंग में रुचि हो सकती है, और तभी मोक्ष के लिये स्पृहा जागृत होती है। यदि भोजन की चिंता लगी हो, और भोजन का साधन वित्त गांठ में न हो, तो फिर किसकी बुद्धि धर्म में प्रवृत्त होगी, कौन स्मर (कामदेव) का स्मरण करेगा और कौन मुक्तिमार्ग की&#xA;ओर ताकेगा?) __चतुर्वर्गसङ्ग्रह के तृतीय परिच्छेद में भर्तृहरि के शृङ्गारशतक की भांति लालित्य तथा -रागात्मकता है। स्त्री के लुभावने सौन्दर्य, विरह-व्यथा तथा मिलन के रोमांच और आनन्द&#xA;का वर्णन कवि ने उसी प्रकार समर्थ और अभिप्रायगर्मित पदावली में किया है, जिस प्रकार पहले के परिच्छेदों में धर्म और अर्थ की अनिवार्यता का। तथापि तृतीय परिच्छेद में सौन्दर्यबोध तथा उपमाओं की छटा रमणीय है। उदाहरण के लिये -&#xA;कुवलयमयी लोलापागे तरङ्गमयी भ्रुवोः गायब मिय शशिशतमयी वक्त्रे गात्रे मृणाललतामयी। मलयजमयी स्पर्श तन्वी तुषारमयी स्मिते&#xA;दिशति विषम स्मृत्या तापं किमग्निमयीव सा? (३७) (जिस प्रिया की चंचल चितवन नीलकमल सी है, भौहें तरंगों सी, मुख सौ चन्द्रमाओं के जैसा और देह मृणाललता सा है और जिसका स्पर्श चन्दनलता की तरह तथा मुस्कान हिमकणों जैसी शीतल है, वहीं प्रिया विरह में अग्नि जैसी क्यों हो जाती है, और उसकी&#xA;स्मृति क्यों विषम ताप उत्पन्न करने लगती है?)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ बिल्हण : चौरपञ्चाशिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/07_bilhaNa_chaurapanchAshikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/07_bilhaNa_chaurapanchAshikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह काव्य भारतीय साहित्य की परंपरा में &amp;lsquo;चौरसुरतपञ्चाशिका&amp;rsquo; तथा बिल्हणकाव्य के नाम से भी सुप्रसिद्ध है। इसके रचयिता बिल्हण कवि कहे गये हैं, जिनका विस्तृत परिचय इस खण्ड के ऐतिहासिककाव्यविषयक अध्याय में दिया गया है। तथापि एक परंपरा में इस काव्य के कर्ता वररुचि भी माने गये हैं, तो दूसरी परंपरा में चौर कवि।&#xA;इस काव्य की रचना के पीछे यह कथा है - बिल्हण की किसी राजकुमारी को शिक्षा देने के लिये नियुक्ति की गयी और दोनों में गुप्त प्रणय-संबंध स्थापित हो गये। जब राजा को इस बात का पता चला, तो उसने बिल्हण को मृत्युदण्ड दे डाला। फांसी पर लटकाने को ले जाये जाने के पूर्व बिल्हण ने इस काव्य की रचना की, जिसे सुनकर राजा ने उन्हें क्षमादान दे दिया।&#xA;यह कथा चौरपञ्चाशिका की पूर्वपीठिका में विस्तार से निरूपित है और इस पूर्वपीठिका के भी कश्मीरपाठ या औतराह पाठ तथा दाक्षिणात्य पाठों में अलग-अलग रूपांतर है। कश्मीरपाठ के अनुसार कवि की प्रिया अनहिलपत्तन के राजा वीरसिंह की पुत्री चन्द्रलेखा है, तो दाक्षिणात्य पाठ के अनुसार पञ्चाल के राजा मदनाभिराम की पुत्री यामिनीपूर्णतिलका। चौरपञ्चाशिका के एक टीकाकार राम तर्कवागीश (१७६८ ई.) इस कथा का व्यक्तिगत संबंध बिल्हण कवि से न मानकर चौरिपल्ली के राजकुमार सुन्दर को इसका नायक मानते हैं। डा. बूल्हर ने इस कथा का विश्लेषण करते हुए कहा है कि गुजरात में चापोत्कटवंशीय राजा वीरसिंह ६२० ई. में दिवंगत हो चुका था, जबकि बिल्हण का समय इसके भी सौ वर्ष पश्चात है। अतः बिल्हण कवि का सम्बन्ध इस कथा से जोड़ा जाना उचित नहीं है। इसके साथ ही यह तथ्य भी ध्यातव्य है कि बिल्हण ने अपने महाकाव्य &amp;lsquo;विक्रमाकदेवचरित&amp;rsquo; के अंतिम सर्ग में अपनी आत्मकथा दी है, उसमें इस प्रकार की किसी घटना का संकेत तक नहीं है। अतः यही संभावना अधिक लगती है कि कथानायक कोई अन्य है, बिल्हण ने फांसी पर लटकाये जाने के पूर्व की उसकी अनुभूतियों और प्रणयिनी के प्रति मृत्युपर्यन्त दुर्निवार आकर्षण को ले कर यह काव्य रचा।&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;चौरपञ्चाशिका में कुल पचास पद्य हैं और आश्चर्य का विषय है कि इसके अलग-अलग पाठों में कुल मिलाकर चार ही पद्य समान हैं। पिन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ आर्यासप्तशती</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/08_AryAsaptashatI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/08_AryAsaptashatI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आर्याशप्तशती के कर्ता गोवर्धन बंगाल के राजा लक्ष्मणसेन के आश्रय में रहे थे। राजा लक्ष्मणसेन के सभागृहद्वार की शिला पर निम्नलिखित पद्य उत्कीर्ण होने की सूचना मिलती है -&#xA;गोवर्धनश्च शरणो जयदेव उमापतिः।।&#xA;कविराजश्च रत्नानि समिती लक्ष्मणस्य च।। गोवर्धन ने स्वयं भी अपना परिचय प्रकट करते हुए अपने पिता का नाम नीलाम्बर बताया है, जो उनके अनुसार उशना (शुक्राचार्य) के समान कवि थे (आर्या-३८)। इसके साथ ही उन्होंने अपने आश्रयदाता लक्ष्मणसेन की प्रशंसा करते हुए भी कहा है -&#xA;सकलकलाः कल्पयितुं प्रभुः प्रबन्धस्य कुमुदबन्योश्च ।&#xA;सेनकुलतिलकभूपतिरेको राकाप्रदोषश्च ।। ३६ टीकाकार अनन्तपण्डित ने यहां सेनकुलतिलकभूपति से आशय कवि प्रवरसेन से लिया है, जो उचित नहीं लगता। सेनकुल कायस्थकुल है, जबकि प्रवरसेन क्षत्रिय थे।&#xA;राजा लक्ष्मणसेन ने ग्यारहवीं शताब्दी के अंत तक बंगाल में शासन किया अतः आर्यासप्तशती की रचना का यही काल माना जा सकता है।&#xA;गीतगोविन्दकाव्य के यशस्वी प्रणेता महाकवि जयदेव, जो गोवर्धन के साथ इसी राजा की सभा में रहे, इस कवि की काव्यात्मक उपलब्धि से अभिभूत थे। उनके अनुसार शृंगाररस से परिपूर्ण वचनों के निबंधन में गोवर्धन की स्पर्धा अन्य कोई कवि नहीं कर सकता&#xA;शृङ्गारोत्तरसत्प्रमेयरचनैराचार्यगोवर्धन&#xA;स्पर्धी कोपि न विश्रुतः&amp;hellip;.। (गीतगोविन्द) आर्यासप्तशती का आदर्श हाल की प्राकृत भाषा में संकलित की गयी कृति गाहासतसई है। स्वयं गोवर्धन का विचार है कि जिस प्रकार का काव्यबंध उन्हें इष्ट है, उसका समुचित रसपरिपाक प्राकृत की कविता में ही संभव है, संस्कृत काव्य में उसके रस को उन्होंने बलात् लाने का प्रयास किया है -&#xA;वाणी प्राकृतसमुचितरसा बलेनैव संस्कृतं नीता। निम्नानुरूपनीरा कलिन्दकन्यैव गगनतलम् ।। ५२&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य वस्तुतः गोवर्धन प्राकृत की गाथा-काव्यपरंपरा की विषयवस्तु और उसमें निहित शृंगार के प्राकृतोचित केन्द्रीय भाव से परिचालित हैं।&#xA;यह वह परंपरा है, जिसमें देवी-देवता की वंदना भी उनके संभोग के वर्णन के द्वारा ही की जाती है। ग्रन्थारम्भव्रज्या के ५४ पद्यों में से २६ में गोवर्धन ने मंगल-स्वरूप देववन्दना की है, और देवियों के उल्लेख में उनके पुरुषावित का विवरण देने में वे विशेष रुचि प्रकट करते हैं। वस्तुतः गोवर्धन उन संस्कृत कवियों के प्रतिनिधि हैं, जो वात्स्यायन मनि के &amp;lsquo;कामसत्र&amp;rsquo; में कविता की मक्ता पिरो कर प्रस्तत करते रहे हैं। अन्योक्ति, श्लेष या व्यर्थक संवादों में स्थान-स्थान पर रतिपरक अर्थ इस कविता में निगूढ रहते हैं।।&#xA;वन्दना के पद्यों के पश्चात् ग्रंथारम्भव्रज्या के अवशिष्ट पद्यों में कवि-प्रशस्ति तथा काव्यचर्चा के कुछ पद्य हैं, जो महत्त्वपूर्ण माने जाते हैं। इनमें विशेषतः कालिदास और भवभूति पर गोवर्धन के कथन उद्धृत होते रहे हैं। (आर्या ३५ तथा ३६)। काव्यविषयक पद्यों में गोवर्धन कविता को लेकर अपनी स्वयं की अवधारणा भी प्रस्तुत करते हैं और अपनी कविता के वैशिष्ट्य का स्वयं भी संकेत करते हैं। उनके अनुसार सत्कविरसनाशूी से निष्तुषतर (फटके गये) शब्दरूपी शालि के पाक से तृप्त व्यक्ति दयिता के अधर का भी आदर नहीं करता, सुधा रूपिणी दासी की तो बात ही दूर रही (आर्या - ४६)। गोवर्धन ने अपनी कविता में इसे प्रमाणित भी किया है, वे शब्दपाक के समर्थ कवि हैं। पर विषयवस्तु की दृष्टि से वे कविता की कोई उदात्त अवधारणा सामने नहीं रखते, न उनकी कविता में ही वह है। कहीं वे कविता को अभिसारिका बताते हैं (आर्या-४७), तो कहीं पुंश्चली और सत्कविसूक्ति में उपमान-उपमेय-भाव तक स्थापित कर डालते हैं (आर्या-७४)। गोवर्धन के अनुसार उनकी स्वयं की कविता सज्जनहृदयाभिसारिका तथा मदनाद्वैतोपनिषद् है (आर्या-५१) । गोवर्धन की अधिकांश आर्याएं परकीया रति के पंकिल वातावरण में सनी हुई हैं। उनका विरही नायक &amp;lsquo;असती कुलजा प्रौढ़ा धीरा प्रतिवेशिनी&amp;rsquo; की आसक्ति के आगे ब्रह्मानंद को&#xA;भी तुच्छ मानता है (आर्या-७०) और इस छिछली आसक्ति में स्वयं कवि का भी अभिनिवेश है, केवल कविनिबद्ध पान का नहीं।&#xA;उत्कट संभोग शृंगार के अतिरिक्त गोवर्धन के कतिपय पद्यों में अन्योक्तियां मनोहर बन पड़ी हैं, कहीं-कहीं सूक्ति भी बड़ी भावसांद्र है। विशेष रूप से उनकी पारिवारिक जीवन की पकड़ और ग्रामजीवन की छवियां कहीं-कहीं अपनी सहजता के कारण चित्त में घर बना लेने वाली हैं। एक अन्योक्ति में उन्होंने कोषकार रिशम के कीड़े) को बनेचरों के आगे अपना गुणोद्गार (गुण-धागा, अच्छाई ) करने से रोका है (आर्या-६) इन्द्रध्वज को लेकर एक अन्योक्ति भी अच्छी बन पड़ी है -&#xA;का ते श्रेष्ठिनः क्व सम्प्रति शक्रध्वज यैः कृतस्तवोच्छ्रायः। तर FPा ईषां वा मेढिं वाधुनातनास्त्वां विधित्सन्ति ।। २६६ माफ&#xA;काव्य-खण्ड (हे इन्द्रध्वज, वे श्रेष्टी अब कहां, जिन्होंने तुम्हें इतने ऊपर स्थापित किया था। आजकल के लोग तो तुम्हें हल की ईषा (लांगलपद्धति, हल की नोक) बना देना चाहते हैं या अपने उपयोग के लिए कोई खंभा)।&#xA;व आर्या या गाथा की इस काव्यपरंपरा की विशेषता यही रही है कि वह मानवीय संबंधों की रागात्मकता तथा भावाकुलता के क्षणों का गहरा अनुभव दो पंक्तियों में हमें करा देती है। जीवन का एक क्षण ही यहां आता है, पर वही कभी-कभी विराट् अनुभूतिपुंज को अपने में समो कर ले आता है। गोवर्धन कहीं-कहीं इस प्रकार का क्षण पकड़ सके हैं, विशेषतः वहां, जहां वे भारतीय पारिवारिक जीवन की कोई कथा सूचित करते हैं। उदाहरण के लिये&#xA;अस्याः पतिगृहगमने करोति माताश्रुपिच्छिला पदवीम् ।&#xA;गुणगर्विता पुनरसी हसति शनैः शुष्करुचितमुखी।। -३८ गब्याह के बाद बिटिया पहली बार ससुराल जा रही है। मां ने तो बेटी के चले जाने के दुख में रो-रो कर रास्ता ही आंसुओं से भिगो डाला है। पर इसको अपने गुण का गर्व है, ससुराल के सुख का भरोसा है, तो सूखा रोना रोते हुए यह धीमे से हंसती भी जा रही है। इसी प्रकार प्रवासी पथिक की व्यथाकथा में सना मनोरथ का एक क्षण है -&#xA;अङ्के निवेश्य कूणितदृशः शनैरकरुणेति शंसन्त्याः।&#xA;मोक्ष्यामि वेणिबन्धं कदा नखैर्गन्धतैलाक्तैः।। -३६ तो आंखे सिकोड़े हुए जब वह मुझे कहेगी-निष्ठुर- मैं कब अंक में उसे भर कर गंधतैल से सने इन नखों से उसका (विरहकाल में बांधा) वेणिबंध खोल पाऊंगा? जाए कि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ जल्हण : मुग्धोपदेश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/09_jalhaNa_mugdhopadesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/09_jalhaNa_mugdhopadesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जल्हण कवि बारहवीं शताब्दी में कश्मीर में हुए। महाकवि मंख ने अपने श्रीकण्ठचरित महाकाव्य में अंतिम सर्ग में इनका सराहना के भाव से स्मरण किया है। इन्होंने सोमपालविलास नामक महाकाव्य भी लिखा था, जो ऐतिहासिक महाकाव्य है। राजा सोमपाल का उल्लेख कल्हण ने राजतरङ्गिणी में किया है। कनालीला&#xA;मुग्धोपदेश में कुल ६६ पद्य हैं, जो सभी शार्दूलविक्रीडित में निबद्ध हैं। उपदेशकाव्यों की परंपरा में रचित इस काव्य का क्षेत्र अपेक्षाकृत सीमित है - संपूर्ण काव्य में गणिकाओं की प्रवंचना से भोले-भाले लोगों को सावधान करने के लिए वेश्याओं की कुटिलता और&#xA;१. इस प्रकार की अन्य अनुकृत रचनाओं की सूची के लिये ई- हिस्ट्री आफ क्लासिकल संस्कृत&#xA;लिटरेचर, कृष्णमाचारियर, पृ. ३४७काव्य-खण्ड&#xA;दिखावे का भर्त्सना के भाव से वर्णन किया गया है। वेश्यावृत्ति के विरुद्ध इतना तीखा आक्रोश संभवतः काव्यसाहित्य में अन्यत्र नहीं मिलेगा। कवि ने भावनात्मक स्तर पर उद्वेलित होकर वेश्यावृत्ति की जघन्यता का दिग्दर्शन कराया है तथा गणिकाओं के सौंदर्य में निहित बीभत्सता का भयावह चित्रण उसने किया है। वेश्या को गृध्री, सरघा (मधुमक्खी), व्याघ्री, भुजंगी, मछली तथा चुहिया बताते हुए वह कहता है -&#xA;गृधी निर्भरमामिषेषु सरघा घोरा मधूनां भरे व्याघ्री तीक्ष्णनखक्षतेषु भुजगी दंशप्रकारेषु च। उत्तानेषु विवर्तनेषु शफरी वित्तच्छले मूषिका वेश्या कामुकवञ्चनाय भुवने रूपैरनेकैः स्थिता।। (२६)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पुरुषोत्तमकवि : विष्णुभक्तिकल्पलता</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/10_puruShottamakavi_viShNubhaktikalpalatA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/10_puruShottamakavi_viShNubhaktikalpalatA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विष्णु भक्तिकल्पलता&amp;rsquo; भक्ति, दर्शन, वैष्णव आचार-विचार तथा स्तोत्र-इन सबका उत्कृष्ट समवाय है। इसके रचयिता पुरुषोत्तम कवि हैं। ग्रन्थ की पुष्पिका से विदित होता है कि पुरुषोत्तम की माता का नाम मानी तथा पिता का नाम विष्णु था। पर इनका देशकाल अज्ञात है। कुछ विद्वानों ने त्रिकाण्डशेष के निर्माता पुरुषोत्तम से इन्हें अभिन्न माना है। इस मत को स्वीकार करने पर इनका समय बारहवीं शती ठहरता है। कलिंग राजा पुरुषोत्तम देव ने त्रिकाण्डशेष, हारावली तथा एकाक्षरकोश की रचना की थी। ये इतिहासप्रसिद्ध हैं। राजेन्द्रलाल मित्र ने कवि पुरुषोत्तम का समय दसवीं या ग्यारहवीं शताब्दी स्वीकार किया है।&#xA;इस काव्य पर महीधर ने १६४५ विक्रमाब्द (१५६८ ई.) में टीका लिखी थी।&#xA;विष्णुभक्तिकल्पलता ते आठ स्तबक हैं तथा विविध छन्दों का प्रयोग किया गया है। शब्दालंकारों के प्रचुर प्रयोग के द्वारा कवि पुरुषोत्तम ने इसमें आकर्षण भर दिया है। कवि ने कहीं भक्ति का उपदेश दिया है, कहीं लक्ष्मी को सम्बोधित किया है, कहीं ईश्वर की लीलाओं का वर्णन किया है, तो कहीं दार्शनिक विचारों का। पर काव्यात्मकता इस प्रबन्ध में आद्यन्त बनी रही है, अपने आप को सम्बोधित भी कवि करता है। यथा -&#xA;भवपवनवयस्यानल्पसङ्कल्पलीला नि विलसितकृततापप्रौढिमानं निरीक्ष्य।&#xA;त्यज हृदय विषादं मा गमः कातरत्वं व तव नवजलदश्री रक्षिता रामचन्द्रः।। (१२)- कि जिस&#xA;(संसार रूपी अग्नि की असंख्या संकल्प रूपी ज्यावालाएं हैं। हे हृदय, इनके प्रसार से होने वाले ताप से तू खिन्न मत हो। नवीन मेघ के समान श्याम श्रीराम तेरी रक्षा करेंगे।)&#xA;यद्यपि प्रसाद गुण का कवि ने निर्वाह किया है, पर यमक अलंकार के सन्निवेश का चमत्कार भी अनेक स्थलों पर उसने अच्छा निर्मित किया है। उदाहरणार्थ -&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;भा रतीशितुरिवास्तु विग्रहे भारती भवतु वाक्पतेरिव।&#xA;1 भारतीह सकलोऽपि तद्गुणो यस्य भक्तिरचला न माधवे।। शिलकालिक विकट कि पनामाचा निगिटालिक की जानती (२ १३) हा&#xA;भले ही विग्रह (दह) में रतीश (काम) के सदृश भा (कान्ति) हो, बृहस्पति के समान भारती (वाणी) हो, पर ये सारे गुण भार बन जाते हैं, यदि माधव में अचल भक्ति न हो।&#xA;लाका विधि का&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ धनदराजकविकृत शतकत्रय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/11_dhanadarAjakavikRta_shatakatraya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/11_dhanadarAjakavikRta_shatakatraya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2 भर्तहरि की परंपरा में धनदराज कवि ने शृगार, नीति और वैराग्य के शतकों की रचना की। इन तीनों शतकों का प्रणयन १४३४ ई. में हुआ, ऐसा नीतिशतक की पुष्पिका&#xA;से विदित होता है। जी हानीकार गायिका&#xA;धनदराज ने शृङ्गारशतक में आत्मपरिचय देते हुए लिखा है- मिशन पणाला लकि&#xA;मेरुमानितया धनैर्धनपतिर्वाचा च वाचस्पति-&#xA;पता भाँगेनापि पुरन्दरः शुचितया दानेन चिन्तामणिः। गाम्भीर्येण महोदधिः करुणया कोपीह तीर्थङ्करः&#xA;श्रीमालो धनदः कृती वितनुते शृङ्गारपूर्व शतम् ।। (२) कित मनस्विता के द्वारा मेरु, धन से कुबेर, वाणी से वाचस्पति, भोग से इंद्र, पवित्रता तथा दान से चिंतामणि, गंभीरता से महोदधि (सागर) तथा करुणा से जो तीर्थकर ही है, ऐसा श्रीमान् धनपति यह शृंगारशतक रच रहा है।&#xA;धनद ने शतकत्रय का प्रणयन समाज को सत्पथ दिखाने के उद्देश्य से किया। कटु ओषध खिलाने से पहले जैसे गुड़ दिया जाता है, उसी प्रकार उनका कहना है कि पहले मैंने शृङ्गारशतक रचा है&amp;rsquo; (शृङ्गारश.-४)। र,&#xA;नीतिशतक के अन्त में कवि ने विस्तार से अपना परिचय दिया है, जिसके अनुसार वे झुज्झण के पुत्र देहड की संतान थे। देहड बादशाह आलमशाह के मंत्री रहे। नीतिशतक के प्रथम पद्य से विदित होता है कि धनदराज अपनी शूरता के कारण भी उस समय विख्यात थे। तीनों ही शतकों में विषयवस्तु की परिकल्पना सर्वथा नवीन न होते हुए भी भाषा&#xA;और कल्पना की समृद्धि तथा प्रौढ़ता आकर्षक है, तथा कथ्य सर्वत्र वैदर्भी के प्रसाद में हृदयगंम होता चला जाता है। उदाहरणार्थ -&#xA;भित्वा भित्तिं समाधिं विषयसुखकुशी कौशलेनैव सद्यो । माजी शिम यामिन्यां जागरूके मनसि शशिमुखीप्रेममत्तेन मत्ते। कारी&#xA;१.. काव्यमाला गुच्छक १३ में प्रकाशित&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;बन्धुत्यागापराधान्महिमनि गलिते पञ्चसु न्यक्कृतेषु&#xA;मुष्णात्येव प्रमोदोच्छ्वसितधनमिवं प्राणिनां कालचौरः।। यहां समाधिरूपी भित्ति में सेंध लगाकर प्राणियों के प्राण-धन को चुराने वाले कालचोर की परिकल्पना और रूपक अलंकार की छटा प्रभावकारी है। 5) की कि दिन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ श्रीहर्षकृत शृङ्गारहारावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/12_shrIharShakRta_shRngArahArAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/12_shrIharShakRta_shRngArahArAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;शृङ्गारहारावली&amp;rsquo; शृंगारपरक ऋतुवर्णनकाव्य है। इसके कवयिता श्रीहर्ष का देशकाल संदिग्ध है। अंतःसाक्ष्य के आधार पर इस काव्य की संपादिका डा. प्रियबाला शाह ने इस कवि का संबंध राजस्थान और गुजरात से होने तथा नैषधकार श्रीहर्ष से उसके अभिन्न होने की संभावना व्यक्त की है। नैषधकार से इस श्रीहर्ष की अभित्रता के लिए संपादिका ने कोई ठोस प्रमाण नहीं दिया है, और इस काव्य की शैली के आधार पर शृङ्गारहारावलीकार और नैषधकार की एकता स्थापित करना उचित प्रतीत नहीं होता। कवि ने इस काव्य की पुष्पिका (१०१वां पद्य) में अपने को द्विजरोचिः कहा है, जिससे उसका ब्राह्मण होना अवश्य प्रमाणित होता है।&#xA;शृङ्गारहारावली की पांडुलिपि की तिथि १६७७ ई. है, अतः यह काव्य निश्चित रूप से सत्रहवीं शताब्दी से पहले का है।&#xA;कि इस काव्य में कुल १०१ पद्य हैं। शार्दूलविक्रीडित छन्द का सर्वाधिक प्रयोग किया गया है (४७ पद्यों में), उसके बाद वसन्ततिलका और अनुष्टुप् का भी प्रचुर प्रयोग है। अन्य वृत्तों में पृथ्वी, मालिनी, मन्दाक्रान्ता, शिखरिणी, वंशस्थ, स्रग्धरा, स्वागता और हरिणी का उपयोग कर के छन्दों की दृष्टि से काव्य में विविधता का निर्वाह किया गया है।&#xA;या विषयवस्तु तथा कल्पनाओं की दृष्टि से इस काव्य में नवीनता का अभाव है। कहीं-कहीं भाषाशैली का चमत्कार प्रभावित करता है। जैसे- लाभ की&#xA;कोदण्डीयति मार्गणीयति लसल्लोलं कृपाणीयति ।। प्रत्यञ्चीयति चेषधीयति तथा सोल्लासपाशीयति। TASTE भ्रूवल्ली नयनं च वेणिचटुला हारावली नासिका&#xA;कामिन्याः पुरुषेषु सुन्दरतरं तत्कर्णपालीयुगम्। कामिनी के भू, नयन, वेणी, हारावली, नासिका तथा कर्णपाली के धनुष, बाण, कृपाण, प्रत्यंचा (धनुष की डोरी), इषुध तथा पाश का कार्य करने की बात को यहां यथासंख्य के निर्वाह के साथ व्याकरणिक प्रयोगों के द्वारा आकर्षक रूप में प्रस्तुत किया गया है। अधिकांश पद्यों में संभोग शृंगार का उथला वर्णन है, या उद्दीपन विभावों का विवरण&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ सुन्दरपाण्ड्यकृत नीतिद्वाविंशिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/13_sundarapANDyakRta_nItidvAviMshikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/13_sundarapANDyakRta_nItidvAviMshikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह काव्य मदुरा के सुन्दरपाण्ड्य नामक कवि के द्वारा रचित बाईस नीति-पद्यों का संग्रह है। इसके रचनाकार का काल अज्ञात है। सुन्दरपाण्ड्य को मदुरा के राजा इसी नाम के राजा से अभिन्न भी कुछ विद्वान् मानते हैं, इस राजा का समय ७५० ई. के पूर्व है, क्योंकि ७५० ई. के अरिकेसरी के शिलालेख में उसका उल्लेख आया है।&#xA;नीतिद्वाविंशिका के सभी पद्य आर्या में निबद्ध हैं तथा उनमें नीति और व्यवहार की शिक्षा दी गयी है। काव्यसौंदर्य तथा रसात्मक बोध की दृष्टि से यह अनुत्कृष्ट रचना है।&#xA;IFREE TO&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ उत्प्रेक्षावल्लभः सुन्दरीशतक तथा भिक्षाटनकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/14_utprexAvallabhaH_sundarIshataka_tathA_bhixATana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/14_utprexAvallabhaH_sundarIshataka_tathA_bhixATana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काव्यमाला सीरीज के संपादक के अनुसार उत्प्रेक्षावल्लभ का वास्तविक नाम शिवभक्तदास या गोकुल है तथा उनका समय वि.सं. १६५३ (१५६४ ई.) के आसपास है। । डा. रामजी उपाध्याय ने इस कवि का समय चौदहवीं शताब्दी माना है। २ काव्यमाला के संपादक ने संभवतः सुन्दरीशतक की पाण्डुलिपि के काल को कवि का काल समझ लिया&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;भकषटनकवय&#34;&gt;भिक्षाटनकाव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;शैली तथा काव्यबन्ध और संरचना की दृष्टि से उत्प्रेक्षावल्लभ का यह काव्य और भी अनोखा है। इस काव्य में चालीस पद्धतियां हैं, प्रत्येक पद्धति में बारह से सत्ताईस तक पद्य हैं। आयंत वसन्ततिलका वृत्त का प्रयोग कवि ने किया है। भिक्षाटन के नायक शिव हैं, जिनके निराले चरित का रोचक सरस चित्रण कल्पना के रंगों में रंग कर कवि ने प्रस्तुत किया है। शिव भिक्षा मांगते-मांगते इंद्रलोक जा पहुंचते हैं, अप्सराएं उन्हें देखकर मदनशरजर्जर हो उठती हैं। शिव को भिक्षा देने को उनमें से कोई तैयार नहीं, क्योंकि भिक्षादान के लिए वे स्वयं तो बड़े उत्तम पात्र हैं, पर भिक्षापात्र कपाल तो अपवित्र है, उसमें भिक्षा कैसे डालें? -&#xA;ba विजन शाक की पात्रोत्तमस्त्वमसि नायक पाणिलग्नं पात्रं तथापि न पवित्रमिदं कपालम्।&#xA;यावत्र तत त्यजसि नैव ददामि ताव &amp;ndash; B. दित्येव कापि गिरिशाय ददौ न भिक्षाम्।। (१०।२०)&#xA;कवि ने विस्तार से सुरसुंदरियों का शृंगार, परस्पर नालाप, शिव को देखकर मदनोद्दीप्त चेष्टाओं और हंसी-ठिठोली का तन्मय हो कर वर्णन किया है। शृंगार की उद्दाम धारा में भक्तिभावना अंतःसलिला होकर प्रच्छन्न रूप से तरलित है। कवि की दृष्टि में&#xA;STRA&#xA;१. काव्यमाला-नवम गुच्छक पृ. १००&#xA;ली जात ना का ३३ २. संस्कृत साहित्य का आलोचनात्मक इतिहास, भा. १, पृ. ५०PIES मानव&#xA;४६८&#xA;काव्य-खण्ड योगियों के विमल ज्ञाननयनों से भी अगम्य भगवान् शिव ललनाओं के लोचनों से अवलोकनीय हो गये हा जित कसार गगनाला शाप&#xA;मान कि नेत्रर्मषीमलिनितैर्ददशस्तमेव - वाल्हा रिकवरी आरम&#xA;रघूयागतं शिवमयत्नत एव नार्यः। कहीं जुट मिला ज्ञानात्मकेन विमलेन विलोकनेन जी&#xA;शिर यद्वीक्षणाय यतयो हृदये यतन्ते।। (६) लगा उत्प्रेक्षावल्लभ ने सुरांगनाओं को शिव की उसी भाव से उपासना करते हुए चित्रित किया है, जिस भाव से भागवत-परंपरा में गोपियों को कृष्ण की भक्ति में निरत बताया जाता है। भिक्षा प्राप्त कर जाते हुए शिव को देख कर वियोग के भय से वे स्त्रियां आर्त होती हैं, शिव से नाना प्रकार के प्रश्न करती हैं। (पद्धति १४, १५)। फिर वे शिव के पीछे पीछे चलने लगती हैं। बीसवी पद्धति में शिव स्वर्गपुरी को छोड़ किसी नगर में जा पहुंचते हैं, वहाँ पौरांगनाओं में उन्हें देखकर वही विकार उत्पन्न होते हैं। फिर तो कवि को उपालंभ, उद्यान-प्रवेश और शिशिरोपचार आदि के वर्णन का अवसर मिल जाता है (पद्धति २१-३०)। उसके पश्चात् स्मरलेख और दूती भेजने का क्रम आता है। अंत में वे सब ललनाएं सौभाग्यवती गौरी की प्रशस्ति करती हैं और कवि भी गौरी-स्तुति के द्वारा अपनी निरंकुशता का मार्जन करता हुआ प्रतीत होता है।&#xA;भिक्षाटनकाव्य अपने कलेवर की दृष्टि से अनूठा ही है, इसमें महाकाव्य के भी तत्त्व विद्यमान है, और स्तोत्रकाव्य का भाव अत्यंत प्रच्छन्न रूप से आद्यंत बना हुआ है। सारे काव्य की विशेषता यही कही जा सकती है कि यद्यपि सर्वत्र नायक शिव छाये हुए हैं, पर वे स्वयं काव्य में वर्णित संपूर्ण कार्यव्यापार से अलिप्त रहते हैं, शिव की चेष्टा या प्रतिक्रिया का वर्णन कवि ने किया भी नहीं है, शिव के लिये क्रियाएं, प्रतिक्रियाएं और चेष्टाएं अवश्य सारे काव्य में निरतर चलती रहती हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ माधवकविकृत दानलीला</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/15_mAdhavakavikRta_dAnalIlA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/15_mAdhavakavikRta_dAnalIlA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;माधवकवि का &amp;lsquo;दानलीला&amp;rsquo; काव्य कृष्ण के बालचरित का अत्यन्त सरस वर्णन प्रस्तुत करता है। इस काव्य की पुष्पिका से विदित होता है कि इसकी रचना वि.सं. १६२८ (१५७० ई.) में की गयी थी। माधव कवि ने प्रान्तप्रशस्ति में अपना परिचय दिया है। तदनुसार ये कर्णाटक के महान विद्वान् तथा संन्यास से मुक्ति प्राप्त करने वाले विष्णु शर्मा के वंश में हुए थे। इनके पितामह का नाम भी माधव था तथा पिता विष्णुदेव थे। इनके पिता कृष्णभक्ति के कारण वृन्दावन में आकर रहने लग गये थे। इन्होंने वारी नामक ग्राम में रह कर यह काव्य लिखा।&#xA;दानलीला काव्य में गोपियों से हास-परिहास, माखनचोरी, माधुर्यभक्ति तथा शृङ्गार&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;४६६ का कवि ने तन्मय होकर चित्रण किया है। राधा के साथ कृष्ण की झड़प और गोपियों का कभी राधा को, कभी कृष्ण को चिढ़ाना-कृष्ण का सौन्दर्य-इन सब में कवि का मन रमा है। यह काव्य हिन्दी के भक्तिकालीन कवियों-सूर आदि के काव्य से तुलनीय है।&#xA;ना विषय के अनुरूप ललित भाषा तथा रसमय पदावली का माधवकवि ने प्रयोग किया है। आरम्भ से ४२ पद्य शार्दूलविक्रीडत छन्द में हैं, अवशिष्ट पद्यों में विविध छन्दों का प्रयोग किया गया है। कृष्ण को देख कर गोपी के सुधबुध खो देने की दशा का चित्रण है -&#xA;रसावेशादेषा धृतसुभगवेषा वरतनु मानविकी वरंबार बार विततनयना वल्लववधूः।&#xA;मामान लिया निरीक्ष्य प्रक्षुभ्यन्मदनकदनक्लान्तवदनामिकामा&#xA;या में न रन्तुं गन्तुं वा गृहमलमभूदू विस्मृतगतिः।। (४३) की गोपी कृष्ण को ताकती हुई रसावेश में निमग्न खड़ी रह गयी, न उनके साथ रमण कर सकी, न घर लौट सकी। कवि का उस धरती के प्रति अगाढ अनुराग है, जहां कृष्ण&#xA;और राधा के चरण पड़े हैं -&#xA;धन्येयं धरणी ततोऽपि मथुरा तत्रापि वृन्दावन तत्रापि व्रजवासिनो, युवतयस्तत्रापि गोपाङ्गनाः। तत्राचिन्त्यगुणैकधामपरमानन्दात्मिका राधिका लावण्याम्बुनिधिस्त्रिलोकरमणी चूडामणिः काचन।। (४५) गाणी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ रुद्रकवि : भावविलास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/16_rudrakavi_bhAvavilAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/16_rudrakavi_bhAvavilAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;भावविलास&amp;rsquo; के कर्ता न्यायवाचस्पति रुद्रकवि का समय सत्रहवीं शताब्दी का पूर्वार्ध है। ये राजा मानसिंह के पुत्र तथा राजा भगवानदास के पौत्र श्रीभावसिंह के दरबार में राजकवि थे। भावविलासकाव्यप्रणयन उन्होंने राजा भावसिंह की आज्ञा से किया। इस काव्य में कुल १३६ पद्य हैं। मा रुद्रकवि ने अपने पिता का नाम विद्याविलास बताया है, इसके अतिरिक्त अपना कोई परिचय उन्होंने नहीं दिया हैं। विश्वेश्वर सिद्धान्त शिरोमणि तथा डा. श्रीश्रीधरभास्कर वर्णेकर ने उक्त भावविलास के अतिरिक्त इनके निम्नलिखित ग्रंथ परिगणित किये हैं। - तत्त्वचिन्तामणिदीधितिपरीक्षा, किरणावलिप्रकाशनिवृत्तिपरीक्षा, पदार्थखण्डन-व्याख्या, भमरदूतकाव्य, वृन्दावनविनोदकाव्य तथा पिकदूत।&amp;rsquo; मुगलकाल के ही एक रुद्रकवि ने अनेक ऐतिहासिक काव्यों की रचना की है, पर उस रुद्रकवि से ये भिन्न हैं।&#xA;१. विवरण के लिये द्र. - संस्कृत साहित्य में में अन्योक्ति, पृ. २७० २. द. - इसी ग्रंथ का ऐतिहासिक महाकाव्य तथा ऐतिहासिक काव्य, शीर्षक अध्याय द्रष्टव्य।&#xA;४७०&#xA;कि के भावविलास के प्रथम तीन पद्यों में राजा भगवदास के पुत्र मानसिंह के स्तवन के । अनंतर चौथे से सोलहवें पद्य तक अपने आश्रयदाता राजा भावसिंह के गुणों की भूरि-भूरि प्रशंसा की है। सत्रहवें तथा एक सौ चौतीसवें पद्यों में कवि ने राजा भावसिंह के आदेश से प्रकृतकाव्य में अपने प्रवृत्त होने की बात कही है। अठारहवें से छब्बीसवें पद्य तक दृष्टान्त, प्रतिवस्तूपमा आदि अलंकारों के प्रयोग के साथ कवि ने सुंदर और मार्मिक सूक्तियों का सनिवेश किया है। अवशिष्ट पद्यों में (पुष्पिका के अंतिम तीन पद्य छोड़कर) विभिन्न विषयों पर सरस अन्योक्तियां हैं।&#xA;रुद्रकवि ने अनुष्टुप से लेकर शिखरिणी, मन्दाक्रान्ता आदि विविध छन्दों का विषयानुकूल प्रयोग किया है। उनकी शैली का लालित्य और अभिव्यक्ति की अनाविलता प्रशंसनीय है। अन्योक्तियों में रुद्रकवि ने सर्वाधिक अन्योक्तियां भ्रमर पर (१७) लिखी हैं। बिहारी के प्रसिद्ध दोहे &amp;lsquo;नहि पराग नहि मधुर मधु&amp;rsquo; के भाव को कवि ने जरती के लिए इस प्रकार व्यक्त किया है -&#xA;गलितानि मधूनि सर्वतो&#xA;मनोगत त । ए कॉल कि कि विनिकीर्णानि दलानि मारुतैः। TIME&#xA;अधुनापि न हन्त माधवीं कि गणित पनि&#xA;मधुदो नामिह नाम मुञ्चति।। (४४) सिक्ति रुद्रकवि ने अन्योक्ति के पारंपरिक बंध और तज्जन्य विच्छित्ति के निर्वाह का अच्छा अभ्यास किया है, उनकी उक्तियों में परिपाक और प्रौढ़ता की छटा है। मुक्तामाला को लेकर उन्होंने कहा है -&#xA;येनाकारि महीभृतामविरतं कण्ठेषु लीलायितं मात्र कति येन प्रापि सरोजसुन्दरदृशां तुङ्गस्तनालिङ्गनम्। फीचर FIRE टॉमीण जातं येन गजेन्द्रगण्डयुगले साधारणं गुजया कोनार नाही का को IEEE मुक्तादाम तदेव पामरपुरे नावाप कां का दशानम्।। (१३३) जना&#xA;(जो सफेद मोती की माला बड़े-बड़े राजाओं के कंठों का हार बनी, जिसने सुंदरियों के उत्तुंग वक्ष का आलिंगन किया, जो गजेंद्र के मस्तक पर गुंजा के साथ रही, वही पामरों की पुरी में किस बुरी स्थिति में आज पड़ी है।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ नारायणभट्ट : कोटिविरहम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/17_nArAyaNabhaTTa_koTiviraham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/17_nArAyaNabhaTTa_koTiviraham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;कोटिविरहम्&amp;rsquo; नारायणीयम् और स्वाहासुधाकरचम्पू जैसे प्रख्यात प्रबन्धों के रचयिता केरल के कवि नारायणभट्ट का खण्डकाव्य है। यह १०७ श्लोकों में प्रणय, राग, विरह-वैधुर्य तथा पुनर्मिलन की भावसंकुल कथा है। इसका नायक संगीतकेतु नामक ब्राह्मण है। नायिका के विषय में कवि ने कहा है -&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य कहा कि गण&#xA;सङ्केतभूमिः सुकुमारतायाः सङ्गीतसाहित्यसरोमराली।&#xA;शृङ्गारलक्ष्मीरिव सम्भृताङ्गी शृङगारलीलेति बभूव बाला ।। (३) संभवतः संगीतकेतु और शृङ्गारलीला के प्रणय, मिलन, मान और कोप की कथा में कवि नायक-नायिका के नाम के आधार पर प्रतीकात्मक विधान भी रचना चाहता है।&#xA;इस प्रतीकात्मकता तथा विषयवस्तु की अँगारिकता के अनुरूप ही इस काव्य में अत्यंत सरल, सहज और ललित-मसूण पदावली का आयंत प्रयोग किया गया है। प्रेम के कौतुक, आह्लाद, तन्मयता और रागात्कता तथा अनन्यता का चित्र कवि ने अनुभूतिप्रवण होकर अंकित किया है। भवभूति की भांति वह मिलन के क्षेत्र में स्नेह की पराकाष्ठा दिखाना&#xA;चाहता है कि जिलागि&#xA;भामाशाह गतिलगानीमा मासिक स इति सेति च ती परिबोधितौ सवयसा शनकैः श्रवणान्तिके।&#xA;अतनुतां परिरम्भणमञ्चलैनयनयोर्नवविभ्रमचञ्चलैः।। (१४) इस काव्य में कथानक तो क्षीण ही है। नायक-नायिका को एक दूसरे को देखना, दोनों में अनुराग, फिर मिलन और नायिका द्वारा स्वप्न में नायक को परस्त्रीपरिरंभलिप्त देख कर मान, तब दोनों में विरह और फिर पुनर्मिलन - इतनी कथा में घटनात्मकता के स्थान पर कवि ने मनोदशाओं के चित्रण पर ही अधिक ध्यान केंद्रित रखा है।&#xA;काव्यमालासंपादक की सूचना के अनुसार केरल की पंडित-परंपरा में इस काव्य का नाम &amp;lsquo;कोडिअ-विरहम्&amp;rsquo; माना जाता है। मलयालम् में &amp;lsquo;कोडिअ&amp;rsquo; शब्द का अर्थ नवीन है। निश्चय ही इस काव्य में नवीनता का आकर्षण है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ श्रीकृष्णकविकृत ताराशशाङ्कम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/18_shrIkRShNakavikRta_tArAshashAnkam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/18_shrIkRShNakavikRta_tArAshashAnkam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीकृष्णकवि स्वाहासुधाकरचम्पू के कर्ता नारायण के पुत्र थे, ऐसा उनकी स्वयं की सूचना से अनुमान होता है। नारायण केरल के प्रख्यात संत और भागवतवत् पूज्य नारायणीयम् नामक ग्रंथ के प्रणेता हैं। &amp;lsquo;ताराशशाङ्कम्&amp;rsquo; की पुष्पिका (पत्र सं.-२०६) में &amp;lsquo;कृष्णेन भागवत इत्यभिशब्दितस्य, नारायणस्य तनयेन समीरितेयम्&amp;rsquo;-इस कथन से काव्यमालासंपादक ने कदाचित् इन्हीं नारायण के पुत्र श्रीकृष्णकवि हैं-यह अनुमान किया हामक निजादा हा&#xA;सिताराशशाङ्कम्&amp;rsquo; की रचना भी नारायण के स्वाहासुधाकर चम्पू से प्रभावित होकर की गयी लगती है। इसमें तारा और शशाङ्क (चन्द्रमा) की भावोच्छ्वसित प्रणयगाथा प्रस्तुत की गयी है। यह रचना खंडकाव्य तथा गीतिकाव्य दोनों के सीमाक्षेत्रों का स्पर्श करती है। सर्गों में विभाजन किये बिना कथोपन्यास किया गया है तथा छन्दःप्रयोग के विषय में कवि ने पूरी छूट ली है। अनुष्टुप् से लेकर शार्दूलविक्रीडित और शिखरिणी आदि छंदों का यथावसर, यथारसभाव प्रयोग उसने किया है, एक छंद के तत्काल पश्चात् नया छंद ले लिया&#xA;काव्य-खण्ड गया है, किसी भी छंद की प्रायः तुरंत पुनरावृत्ति नहीं की गयी है। प्रणय की सुकुमारता&#xA;और अनन्यता, सौंदर्यबोध, कल्पनाओं की समृद्धि तथा भाषा की मसृणता के कारण यह रचना प्रशस्य है। चंद्रमा के शिवमस्तक पर आसीन होने को लेकर कवि की कल्पना है&#xA;विनिता का अयं सखायं मम चिन्त्यकायं चकार घोरेक्षणवीक्षणेन।&#xA;इतीव रोषेण शिरः पुरारेराक्रम्य यो भातितरां कलात्मा।। (इस शिव ने मेरे मित्र कामदेव को देहहीन बना डाला, - यह सोच कर मानो रोष के कारण यह कलानिधि चंद्रमा शिव के माथे पर जा चढ़ा)&#xA;लाकी मारामा तारा और शशांक का अभिलाष, अनुराग, पूर्वराग और मिलन-वर्णन कवि ने तन्मय होकर किया है तामा महाकर नगी&#xA;क्वचिद् रम्ये हर्ये क्वचिदपि नदीकूलपुलिने र बालक मानकर कि क्वचिन्मजी कुब्जे क्वचिदुपवने मन्दपवने। समितिका क्वचिल्लीलारीले सरसतरसालेऽपि स तयाली माता त सिमा । समं सीमन्तिन्या व्यहरदसमश्रीरहरहः।। (७५) कनार कराई&#xA;तथापि विप्रलंभ शृंगार के चित्रण में यह काव्य अधिक प्रभावित करता है। चंद्रमा तारा से बिछुड़ कर बाबला होकर उसे खोजता फिरता है, उसके विलाप-प्रलाप में विक्रमोर्वशीयम् के चतुर्थ अंक और गीतगोविन्द के भावसांद्र विरहप्रलपित की छाया है। इस प्रसंग के अनेक पद्यों में बिल्हण की चोरपञ्चाशिका के समान &amp;lsquo;अद्यापि&amp;rsquo; की आवृत्ति की&#xA;गयी है। स्मृतियों के शब्दचित्रों में नायक मिलन के मधुर क्षणों को पुनः जीता है - किम अद्याप्युल्लसतीव सा मम पुरः पाञ्चालिकेव स्थिता ..&#xA;निता लामामार याद्वारे केलिनिकेतनस्य कटिविन्यस्तैकहस्ताम्बुजा। F - अन्येनाददती करेण करतः सख्याः शनैर्वीटिका है न पश्यन्ती मम मार्गमेव विलसन्नीलोत्पलाभेक्षणा।। ६१&#xA;यहां सखी के हाथ से पान का बीड़ा लेते समय नायक के पथ पर ही दृष्टि गड़ाये खड़ी नायिका की छवि सजीव होकर साकार हो गयी है। अंत में शशांक को उसकी तारा मिल जाती है, और निर्वहणसंधि के साथ होने वाले चमत्कार के रूप में अचानक दोनों को अपने पुत्र बुध की प्राप्ति भी होती है। पति की जानकारी के बिना पत्नी का पुत्रप्रसव और बाद में दोनों को अपने पुत्र से समागम - यह इतिवृत्तविधान भी विक्रमोर्वशीयम् से प्रभावित प्रतीत होता है।&#xA;मिका कला गाए साना पीना कि कई ना माजी जिस चणि वाया&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ नीलकण्ठ शुक्ल के गीतिकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/19_nIlakaNTha_shukla_ke_gItikAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/19_nIlakaNTha_shukla_ke_gItikAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नीलकण्ठ शुक्ल सत्रहवीं शताब्दी के गीतिकवियों में अत्यन्त महत्त्वपूर्ण स्थान रखते हैं। इनका समय प्रो. पी.के. गोडे के अनुसार १६६७ वि.सं. से १७२७ वि.सं. (१६१० ई. से १६७० ई.) के मध्य तथा इनका साहित्यिक जीवन १६८७ वि.सं. से ११७२७ वि. सं. (ई १६३०-७०) माना जा सकता है। इनके पिता का नाम जनार्दन तथा माता का नाम हीर था। इन्होंने सप्रसिद्ध वैयाकरण भद्रोजि दीक्षित से व्याकरण तथा भद्र श्रीमण्डन से अलंकारशास्त्र का अध्ययन किया था।&#xA;नीलकण्ठ शुक्ल की निम्नलिखित रचनाओं का पता चलता है - शृङ्गारशतक (११६ पद्य), शब्दशोभा (व्याकरणशास्त्र पर), चिमनीचरित, जारजातशतक (११० पद्य) तथा&#xA;अधरशतक (११८ पद्य)। एका शब्दशोभा नामक ग्रन्थ को छोड़कर शेष सभी कृतियों में शृङ्गार रस प्रधान है। इनमें&#xA;चिमनीचरित अपने ढंग की अनोखी रचना है। यह काव्य वि.सं. १७१३ (१६५६ ई.) में लिखा गया था। इसमें अल्लावर्दीखान की पुत्रवधू चिमनी तथा पण्डित दयादेव शर्मा के प्रणय का वृत्तान्त है, जो ऐतिहासिक साक्ष्यों से प्रमाणित होता है। कवि ने अल्लावर्दीखान के अन्तःपुर की रमणियों को पढ़ाने के लिए नियुक्त दयादेव के प्रति उन रमणियों का पण्डित के प्रति कामुक आकर्षण विस्तार से चित्रित किया है और अनीस नामक हिजड़े के सहयोग से चिमनी का अपने जार से गुप्त मिलन और सम्भोग का भी वर्णन किया है। भीमवंश नामक परवर्ती महाकाव्य से विदित होता है कि शाहजहां ने इस अनुचित प्रणय का समाचार पाकर पण्डित दयादेव को जिन्दा दीवार में चिनवा दिया था, पर कवि नीलकण्ठ का प्रेमाख्यानपरक खण्डकाव्य नायक-नायिका के मिलन और रमण के वर्णन में ही पर्यवसित है। कदाचित् यही संस्कृत गीतिकाव्य परम्परा में ऐसा काव्य है, जिसमें शृङ्गाररसाभास को कवि ने इस प्रकार तल्लीन हो कर अभिव्यक्ति दी है।&#xA;रूप और कामोद्रेक के वर्णन में नीलकण्ठ शुक्ल जितने दक्ष हैं, उतने ही कल्पनाप्रवण भी वे हैं। अल्लावर्दी खां के हरम के वातावरण को उन्होंने अपनी लेखनी से सजीव कर दिया है तथा सम्भोग के साथ-साथ मुगल स्त्रियों के विप्रलम्भ का चित्रण बड़ी मार्मिकता के साथ किया है। उदाहरणार्थ&#xA;लग्नं चेतो यदवधि दयादेव एवास्मदीयं की लग्नाश्चेतस्यपि मम तदारम्य तस्यैव धर्माः।&#xA;का हवाला १. अधरशतकमः सं. ए.ए. गोरे की भूमिका तथा चिमनीचरितम् के प्रभात शास्त्री के संस्करण के&#xA;परिशिष्ट में प्रो. पी.के. गोडे का लेख। २. द्र. चिमनीचरित के प्रभावशास्त्री द्वारा सम्पादित संस्करण में परिशिष्ट में चिमनीचरितस्य&#xA;ऐतिहासिकता शीर्षक डा. प्रभाकर शास्त्री का लेखकाव्य-खण्ड&#xA;आविष्कुर्वन् रजनिविरतिं म्लेच्छधर्मेष्वशेषे&#xA;ष्वेव प्रीतिं मम वितनुते केवलं बाङ्गशब्दः ।। (३६) op नायिका कहती है कि मुर्गे की बांग ही मेरे लिये सबसे प्रिय बन गयी है, क्योंकि उसके द्वारा प्रातः होने और दयादेव के अध्यापन के लिये आने की सूचना मिलती है। इसी प्रकार कौवे की काँव-काँव को लेकर भी कवि ने बड़ी रोचक उत्प्रेक्षाएं की हैं -&#xA;का का जीवत्यतनुविशिखैर्हन्त का का न विद्धा ate मामा का कोत्तीर्णा विषमसमयं ध्यानयुग्योगिनीव।&#xA;एतान् प्रश्नान प्रकटितकृपोऽस्मासु नूनं चिकीर्षुः&#xA;काकेत्येततद् वदति पुरो व्यक्तमास्यैन काकः।। (४५) कोशान में हमारे सम्मुख का-का (कौवे का स्वर, कौन कौन) करता हुआ यह पूछता हुआ लगता है कि कौन कौन स्त्रियाँ हैं जो प्रेम में पड़कर अभी भी जी रही हैं, कौन है, जो काम देव के बाणों से घायल नहीं हुईं, कौन हैं जिन्होंने संकट की घड़ियां पार कर ली।&#xA;१०६ पद्यों के इस काव्य में अधिकांशतः मन्दाक्रान्ता छन्द का प्रयोग है। अन्त में शार्दूलविक्रीडित तथा शिखरिणी, वियोगिनी, उपगीति, उद्गीति, हरिणी, मालिनी और वसन्ततिलका भी प्रयुक्त हैं।&#xA;छन्दों का वैविध्य अधरशतकम् में बहुत अधिक मिलता है। कवि ने इस काव्य में १६ प्रकार के छन्दों का उपयोग किया है। आर्या छन्द सर्वाधिक प्रयुक्त है।&#xA;नीलकण्ठ शुक्ल की कल्पनाएं कहीं-कहीं बड़ी मोहक होती हैं। सुन्दरी की नासिका में झूलते हुए मुक्ता को लेकर वे कहते हैं कि यह मोती नहीं-नहीं करता हुआ यह बता रहा है कि इस सुन्दरी के अधर की समानता न बन्धूक कर सकता है, न करक कुसुम, न किसलय, न बिम्बफल, न कमल, न विद्रुम या मूंगा न जपापुष्प ही - कि कलित नि बन्यूक नो वा करककुसुमं नो किसलयं विशाला&#xA;न बिम्ब नाम्भोजं दलमपि न वा विद्रुमजपे। मम नाम की इदं नासामुक्ताफलमधरसाम्याय सुदृशः ETB की शाम के किमित्थं नात्कारं विरचयति दोलायितमिषात् ।। (४०)&#xA;IP&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० नीलकण्ठदीक्षित के मुक्तक काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/20_nIlakaNThadIxita_ke_muktaka_kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/20_nIlakaNThadIxita_ke_muktaka_kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमदप्पयदीक्षित के वंशज महाकवि नीलकण्ठ दीक्षित ने महाकाव्यों, स्तोत्रकाव्यों तथा शास्त्रीय ग्रन्थों के अतिरिक्त अनेक स्फुट काव्यों का भी प्रणयन किया है। इनमें १. कविपरिचय के लिये महाकाव्यविषयक अध्याय द्रष्टव्य। मामला गो फिनतीजी&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;१४७५ कलिविडम्बनम्, सभारञ्जनशतक, अन्यापदेशशतक तथा वैराग्यशतक (2) उल्लेखनीय हैं। पनि &amp;lsquo;कलिविडम्बनम्&amp;rsquo; में १०२ अनुष्टुप् छन्दों में समाज और व्यक्ति की हासोन्मुख प्रवृत्तियों पर यथार्थवादी दृष्टि से तीखी टिप्पणियां हैं। नीलकण्ठ ने इस काव्य में अपने को आधुनिक अर्थ में व्यंग्यचेतना का एक समर्थ कवि सिद्ध किया है। क्षेमेन्द्र के पश्चात् अपने समय की सच्चाइयों से निर्भय होकर इस प्रकार साक्षात्कार कराने वाला दूसरा कवि यह ही है। गुरुओं के विषय में नीलकण्ठ कहते हैं -&#xA;मागमए pyj काय झार जिला का वाच्यतां समयोऽतीतः , स्पष्टमग्रे भविष्यति।&#xA;इति पाठयता ग्रन्थे काठिन्य कुत्र विद्यते।। SEE गुरु अपने किसी शिष्य को पोथी पकड़ाकर कहता है - पढ़ते जाओ, समय कम है, पाठ समझने में जो कठिनाई है, वह तो पढ़ते-पढ़ते आगे स्पष्ट होती जायेगी। इस प्रकार&#xA;पढ़ाने वाले के लिये तो सचमुच कोई भी ग्रंथ कठिन नहीं है। | सभारजनशतक में १०५ अनुष्टुप् छन्दों में जीवन और जगत् के विषय में चिंतन-प्रधान मार्मिक विचार हैं, धर्म का सार बताया गया है, तथा समाज और राष्ट्र के अभ्युदय के लिये संदेश है। नीतिकाव्य की परंपरा में यह एक महत्त्वपूर्ण कड़ी है। थोड़े से शब्दों में अत्यंत सहजता के साथ विचार को अनायास व्यक्त कर देने की नीलकंठ को । सिद्धि है। विचार को दृष्टान्त के द्वारा हृदयंगम भी वे बनाते हैं। यथा -मजाक के&#xA;सर्वत्र लाल्यते शूरो भीरुः सर्वत्र हन्यते।&#xA;पच्यन्ते केवला मेषा पूज्यन्ते युद्धदुर्मदाः।। (४८) किम (शूरवीर का सब जगह लालन होता है, भीरु का सब जगह हनन । केवल भेड़ें पकाई जाती हैं, जब कि युद्ध में दुर्दमनीय लोग पूजे जाते हैं।) तमिलन । उसला- एकाति&#xA;कवि ने सौंदर्य का सापेक्ष लक्षण करते हुए कहा है -&#xA;भार्यायाः सुन्दरः स्निग्धो वेश्यायाः सुन्दरो धनी।&#xA;श्रीदेव्याः सुन्दरः शूरो भारत्याः सुन्दरः सुधीः।। (५०) (पत्नी के लिये प्रेम करने वाला पति सुंदर है, वेश्या के लिये धनी व्यक्ति सुन्दर है। लक्ष्मी के लिये शूरवीर सुंदर है और सरस्वती के लिए सुधी व्यक्ति।) गा। वस्तुतः सभारञ्जनशतक सुभाषितों का छोटा, पर बहुमूल्य खजाना है। भाषा की सारप्राणता तथ विनोदगर्भ या विडंबनामयी शैली के प्रयोग में नीलकण्ठ ने विलक्षण सिद्धि प्राप्त की है। कलिविडम्बनशतक तो इस दृष्टि से उन्हें आज के व्यंग्यकारों की चेतना के बहुत निकट ला देता है। उन्होंने मनुष्य के दुर्गुणों, समाज के अधःपतन और अपने समय की विसंगतियों का उद्घाटन करते हुए किसी को भी नहीं छोड़ा, समाज के प्रत्येक वर्ग का&#xA;प्रति&#xA;सो काव्य-खण्ड चारित्र्य खोल कर रख दिया है। उनकी व्यंग्यदृष्टि में आक्रोश कम, विनोद का पुट अधिक है। क्षेमेन्द्र की तुलना में व्यंग्यकार नीलकण्ठ की विशेषता यह है कि नीलकण्ठ ने भारतीय पारिवारिक जीवन को भी अपनी लेखनी का विषय बनाया है। परिवार के विषय में उनकी अनेक टिप्पणियां रोचक हैं। उदाहरण के लिये- का कमानाम तनीशाल&#xA;जामातरो भागिनेया मातुला दारबान्धवाः।&#xA;अज्ञाता एव गृहिणो भक्षयन्त्याखुवद् गृहे।। (४२) (दामाद, भांजे, मामा तथा पत्नी के मायके के लोग-ये गृहस्थ के घर में चूहे की भांति इस तरह खाने में लगे रहते हैं कि उसे पता भी नहीं चल पाता।) प्रतम का मजाल जामातुर्वक्रता तावद् यावच्छयालस्य जालता।&#xA;प्रबुध्यमाने सारल्यं प्रबुद्धेऽस्मिन् पलायनम् ।। (४४) दामाद तभी तक टेढ़ा रह सकता है, जब तक उसका साला बच्चा है। साला सयाना होने लगे, तो दामाद सीधा हो जाता है, और उसके सयाना होने पर तो ससुराल से भाग निकलना ही उसे पड़ता है।) शा म रुका नीलकण्ठ के नाम से &amp;lsquo;लघुकाव्यानि&amp;rsquo; में प्रकाशित वैराग्यशतक का कर्तृत्व विवादास्पद है, काव्यमाला सम्पादकों ने यही पूरा का पूरा शतक श्री अप्पयदीक्षित को उसका प्रणेता बताकर प्रकाशित किया है। वैराग्यशतक में निर्वेद के भाव के साथ व्यंग्य की धार और&#xA;भी प्रखर है।&#xA;अन्यापदेशशतक में भ्रमर और सागर जैसे प्रचलित विषयों के अतिरिक्त धतूर (धतूरा), वृश्चिक (बिच्छू) आकद को भी अन्योक्ति का माध्यम बनाया गया है। वणिक् को लेकर नीलकण्ठ ने अपनी अभ्यस्त व्यंग्यप्रवण शैली में कहा है - से&#xA;आसीनः सुखमापणे यदि वणिक्छ्रद्धालुभिः प्रार्थितः 11 किञ्चिच्छंसति पञ्चकं दशकमित्येतन तस्याभुतम् । foy) आपातालविघूर्णिताम्मसि चलत्यौत्पातिके मारुते&#xA;मज्जन्त्यामपि नावि मुञ्चति न यस्तामेव मूल्यस्थितिम् ।। (बाजार में आराम से बैठा बनिया यदि मोल भाव में पांच को दस बताये, तो उसमें कोई आश्चर्य नहीं। पर वह नौका से सामान लेकर आ रहा हो, सागर में तूफान आ जाये,&#xA;नाव डूबने लगे, तब भी मोल-भाव करने में उस समय भी वह अपनी वही चौकसी बनाये तरखता है।&#xA;जो भी सहारा लिन लिगाए&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ आत्मनिन्दाष्टकम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/21_AtmanindAShTakam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/21_AtmanindAShTakam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आत्मनिन्दाष्टकम् संस्कृत गीतिकाव्य-परंपरा में अपने ढंग की अलग ही रचना है। भावसांद्रता, गहन आत्मनिरीक्षण, स्पष्टवादिता, समाजदृष्टि और अभिव्यक्ति की सहजता का ऐसा संगम बहुत कम ही देखने को मिलता है। आठ पद्यों में से प्रत्येक हृदय में सीधे उतरता चला जाता है। लिछार निती&#xA;यह किसी अज्ञात जैन मुनि की कृति है, जिसका देशकाल भी अविदित है। तीसरे पद्य के उल्लेख से लगता है कि रचयिता श्वेतांबर सम्प्रदाय का है। मुनिसमाज में व्याप्त दिशाहीनता और अंतर्विरोध को इस कवि ने बिना किसी लाग लपेट के सहज हृदय से यथातथ्य चित्रित कर दिया है -&#xA;कट्यां चोलपटं तनौ सितपटं कृत्वा शिरोलुञ्चनं&#xA;तो स्कन्धे कम्बलिकां रजोहरणकं निक्षिप्तकक्षान्तरे। हातमा दिली होकि वो वस्त्रमथो विधाय ददतः श्रीधर्मलाभाशिषं ।&#xA;का वामक वेषाडम्बरिणः स्वजीवनकृते विद्मो गतिं नात्मनः।। (३) तक&#xA;हमने कमर में चोलपट बांध लिया, देह पर श्वेतवस्त्र धार लिया, शिर का लुंचन कराया, कंधे पर कंबल और बगल में धूल हटाने वाला मयूरपिच्छ ले लिया, मुख पर कपड़ा बांधा, दूसरों को हम धर्मलाभ का आशीर्वाद देते हैं, पर वेष का यह आडंबर रचने वाले हम स्वयं अपने जीवन की ही गति नहीं जानते।&#xA;इस अष्टक के कवि ने मुनिसमाज को भी निस्संग तथा निर्वेद के भाव से देखा है, और उसी भाव से अपने से अलग हो कर अपने आप को वह देखता है। अन्तर्वेदना और आत्मबोध दोनों का जागृत भाव इस अष्टक में व्याप्त है। अपने बाहर और अपने भीतर दोनों के संसार को अपनी पारदर्शी दृष्टि से उन्मीलित करता हुआ यह कवि कहता है -&#xA;अन्तर्मत्सरिणां बहिः शमवतां प्रच्छन्नपापात्म्नां सिर नद्यम्भः कृतशृद्धिमद्यपवणिग्दुर्वासनाशासिनाम। E FREE पाखण्डव्रतधारिणां वकदृशां मिथ्यादृशामीदृशां&#xA;बद्धोऽहं धुरि तावदेव चरितैस्तन्मे ह हा का गतिः।। पर काव्य में कुल मिलाकर स्वर निराशावाद का नहीं है। कवि ने अपने अन्तर्द्वन्द्व को अभिव्यक्ति दी है और अपने विवेक से अपने आपको उबारने के संकल्प को भी उसने अंत में सूचित किया है।&#xA;जातिमाला, अन्योक्तिमाला तथा संगीतशास्त्रविषयक रागविबोध नामक ग्रन्थ के कर्ता सोमनाथ (समय-सत्रहवीं शती) ने सोमनाथशतकम् में स्रग्धरा छन्द में लक्ष्मीनिन्दा, याचकनिन्दा आदि प्रकरणों में आत्मानुभूतिपरक रचना प्रस्तुत की है। देह को सरोवर के रूप में देखते हुए वे कहते हैं&#xA;काव्य-खण्डका&#xA;यातायातं विथत्ते सुखमसुशफरी कायकासारदेशे 1 कि&#xA;यावत् सम्फुल्लचक्षुर्मुखकरचरणाम्भोजराजीविराजि। स्फूर्जद्वानीपूरे बहिरमलतरे तावदत्तुं स्थितस्तां&#xA;कुर्वन् मन्दं पदं स्वं बत पलितबको वञ्चकः कुञ्चिताङ्गः । (काया रूपी कासार (तालाब) में लगातार प्राणों की मछली आवाजाही कर रही है, आँख, मुख और चरण के कमल खिल रहे हैं, पर कुछ ही हट कर बांस के झुरमुट में श्वेतकेशों वाला बुढ़ापा बगुले की तरह इसे खाने के लिए घात लगाये धीरे धीरे कदम बढ़ा रहा है।) शित मिति झा नी व फोन का शिकार गीत लिया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ अन्योक्तिस्तबक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/22_anyoktistabaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/22_anyoktistabaka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्योक्तिस्तबक के रचयिता कवि वंशीधर मिश्र हैं, जिनका समय डा. राजेन्द्र मिश्र ने १६वीं शताब्दी का उत्तरार्ध अनुमानित किया है। इसकी पांडुलिपि का लेखनकालं १६७० ई. है, अतः कवि का समय सत्रहवीं शताब्दी का पूर्वार्ध भी संभावित है। डा. मिश्र के अनुसार कवि वंशीधर बघेलखंड के राजा रामचंद्र (१५५५-६२ ई.)के कृपापात्र रहे। तक अन्योक्तिस्तबक में कुल १०४ पद्य हैं, जिनमें प्रथम सात में प्रास्ताविक तथा अंतिम एक में उपसंहार है। शेष ६६ पद्यों में ६२ विविध विषयों पर अन्यापदेश हैं। इनमें किरात, निर्धन, कुंडुभ, नकुल, खंजन, गोमयकीट आदि विषय अन्योक्ति-परंपरा में नवीन हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ अन्योक्तिशतक तथा अन्योक्तिपरक अन्य रचनाएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/23_anyoktishataka_tathA_anyoktiparaka_anya_rachanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/23_anyoktishataka_tathA_anyoktiparaka_anya_rachanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्योक्तिशतक के रचनाकार दर्शनविजयगणि मुगल बादशाह जहांगीर के समकालिक हैं। इसकी अन्योक्तियों में पहले के कवियों की अन्योक्ति-परंपरा का अनुकरण है। अन्योक्ति की विशेषता यह है कि इसके माध्यम या प्रतीक तो प्रायः परंपराप्राप्त ही रहते हैं, पर उनके संदर्भ और अभिप्राय बदलते रहते हैं। उदाहरण के लिए कवि ने चिरपरिचित भ्रमर के बहाने से अपनी व्यथा और अपने समय की विडंबना व्यक्त की है -&#xA;सकलगुणनिधानं मां विहाय द्विरेफाः कामात&#xA;परिमलपरिहीनं हन्त चुम्बन्ति धूर्तम्।। STEP&#xA;इति मनसि विषादं मां कथाश्चम्पकोच्च- Ep रिह मधुपसमाजे को विवेकावकाशः।। (४४)&#xA;ताजागी कि&#xA;हे चंपक, सकलगुणों के निधान मुझे त्यागकर भ्रमर सुगंधरहित अन्य पुष्पों को चूम रहे हैं - यह सोचकर मन में विषाद मत कर। इस मधुपसमाज में भला विवेक का अवकाश १. संस्कृतसाहित्य में अन्योक्ति, पृ. २६८&#xA;पनि निम्माजका में मिला निकाला&#xA;-कतिक प्रण pिs&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;४७E कहां? - यहां मधुप शब्द का बड़ा सटीक प्रयोग करते हुए कवि ने अपने समय के मधु के नशे में गाफिल रहने वाले अविवेकी लोगों पर व्यंग्य किया है। एकपतिजामाज माम अन्योक्तिमुक्तावली : इस काव्य की रचना हंसविजयगणि ने १६७८ ई. में की। यह अन्योक्ति-काव्यों में सबसे विशालकाय है, जिसमें ६४० अन्योक्तियां हैं। ना मिल्छ&#xA;अन्यापदेश : इस काव्य के कर्ता श्री गीर्वाणेंद्र दीक्षित हैं, जिनका समय सत्रहवीं शताब्दी या अठारहवीं का प्रथम चरण संभावित है। इसमें ५७ विषयों पर ११२ अन्योक्तियां संकलित हैं। अन्योक्तिकाव्यपरंपरा में श्री गीर्वाणेन्द्र ने नये विषयों का समावेश किया है, जैसे लशुन, मत्कुणा (खटमल), छाग, कदली, धीवर, मर्कट (वानर) आदि।&#xA;ति अन्योक्तिमाला : इस काव्य के कर्ता अच्चान दीक्षित हैं। इनका समय अठारहवीं शताब्दी अनुमानित है। इसमें दो आश्वासों में क्रमशः ८० और १०३ अन्योक्तियां संकलित&#xA;1510 कायार खिाआज्ञा । जिरी न कविकौमुदी : कविकौमुदी के कवि लक्ष्मीनसिंह हैं। इनका समय भी अठारहवीं शताब्दी है। कवि कौमुदी में ४४ विषयों पर १४० अन्योक्तियां हैं। पांचालिका, भल्लूक, पिशाच, कंकजम्बूकसंवाद, बकजम्बूकसंवाद शिवनयानाग्नि आदि सर्वथा अछूते विषय लक्ष्मीनृसिंह ने अन्योक्ति के क्षेत्र में उठाये हैं। जिसती को किया&#xA;मा उपर्युक्त अन्योक्तिपरक रचनाओं के अतिरिक्त निम्नलिखित अप्रकाशित रचनाओं का उल्लेख डा. राजेंद्र मिश्र ने किया है-अन्योपदेशकाव्य कविरत्न चक्रवर्तीप्रणीत (अनुमानित समय १४वीं शताब्दी), अन्यापदेशशतक (राममद्राम्बाकृत, (समय-सत्रहवीं शताब्दी), अन्योक्तिकण्ठाभरण चन्द्रचूडकृत (समय-अठारहवीं शताब्दी का पूर्वार्द्ध) तथा अन्यापदेशशतक (घनश्यामकृत, समय -वही)। माना&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ उपसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/24_upasaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/24_upasaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काव्यात्मक समृद्धि, विविधता तथा विपुलता की दृष्टि से संस्कृत का गीतिकाव्य अन्य किसी भी विधा से न्यून नहीं है। प्रवृत्तियों तथा विषयवस्तु की दृष्टि से तो सर्वाधिक विविधता गीतिकाव्यों में ही मिलती है। इस आधार पर संस्कृत गीतिकाव्य तथा लघुकाव्यों को निम्नलिखित वर्गों में विभाजित किया जा सकता है - (१) उपदेशपरायण काव्य - जैसे क्षेमेन्द्र के दर्पदलन, सेव्यसेवकोपदेश या जल्हण का&#xA;मुग्धोपदेश आदि। (२) चिन्तनप्रधान या विचारप्रधान-जैसे क्षेमेन्द्र का ही चतुर्वर्गसङ्ग्रह। (३) यथार्थवादी - जैसे क्षेमेन्द्र की समयमातृका या कलाविलास&#xA;गार की (४) कथात्मक या खण्डकाव्य - ताराशशांक, भिक्षाटनकाव्य आदि। (५) अन्योक्तिपरक - अन्योक्तिमुक्तावली, अन्योक्तिमाला आदि। (६) मनोव्यक्तिमूलक या व्यक्तिवादी - उदाहरण के लिए आत्मनिन्दाष्टक . (७) शृङ्गारप्रधान (८) वर्णनप्रधान - जैसे ऋतुवर्णन आदि।&#xA;आधुनिक दृष्टि से व्यक्तिवाद के लिये संस्कृत काव्य-परम्परा में अवकाश नहीं है। पर गीतिकाव्य के अनेक श्रेष्ठ सर्जकों ने मन की अनुभूतियों को अन्तरंग रूप से अपनी रचनाओं में प्रकट किया है। उनकी दृष्टि अपनी कुण्ठाओं, वासनाओं और विकारों से मुक्त होकर उदात्त और सार्वभौम धरातल पर आरोहण करने के लिये समर्पित है। इसी प्रकार क्षेमेन्द्र तथा नीलकण्ठ दीक्षित के लघुकाव्यों में अपने समय के समाज का कच्चा चिट्ठा बेबाक ढंग से खोल दिया गया है, वहां भी कवि की दृष्टि समाज को उन विकारों और पतनशील प्रवृत्तियों से उबारने का संकल्प लेकर ही चलती है।&#xA;कुल मिलाकर संस्कृत गीतिकाव्य-परम्परा की श्रेष्ठ रचनाओं में मनुष्य के संकल्प, आस्था, संघर्ष और जिजीविषा तथा उसके प्रेम, शृंगार और सौन्दर्य का श्रेष्ठतम अंश प्रकट हुआ है। कोश की FE TIPार का की&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ आर्यासप्तशती विश्वेश्वर पाण्डेय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/25_AryAsaptashatI_vishveshvara_pANDeya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/25_AryAsaptashatI_vishveshvara_pANDeya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आर्यासप्तशती में (हैदराबाद संस्करण में कुल ७५७ तथा चौखम्बा संस्करण में ५ अतिरिक्त आर्याएं मिलाकर) कुल ७६२ आर्याएं संकलित हैं। कवि पाण्डेय के पाण्डित्य और वैदग्ध्य का यह कोशकाव्य विलक्षण उदाहरण है। दर्शन, व्याकरण और शास्त्र के गहन ज्ञान का काव्यों की वक्रोक्तियों में, विशेषतः शृंगार की भाषा में इस प्रकार का प्रस्तुतीकरण दुर्लभ ही है। विश्वेश्वर पाण्डेय की कविता में सहजता के स्थान पर आयास और व्युत्पत्ति का बोलबाला है। कहीं-कहीं उनकी कविता इसके कारण अतिशय दुरूह हो गयी है। सम्पूर्ण काव्य की स्वोपज्ञ पाण्डित्यपूर्ण तथा शास्त्रीय उद्धरणों से समन्वित उत्तम टीका भी कवि ने इसीलिए स्वयं लिख दी है। शास्त्रीय ज्ञान के साथ-साथ काव्य में श्लेष और यमक का चमत्कार तथा पौराणिक आख्यानों और उपाख्यानों के सन्दर्भ भी पाण्डेय जी ने बहुत&#xA;४८२&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;अधिक दिये हैं। किसी कुलकामिनी को उपपति के लिए आकर्षित करती हुई दूती कहती&#xA;अयि सत्ता सामान्यं नास्ति न वा जातिसङ्करो दोषः।&#xA;भूयांसः समवाया मार्गोऽयं श्रूयतेऽभिनवः ।। (७५) (इस संसार में सत्तासामान्य (साधुता की स्थिति, दर्शनशास्त्रीय अर्थ में सत्ता जाति की स्थिति नहीं है, जातिसाङ्कर्य का दोष भी माना नहीं जाना चाहिये। इस अभिनव मार्ग (कामिनी द्वारा अनेक प्रेमियों का ग्रहण, दर्शनशास्त्र के पक्ष में नव्य नैयायिकों के मार्ग) में अनेक समवाय हैं।) प्राचीन नैयायिक ही द्रव्य, गुण, कर्म की वृत्ति वाली सत्ता जाति को स्वीकार करते हैं, नव्य नैयायिक नहीं। एकाधिकरणवृत्तित्व रूप साकर्य को वे जातिबाधक मानते हैं।&#xA;श्लेष का भी बड़ा अनूठा चमत्कार पाण्डेय जी ने अपनी कविता में दिखाया है। सुन्दरी में लोकायत, सौगत, दिगम्बर आदि सम्प्रदायों को एक साथ उपस्थित कराते हुए वे कहते हैं PRTsplays&#xA;लोकायतं नयनयोः पदयोः सुगतद्वयं निरुपमानम्। शामिल किया कुचयोर्वीक्ष्य दिगम्बरमथ भवितव्यं कथं नु जीवेन? ।। (७१०) मा&#xA;ऐसी कविता से रसावेशवैशद्य तथा भावप्रवणता की आशा करना व्यर्थ है। पर अनेक आर्याओं में सौन्दर्यानुभूति तथा उत्तम कल्पनाओं का योग कवि ने कराया है। उदाहरण के लिये -&#xA;उता सरु चीनसिचयाञ्चलेनाविहितादधराद् विनिर्यान्ती।&#xA;ह&#xA;मार अति निस्तुषेव पयसो धारा तव भाति हसितश्रीः। (४३१) र नायिका का मुख मलमल के चूंघट से ढका हुआ है, उसके अधरों से हंसी फूट रही है। कवि कल्पना करता है कि हंसी सफेद वस्त्र में छनकर निकलते दूध की भांति उज्ज्वल&#xA;ग्रन्थारम्भप्रकरण की मांगलिक तथा प्राचीनकवि प्रशंसाविषयक ७२ आर्याओं को छोड़कर इस कोशकाव्य में संकलित सभी आर्याओं का विषय प्रायः सम्भोग शृंगार है।&#xA;कवि गाहासतसई तथा आर्यासप्तशती से प्रेरित है। व्रज्याओं की योजना आर्यासप्तशती के समान है। आर्यासप्तशतीकार गोवर्धनाचार्य की स्तुति भी कविप्रशंसाप्रकरण में श्लेष के द्वारा चमत्कारपूर्ण ढंग से पाण्डेयजी ने की है -&#xA;गिरिनायकभूतोऽयं कृतगोरक्षो जलौघपरिभावात्। मीकि गोवर्धनो विजयते योग्यत्वापत्रयोगार्थः।। (५८) गाजर का काम&#xA;परवर्ती गीतिकाव्य&#xA;४८३&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ अन्य काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/26_anya_kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/12_paravartI_gItikAvya/26_anya_kAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;लककतमकतवल&#34;&gt;लोकोक्तिमुक्तावली&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;लोकोक्तिमुक्तावली कवि श्रीदक्षिणामूर्ति का नीतिपरक काव्य है, जिसमें कुल ६४ पद्य विभिन्न छंदों में संगृहीत हैं। संपूर्ण काव्य को पद्धतियों में विभाजित किया गया है, ये पद्धतियां विषयानुसार हैं, जैसे-विद्वत्प्रशंसापद्धति, दुष्टत्यागपद्धति, द्वैतनिन्दापद्धति, विषादपद्धति और ज्ञातप्रशंसापद्धति। कवि दक्षिणामूर्ति का अद्वैतवेदात के प्रति अभिनिवेश स्पष्ट है, जिसे उन्होंने एक स्थान पर इक्षु (अनेक) तथा गुडखंड (एक) के दृष्टात से समझाया निकल कर क्ति कि मिशन&#xA;निकाल कि शिकिग विप्रा मुमुक्षा यदि, वो न कार्यस्तर्कादिशास्त्रेषु वृथैव यत्नः। डा&#xA;वेदान्त एवामृतसिद्धये-लमिक्षोरनेका गुडखण्ड एकः।। (५२) लोकोक्तिमुक्तावली के कर्ता दक्षिणामूर्ति के विषय में विवरण प्राप्त नहीं है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
