<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ अभिलेखीय गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ अभिलेखीय गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्राकृत-भाषा में प्राप्य अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/01_prAkRta-bhAShA_meM_prApya_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/01_prAkRta-bhAShA_meM_prApya_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस वर्ग के शिलालेखों को वर्ग-द्वय में विभाजित किया गया है क. पालि में लिखित अभिलेख और ख. प्राकृत भाषा में लिखित अभिलेख __पालिभाषा में लिखित अभिलेख-बुद्धघोष ने बौद्धत्रिपिटक या बुद्धवचन के सामान्य अर्थ में पालि शब्द का प्रयोग किया है। (इसे मागधी भी कहा गया है।) मध्ययुगीन भारतीय आर्य भाषाओं के इस आरम्भिक काल में प्रियदर्शी अशोक के शिलालेखों और सिक्कों पर उत्कीर्ण बोलियों का भी अतभाव होता है। ये लेख ब्राह्मी एवं खरोष्ठी लिपियों में भारतवर्ष में और लंका में उपलब्ध हुए हैं। सम्राट अशोक के बाद भी स्तम्भों आदि के ऊपर ८०० वर्षों तक इस प्रकार के लेख उत्कीर्ण होते रहे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ मौर्यकाल-अशोकेतर अभिलेखः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/02_mauryakAla-ashoketara_abhilekhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/02_mauryakAla-ashoketara_abhilekhaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१-पपरहव-बदध-पतर-अभलख&#34;&gt;०१. पिप्रहवा बौद्ध पात्र अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यह अभिलेख उत्तर प्रदेश के बस्ती मण्डल के उत्तरी पूर्वी सीमा पर नेपाल राज्य से प्रायः आधा मील दक्षिण दिशा में अवस्थित पिप्रहवा नामक स्थान से उपलब्ध हुआ है।&#xA;__ इस अभिलेख की भाषा प्राकृत है। इसकी लिपि मौर्यकालीन ब्राह्मी है। यह एक मृत्पात्र की गर्दन पर अंकित है। कतिपय विद्वान् इसे पद्य मानते हैं। टॉमस ने इसे पद्य में आर्या छन्द ढूढ़ने का प्रयास किया है, परन्तु फ्लीट ने इसे उपगीति अथवा उद्गीति छन्द में निबद्ध माना है।&#xA;सुकिति भतिनं स-भगिनिकनं-स-पुतः दलनः इयं सलिल निधने बुधस भगतवे सकि (यानं) (११ + ) (भगवान् बुद्ध के शरीर का यह पात्र सुकीर्ति के भाइयों ने अपनी बहन, पुत्र, स्त्री एवं प्रियजन के साथ प्रतिष्ठापित किया।)&#xA;भगवान् बुद्ध के अवशेषों की स्थापना का उल्लेख ही इस लघु अभिलेख का उद्देश्य प्रतीत होता है।&#xA;इसका समय डॉ. सरकार ने तीसरी शताब्दी ई. पू. माना है। इस अभिलेख का महत्त्व कतिपय कारणों से है। कुछ विद्वानों की धारणा है कि भारतवर्ष में उपलब्ध&#xA;१.&#xA;अष्टा. ६.३.८१ पर वार्तिक-देवानां प्रिय इति च मूर्खे। अन्यत्र देवप्रियः।&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३४१&#xA;ऐतिहासिक कालीन अभिलेखों में यह प्राचीनतम है। इस लेख में दीर्घस्वरों के अभाव से इसे कुछ विद्वान् प्राङ्मौर्य-युगीन मानते हैं। डॉ. सरकार के अनुसार यह विशेषता प्रायः सभी प्राचीन अभिलेखों में मिलती है।&#xA;१८६७-६८ में डब्ल्यू.सी. पेपो ने इस स्तूप की खुदाई की थी और पुनः १६७२ में के.एम. श्रीवास्तव ने खुदाई की।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ मौर्यकालः अशोकेतर अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/03_mauryakAlaH_ashoketara_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/03_mauryakAlaH_ashoketara_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०२-सहगर-कसयपतर-अभलख&#34;&gt;०२. सोहगौरा कांस्यपात्र-अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रस्तुत अभिलेख उत्तर प्रदेश के गोरखपुर मण्डल की बांसगाँव तहसील के सोहगौरा गाँव से प्राप्त हुआ था। सम्प्रति यह कलकता की एशियेटिक सोयायटी की शोभावृद्धि कर रहा है। यह प्राकृत भाषा में अंकित है। लेख में कोई तिथि निर्दिष्ट नहीं हैं परंतु इनमें प्रयुक्त लिपि ३री ई. पूर्व. की ब्राह्मी लिपि है।&#xA;अभिलेख में दो तिमञ्जिले कोष्ठागारों की चर्चा की गयी है। ये आपत्ति-काल में व्यवहार में लाये जायेंगे। जिस पात्र पर यह लेख उत्कीर्ण है, उसे कतिपय विद्वान् न ताम्र का मानते हैं, और कुछ कांस्य का। इससे प्रमाणित होता है कि ई. पू. तीसरी शताब्दी में भारतीय धातु-विद्या अधिक समुन्नत थी।&#xA;इस अभिलेख से निम्नलिखित बातों पर प्रकाश पड़ता है। (क) तीसरी शताब्दी में गोरखपुर की बांसगाँव तहसील श्रावस्ती के महामात्रों के अधीन थी।&#xA;(ख) मौर्यकाल में दुर्भिक्ष आदि के समय प्रशासन की ओर से प्रजा के हित के लिए सम्पादित कार्यों का परिचय मिलता है।&#xA;ता है।गध-खण्ड&#xA;(ग) आज के समान ही मौर्यकाल में भी पूर्वी उत्तर प्रदेश को दुर्भिक्ष एवं बाढ़ जैसे प्राकृतिक प्रकोपों के चपेट में आना पड़ता था।&#39;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ उत्तर भारत: शुंगकालीन अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/04_uttara_bhArata_shuMgakAlIna_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/04_uttara_bhArata_shuMgakAlIna_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०३-हलयदरस-क-बसनगर-गरड-सतमभ-अभलख&#34;&gt;०३. होलियोदोरेस का बेसनगर गरुड़-स्तम्भ-अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यह अभिलेख मध्यप्रदेश के भिलसा (प्राचीन विदिशा) मण्डल के बेसनगर गाँव में स्थित गरुड़-स्तम्भ पर अंकित है। इसे होलियोदोरेस, जो यूनानी नरेश अंतलिकित के राजदूत के रूप में शुंगराज भागभद्र के पास आया था, ने भागभद्र शासन-काल के चौदहवें वर्ष में उत्कीर्ण करवाया था। इसकी भाषा प्राकृत है जिस पर संस्कृत का प्रभाव स्पष्ट प्रतीत होता है। इसकी लिपि ई.पू. द्वितीय शताब्दी के उत्तरार्ध की ब्राह्मी लिपि है। अभिलेख दो खंडो में है, प्रथम में सात पंक्तियाँ हैं, एवं द्वितीय में मात्र दो। इसका लेखक अज्ञात नामा है।&#xA;अभिलेख से विदिशा एवं इंडो-ग्रीक इतिहास पर प्रकाश पड़ता है। इतना ही नहीं, यह धार्मिक इतिहास विशेषतः वैष्णव धर्म के इतिहास के लिए अतिमहत्त्वपूर्ण प्रमाणित होता है। इस अभिलेख की भाषा पर यूनानी भाषा का प्रभाव स्पष्ट रूप से दृष्टिगोचर होता है। उदाहरणस्वरूप, भागभद्र के लिए प्रयुक्त &amp;lsquo;त्रातार&#39;२ उपाधि यूनानी सोट्रेस (Sotres) का विकृत रूप प्रतीत होता है। यहाँ यह भी ध्यातव्य है कि भारतीय नृपों का अभीतक सम्बन्ध &amp;lsquo;राजन्&amp;rsquo; उपाधि से था। ‘महाराज&amp;rsquo; और &amp;lsquo;राजातिराज&amp;rsquo; उपाधियाँ यवनों और शकों ने ही सर्वप्रथम व्यवहृत किया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ उत्तर भारतः यूनानियों का अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/05_uttara_bhArataH_yUnAniyoM_kA_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/05_uttara_bhArataH_yUnAniyoM_kA_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०७-शनकट-बजर-म-मननदरकलन-अभलख&#34;&gt;०७. शिनकोट (बजौर) में मिनेन्द्रकालीन अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्तर-पश्चिम सीमा-प्रदेश (वर्तमान-कालीन पाकिस्तान) के पार पंचकोरा-स्वात नदी-द्वय का संगम है। यहाँ से प्रायः ३० किलोमीटर उत्तर-पश्चिम की ओर बजौर (अफगानिस्तान) जन-जाति क्षेत्र के अन्तर्गत शिनकोट नामक गांव में ये अभिलेख उपलब्ध हुए। लेखद्वय एक मंजूषा पर अंकित है। दोनों की लिपि में कुछ अन्तर है। एक के अक्षर कुछ बड़े हैं तो दूसरे के छोटे। इनकी लिपि खरोष्ठी है एवं भाषा प्राकृत।&#xA;__ अभिलेख का वर्ण्य-विषय शाक्य मुनि महात्मा बुद्ध के पार्थिव अवशेषों का प्रतिष्ठापन है। इनमें से प्रथम अभिलेख यवननरेश मिनेण्डर (संस्कृत-मिलिन्द) के शासन काल में अंकित कराया गया था। इनमें वियकमित्र (वीर्यमित्र) नामक एक अन्य राजा की चर्चा है, जो मिनेण्डर के अधीन था।&#xA;श्री एन. जी. मजुमदार ने इन लेखों को सर्वप्रथम प्रकाशित किया था। इनके अनुसार प्रथम अभिलेख ई. पू. २री शताब्दी एवं द्वितीय अभिलेख ई. पू. प्रथम शताब्दी का है।&#xA;१.&#xA;संदर्भ-हॉर्नले, ज.प्रो. ए. सो.बं. (न.श्रृ.), मार्च, १८८७, पृ. १०५, र. फ्यूरर, ए.इ. २, पृ. २४०, सरकार, सं. इ., पृ. ६६.&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३४६ अभिलेख से यह पता चलता है कि मिनेन्द्र के शासनकाल में उत्तरी सीमा प्रदेश में बौद्धधर्म प्रतिष्ठित था एवं ब्राह्मणों की तरह बौद्ध धर्मावलम्बी भी पितरों&amp;rsquo; को श्राद्धकर्म सम्पादित करते थे।&#xA;मेरिडर्ख थियोडोरस का स्वात अभिलेख-पाकिस्तान की स्वात घाटी में स्थित पठानों के एक ग्राम से यह अभिलेख प्राप्त हुआ है। यह सेलावङ्की (Steatic) अस्थिमंजूषा में था। अभी यह लाहौर संग्रहालय की शोभा बढ़ा रहा है। यह प्राकृत भाषा में है एवं इसकी लिपि खरोष्ठी है।&#xA;__ अभिलेख से पता चलता है कि थियोडोरस ने भगवान् बुद्ध के पार्थिव अवशेषों का प्रतिष्ठापन किया था। स्टेन कोनो इसका समय दूसरी शताब्दी ई. पूर्व. एवं सरकार ने प्रथम शताब्दी ई. पू. माना है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ उत्तर भारतः प्राचीन शक पहलव अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/06_uttara_bhArataH_prAchIna_shaka_pahalava_abhilek/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/06_uttara_bhArataH_prAchIna_shaka_pahalava_abhilek/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०८-शडसकलन-मथर-पषण-फलक-लख&#34;&gt;०८. शोडासकालीन मथुरा पाषाण-फलक-लेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्तर प्रदेश की मथुरा नगरी में कङ्काली टीला से फ्यूरर ने १८६०-६१ में एक पाषाण-फलक (३२&amp;quot; &amp;rsquo; ३&#39;८&amp;quot;) प्राप्त किया था। इस पाषाणफलक पर यह अभिलेख अंकित है। कंकाली एक योगिनी थी। उसी के नाम पर यह टीला प्रसिद्ध है। यह एक जैन अभिलेख है। इसमें जैनभिक्षु-शिष्या अमोहिनी एवं उसके सुपुत्रों-पालघोष, प्रौष्ठघोष, घनघोष द्वारा आर्यवती (= आयागपट नाम की पूजा शिला) की प्रतिष्ठापना का वर्णन है। यह गद्य में है। इसकी भाषा प्राकृत है जो संस्कृत से प्रभावित है एवं पालि के सदृश प्रतीत होती है। इसकी लिपि प्रथम शताब्दी के प्रारम्भ की ब्राह्मी है। यो&#xA;इसमें एक तिथि भी अंकित है जो स्वामी शोडास के ५२वें वर्ष का है, परंतु संवत् की कहीं भी चर्चा नहीं है। कनिधम ने शोडास को ई. पूर्व ८०-७० का माना है। आजकल प्रायः उसके द्वारा प्रयुक्त संवत् को विक्रम संवत् ही मानकर इस लेख को १५ ई. का माना जाता है।&#xA;१. द्वि. ले.-स शरिजात्रि काल-ट्रेन श्वघ्रो न पिंडोय के मि पित्रि ग्रिणयति।&#xA;[तत् शीर्यते कारमतः शघ्रोश्राद्धः पित्रि पितरः ग्रिणयति ग्राहयति] । २. एन. जी. मजुमदार, ए. इ., २४, पृ. १. प्र., सरकार, वही २६, पृ. ३१८, स्टेन कोनो, न्यू. इ.&#xA;ए. जन. १६४०, पृ. ६३६-४८, ए. इ. २७, पृ.५२ अ., सरकार, सं. इ., पृ. १०२-३ ३. FW. Thomas, Fest Schrift Ernst windisch, Leipzig. १६१४, P. ३६२, स्टेनकोनो, कौ. इ&#xA;इ., मा. १, पृ. १, सरकार, सं. इ. पृ.।।।&#xA;2&#xA;३५०&#xA;गद्य-खण्ड यह अभिलेख सर्वप्रथम व्यूलर के द्वारा ‘एपिग्राफिका इण्डिका&amp;rsquo; अंक-२ में प्रकाशित किया था।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ उत्तर-भारत परवर्ती कुषाण-युगीन कुषाणेतर अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/07_uttara-bhArata_paravartI_kuShANa-yugIna_kuShANe/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/07_uttara-bhArata_paravartI_kuShANa-yugIna_kuShANe/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१६-मखर-महसनपत-बल-क-पतर-क-तन-बडव-पषण-यपलख-कत-स-२९५--२३८-ई&#34;&gt;१६. मौखरी महासेनापति बल के पुत्रों के तीन बड़वा पाषाण यूपलेख कृत सं. २९५ (= २३८ ई.)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;राजस्थान के भूतपूर्व कोटा राज्य में अवस्थित बड़वा ग्राम नान्दसा से. ७० मी. पूर्व की ओर के निकट थम्बतोरण नामक स्थान से प्रस्तुत यूपस्तम्भ-लेखत्रय प्राप्त हुआ है। इन पर एक ही तिथि उल्लिखित है-कृतसम्वत् २६५। लेख की भाषा प्राकृत से प्रभावित संस्कृत है एवं इनकी लिपि ब्राह्मी है। यह लिपि नान्दसा लेख की लिपि के समान ही है। डॉ. अल्तेकर ने इन लेखों को ई. आई. के २३ वें अंक, पृ. ५२ में प्रकाशित किया है।&#xA;__ प्रस्तुत लेख-त्रय का उद्देश्य मौखरी-जाति के महासेनापति बल के पुत्र-त्रय द्वारा एक -एक यूथ की स्थापना और त्रिरात्र यज्ञ में ब्राह्मणों को एक-एक सहस्र गौ दक्षिणा के रूप में प्रदान करने का उल्लेख करना है।&#xA;१. संदर्भ-ब्लॉख ए.इ. ८, पृ. १८० प्र., सरकार, सं.इ. पृ. १४५, छत्र-दण्ड लेख ए. ५०, ६,&#xA;पृ. २६१, सरकार, सं. इ., ६८ पृ. ई. आई. सरकार २. पंक्ति ६-१०, य यत्र पुण्य तं देवपुत्रस्य षाहिस्य हुविष्कस्य ।&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३५५ प्रस्तुत अभिलेख मौखरि-वंशीय क्षत्रियों का प्राचीनतम लेख है। हरारा अभिलेख के अनुसार ये अश्वपति के शत-पुत्रों के वंशज हैं। महाभारत में मालवों के विषय में ऐसी ही कथा मिलती है। अतः ऐसा प्रतीत होता है कि ये मालववंशीय ही हैं।&#39;&#xA;पश्चिमी भारत शक-त्रयों के अभिलेख नहपान के काल का तिथि-विहीन नासिक गुहा-लेख महाराष्ट्र के नासिक नगर से दक्षिण-पश्चिम में आठ किलोमीटर की दूरी पर पाण्डुलेपा की गुहासंख्या १० से क्षहरातनरेश नहपान के शासनकाल के कतिपय अभिलेख प्राप्त हुए हैं। एक लेख में ४१, ४२, एवं ४५ तिथियों का उल्लेख मिलता है। एक दूसरे लेख में मात्र २ पंक्तियाँ हैं। प्रस्तुत गद्य-लेख भी इसी गुहा से उपलब्ध हुआ है। इसमें तिथि का कोई निर्देश नहीं हैं, परंतु यह है बड़ा ही महत्त्वपूर्ण। इसकी भाषा प्राकृत से प्रभावित संस्कृत है एवं लिपि ब्राह्मी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ कलिंग एवं आन्ध्र : महामेघवाहनों और उनके पड़ोसियों के लेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/08_kaliMga_evaM_Andhra_mahAmeghavAhanoM_aura_unake/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/08_kaliMga_evaM_Andhra_mahAmeghavAhanoM_aura_unake/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;२०-खरबल-क-हथगमफ-अभलख&#34;&gt;२०. खारबल का हाथिगुम्फा अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;मौर्येत्तर युग के अभिलेखों में खारवेल का हाथिगुम्फा अभिलेख बहुत ही महत्त्वपूर्ण माना जाता है। इसमें कलिंग (उड़ीसा) के नरेश खारवेल के शासनकाल के १३ वर्षों के क्रियाकलापों का वर्णन मिलता है। पुरी मण्डल के भुवनेश्वर मन्दिर से ३ मील पश्चिम की ओर अवस्थित उदयगिरि खण्डगिरि नाम से प्रसिद्ध पहाड़ियों में कतिपय जैन गुफाएँ हैं। इन्हीं गुफाओं में एक गुफा हाथिगुम्फा के नाम से विख्यात है। इसी गुफा में प्रस्तुत अभिलेख अंकित है। डॉ. काशी प्रसाद जायसवाल एवं&#xA;आर. डी. बनर्जी का अनुमान है कि&#xA;इसी गुफा में निवास करते हुए भगवान् महावीर ने कलिंग में जैनधर्म का प्रचार किया। प्रस्तुत लेख में १७ गद्यात्मक पंक्तियाँ हैं। इनमें प्रथम छः पंक्तियाँ प्रायः पूर्णतः एवं अन्त की चार पंक्तियाँ बहुत कुछ पठनीय हैं परन्तु शेष ७ पंक्तियाँ अपाठ्य ही हैं।&#xA;इसकी भाषा पालि का अनुकरण करती हुई प्राकृत भाषा है एवं इसकी लिपि ब्राह्मी है। लेख में कोई निश्चित तिथि नहीं पायी जाती है। अधिकांश विद्वान् इसे ई.पू. प्रथम शताब्दी के अंतिम दशक की रचना मानते हैं। लेखक का नाम भी अनिर्दिष्ट है। डॉ. जायसवाल की धारणा है कि लेखक कोई उच्चपदस्थ वयोवृद्ध रहा होगा, जिसने खारवेल को एक बालक के रूप में क्रीडामग्न देखा हो।&#xA;इस लेख का आरम्भ जैन अर्हतों की स्तुति से होती है एवं नरेश के शासनकाल की महत्त्वपूर्ण घटनाओं की तालिका प्रस्तुत करना ही इस अभिलेख का उद्देश्य प्रतीत होता है। इस दृष्टि से इसकी तुलना समुद्रगुप्त की प्रयाग-प्रशस्ति से की जा सकती है।&#xA;खारवेल १६ वर्ष की आयु में युवराज बना एवं प्रशासन की व्यावहारिक बातों की जानकारी प्राप्त की। चौबीसवें वर्ष में महाराज पद पर अभिषिक्त हुआ। उसका एकाधिक विवाह हुआ था। उसकी पटरानी का उल्लेख इस अभिलेख में मिलता है। __खारवेल ने अपने शासन-काल के प्रथम वर्ष में ही अपनी राजधानी, जो वायु-प्रकोप से विध्वस्त-सी हो गयी थी, का पुनर्निर्माण करवाया। दूसरे वर्ष में शातकर्णि को तिरस्कृत&#xA;१. बर्गेस तथा भगवान लाल इन्द्रजी-Cava temples of western India पृ. ३३ बर्गेस तथा ब्युलर,&#xA;आ.स.वे. इ., ४, पृ. १०१, सेनार्ट, ए.इ. ७, पृ ५७ सरकार, सं.इ., पृ. १७१.&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३५६ करते हुए यह पश्चिम की ओर बढ़ा एवं इसने असिक नगर (कृष्णवेना के तट पर) को त्रस्त कर दिया। तीसरे वर्ष में इसने प्रजा को विविध प्रकार से रंजित करने का प्रयास किया, चौथे वर्ष में विद्याधराधिवास पर आक्रमण एवं भोजकों तथा रठिकों का दमन किया; पांचवें वर्ष में नन्दराज द्वारा उद्घाटित नहर को खारवेल अपनी राजधानी में ले आया। छठे वर्ष में कर को मुक्त कर इसने प्रजा को अनुगृहीत किया, सातवें वर्ष का वर्णन स्पष्ट नहीं मालूम होता है। आठवें वर्ष में इसने गोरथगिरि (बराबर की पहाड़ियाँ) एवं राजगृह पर आक्रमण किया जिससे भयभीत होकर यवनराज मथुरा की ओर पलायित हो गया। इस वर्ष में ब्राह्मणों को प्रचुर दान दिया एवं महाविजय-प्रासाद का निर्माण किया। दसवें वर्ष में इसने भारत (गंगा की उपत्यका का कोई भाग) पर भी आक्रमण किया। ग्यारहवें वर्ष में इसने पिथुण्ड नगर (संभवतः बन्दरगाह) का विध्वंश एवं कालीहद का विनाश कर दिया। बारहवें वर्ष में उत्तरापथ-नरेशों को भयभीत किया एवं मगधनरेश बहसतिमित (संभवतः पुष्यमित्र शुंग) को पराजित कर जिन-मूर्ति को वापस ले आया। इतना ही नहीं, इसने मगध, अंग और पाण्ड्य-नरेशों की सम्पत्ति पर भी अधिकार कर लिया। तेरहवें वर्ष में इसने कुमारी पर्वत (आधुनिक उदयगिरि) पर जैन अर्हतों के लिए गुफा निर्माण करवाया। इस अभिलेख से यह भी पता चलता है कि खारवेल ने किसी भवन का निर्माण भी किया था। लेख में खारवेल की उपाधियों एवं उसकी महानता का भी सुन्दर वर्णन है।&#xA;खारवेल एक जैन मतावलम्बी नृप था। उसने धर्मराजा एवं भिखुराजा उपाधियाँ धारण की थी। वह सभी धर्मो को आदर की भावना से देखता था।&#xA;शब्द-विन्यास से रचयिता की कुशलता का परिचय मिलता है। शब्द नपे-तुले हैं, यह सूत्र-शैली की स्मृति दिलाता है। भाषा सरल है। सहज ही अर्थावबोध हो जाता है। एकाध स्थलों पर बृहत्समस्त-पद भी हैं। एक समस्त पद तो १६ पदों का है। यह प्राकृत गद्य की प्रकृति के विपरीत प्रतीत होती है।&#xA;शब्दालङ्कार में अनुप्रास की छटा प्रशंसनीय है-प्रथम पंक्तियों में ही &amp;lsquo;ऐरेण महाराजेन महामेधवाहनेन&amp;rsquo; वाक्य-खण्ड में अनुप्रास की मनोहारिता हृदयावर्जक प्रतीत होती है। अनुप्रास का निम्नलिखित उदाहरण भी दर्शनीय है-“(पं.) दरस वासानि सिरि (कडार) सरीरवुता कीडिता कुमार कीडिका” यहाँ &amp;lsquo;स&amp;rsquo; और &amp;lsquo;क&amp;rsquo; की आवृति हुई है। अर्थालंकारों में उपमा के प्रयोग यत्र-तत्र मिलते हैं। महाराज खारवेल की उपमा महाराज पृथु से दी गयी&#xA;१. पं. १५ सकत समणसं सुविहितानं च सव दिसानं&amp;hellip;.. २. पं. १६&amp;hellip;&amp;hellip;. खेम-राजा स वढ़ राजा सभिखुराजा धर्म राजा &amp;hellip;.. ३. पं. १७ गुणविसेस कुसलो सव पाखंड पूजको सव दे (वाय) तन सकारः कारको &amp;hellip;. महाविजयो&#xA;राजा खारवेल सिरि।। ४. दूसरी पंक्ति&#xA;३६०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;है-“संपुर्ण चतुवीसति वसो तदानि वधमान-सेसयो वेनाभिविजयाततिये,&amp;hellip;&amp;hellip;..” (वहः । अभिविजय में वेनपुत्र के समान था।) इस उपमा के आधार पर खारवेल महाराज के चरित्र में निखार आ जाता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ दक्षिणभारतः सातवाहनों के अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/09_daxiNabhArataH_sAtavAhanoM_ke_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/09_daxiNabhArataH_sAtavAhanoM_ke_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;२१-नगननक-क-ननघट-क-गहलख&#34;&gt;२१. नागन्निका का नानाघाट का गुहालेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रस्तुत अभिलेख नानाघाट (महाराष्ट्र के पुणे के निकट कोंकण से जुन्नार की ओर जाने वाला दर्रा) की एक गुहा में उपलब्ध हुआ है। यह लेख बहुचर्चित है। बीस पंक्तियों के इस लेख की भाषा प्राकृत हैं एवं इसकी लिपि ब्राह्मी है। __ यह लेख गद्यमय है। इसे सर्वप्रथम इन्द्रजी ने पढ़ा था एवं इसका सम्पादन ब्युलर ने किया। किसी अज्ञातनामा रानी, जिसकी वेदश्री एवं शक्तिश्री दो पुत्रियाँ थीं, के अपने पति के साथ सम्पादित यज्ञों का उल्लेख करना ही इस अभिलेख का उद्देश्य है। रानी एवं उसके पति का नाम दुर्भाग्य से मिट गया है।&#xA;ब्युलर का कथन है कि यह रानी नागन्निका ही थी, एवं उसका पति प्रथम शातकर्णि था। इस नरेश का नाम नागन्निका के नाम के साथ नानाघाट-मूर्तिनाम-अभिलेखों में भी प्राप्त होता है। इसका समय शताब्दी ई. पू. का अन्तिम दशक माना जाता है।&#xA;__ इस अभिलेख से सातवाहन-नरेश के प्रारम्भिक इतिहास पर प्रकाश पड़ता है। सातवाहन वंश के इतिहास में नागन्निका की महत्त्वपूर्ण भूमिका थी। प्रथम सातवाहन के राज्यकाल में यज्ञों का पुनरुद्धार हुआ। लेख से सातवाहन-साम्राज्य के विकास और प्रसार की सूचना भी मिलती है। यह प्रथम लेख है जिसमें एक सातवाहन नरपति को &amp;lsquo;दक्षिण पथपति&amp;rsquo; की उपाधि से सम्मानित किया गया है। एवं उसके चक्र को अप्रतिहत निर्दिष्ट किया गया है। __प्रस्तुत अभिलेख से प्रारम्भिक सातवाहन नरेश के परिवार के सदस्यों का जो परिचय मिलता है, वह अन्यत्र दुर्लभ है। इससे तत्कालीन हिन्दूधर्म पर भी प्रकाश पड़ता है। पौराणिक हिन्दूधर्म के चतुर्दूहवाद एवं लोकपाल-कल्पना के विकास की भी जानकारी होती है। इसी समय यज्ञों का पुनरुद्धार भी हुआ। सातवाहन-वंश के इतिहास में नागन्निका की महत्त्वपूर्ण भूमिका थी। इस लेख से उसका व्यक्तित्व तो स्पष्टतः उभरता ही है, साथ-साथ&#xA;१. वही २. संदर्भ-प्रिंसेप, ज. ए. सो. बं., ६, पृ. १०७५-६, कनिंधम, कॉ. ई. ई, १, पृ. २७ अ. ६-१०१,&#xA;१३२ अ ३. द्रष्ट. प्रा. भा. अ. सं., पृ. ४२० ४. पं. २ &amp;hellip;. वीरस सूरस अप्रतिहत-चकस दखि (न.पोठ (पातिनो)&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३६१ यह भी पता चलता है कि इस युग में एक आदर्श विधवा रानी को प्रजा किस रूप में देखती थी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० गुप्तकालीन अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/10_guptakAlIna_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/10_guptakAlIna_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;२६-समदरगपत-क-परयग-सतमभ-लख&#34;&gt;२६. समुद्रगुप्त का प्रयाग-स्तम्भ-लेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्तर प्रदेश के इलाहाबाद के किले में अवस्थित उस प्रस्तर स्तम्भ पर, जिस पर सम्राट अशोक का अभिलेख उत्कीर्ण है, यह लेख अंकित है। मूलतः यह कौशाम्बी में था, परंतु मुगल-सम्राट् अकबर महान् ने वहाँ से लाकर इसकी स्थापना अपने किले में की। __ प्रशस्ति के लेखक कुशल कवि हरिषेण हैं, जो समुद्रगुप्त के संधिविग्रहिक भी थे। इस अभिलेख की भाषा संस्कृत है और इसकी लिपि उत्तरी ब्राह्मी है।&#xA;__ इस अभिलेख का उद्देश्य समुद्रगुप्त की वंशावली के साथ उसके महान् व्यक्तित्व एवं यज्ञ का उल्लेख करना है। यहाँ उसकी दिग्विजय का सविस्तर वर्णन भी मिलता है।&#xA;प्रशस्ति में इसके रचना-काल का कोई उल्लेख नहीं मिलता है। ऐसा अनुमान किया जाता है कि इसकी रचना ई. स. ३५० के समीप हुई होगी। __ प्रशस्ति के आरम्भ में आठ पद्य हैं और अन्त में भी एक पद्य है। दोनों के बीच एक बड़ा गद्य-खण्ड है। आरंभ के पद्य-द्वय प्रायः नहीं के बराबर ही हैं। पुनरपि उनसे पता चलता है कि समुद्रगुप्त को अपने पिता के जीवनकाल में ही कतिपय युद्धों का सामना करना पड़ा था और उसने अनेक शत्रुओं को अच्छी तरह पराजित कर दिया था। तृतीय पद्य से उसके शास्त्र और ललित कलाओं की शिक्षा पर प्रकाश पड़ता है। चतुर्थ श्लोक से यह पता चलता है कि समुद्रगुप्त से प्रसन्न होकर पिता ने आशीर्वाद प्रदान करते हुए उसे अपना युवराज उद्घोषित कर दिया। समस्त पदों से गौडी रीति की छटा भी परिलक्षित होती है। उदाहरण स्वरूप सुवर्णसिकता एवं पलाशिनी नदीद्वय के जलप्लावन के वर्णन में यह वैशिष्ट्य स्पष्टतः परिलक्षित होता है।&#xA;१. प्र.स्त. ले. प. ४ यः पित्राभिहितो निरीक्ष्य निखिला पाह्येवमुर्वीमिति।। २. पं. ५-७ सुवर्णसिकता-पलाशिनी-प्रभृतीनां&amp;hellip;..शिखर-तरु-तटाट्टालकोपत (ल्प)..द्वार शरणोच्छ्रय __-विध्वंसिना युगनिधन-सदृश-परम-घोरवेगेन वायुना&amp;hellip;.&#xA;३७०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__ कवि अलङ्कारों के द्विविध भेद शब्दालङ्कार एवं अर्थालङ्कार से पूर्णतः अवगत है। शब्दालङ्कारोंमें अनुप्रास का प्रयोग सर्वाधिक हुआ है। समान ध्वनिवाले पदांश, पद एवं वर्णों की आवृत्ति प्रायः परिलक्षित होती है। एक स्थल पर तो पद में एक ध्वनि वाले स्वरों&#xA;और व्यंजनों की आवृति बड़ी ही निपुणता के साथ की गयी है।&#xA;अर्थालङ्कारों में उपमा का वर्णन स्थलत्रय में परिलक्षित होता है। एक उत्प्रेक्षा का उदाहरण भी दिखाई पड़ता है। अत्यधिक वर्षा के फलस्वरूप जलप्लावन से पृथ्वी मानो समुद्र बन गयी थी। &amp;lsquo;अतिभृशं दुर्दशनम्&amp;rsquo; में श्लेषालङ्कार के निमित्त विफल प्रयत्न किया गया है।&#xA;इसी अभिलेख का &amp;lsquo;स्फुट-लघु-मधुर-चित्र-कान्त शब्द-समयोदारालंकत-गद्य-पद्य-काव्य प्रवीणेन&amp;rsquo; ६ पं. १४ वाक्य-खण्ड अतिमहत्त्वपूर्ण प्रतीत होता है। संस्कृत-काव्य के विकास के इतिहास पर यह प्रकाश डालता है। इससे पता चलता है कि दूसरी शताब्दी के मध्य तक उत्तम-काव्य की विशेषताओं के लिए मानदण्डों का स्थिरीकरण हो चुका था जिसका उल्लेख दण्डी के &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; में हुआ है। साथ ही हम ऐसा भी अनुमान करते हैं कि उस समय वैदर्भी रीति में लिखित काव्यों की रचना हो रही थी। उस युग में संस्कृत काव्य इतना विकसित हो चुका था कि विदेशी शक-राज भी उससे अति प्रभावित थे। इतना ही नहीं वे भी गद्य-पद्य-विधान में अपनी प्रवीणता का भी निदर्शन करते थे। __गिरिनार अभिलेख की भाषा साधारणतया प्रवाहमयी है, परन्तु यत्र-तत्र प्राकृत का प्रभाव दृष्टिगोचर होता है। इसके वर्ण-विन्यास में ल&amp;gt;ळ का प्रयोग मिलता है, प्रणाली, पाली एवं पाल के स्थान में क्रमशः प्रणाली पाली एवं पाल का प्रयोग दिखाई पड़ता है। पंक्ति ७ में &amp;lsquo;विशदुत्तराणि&amp;rsquo; के बदले ‘धीशदुत्तराणि पाठ है। ऐसे प्रयोग रामायण, महाभारत एवं पुराणों में पाये जाते हैं। इसी प्रकार इसकी १२वीं पंक्ति में &amp;lsquo;नीर्व्याजमवजीत्यावजीत्य&amp;rsquo; पाठ प्राकृत-प्रभाव का ही उदाहरण माना जा सकता है। इसके स्थान में शुद्ध पाठ &amp;lsquo;निर्व्याजमवजि त्यावजित्य&amp;rsquo; होगा। यह क्षति-पूर्ति-नियम (Law of mora) के फलस्वरूप होता है। इसी तरह &amp;lsquo;विषयाणां पतिना&amp;quot; वाक्य-खंड (पंक्ति ११) पाणिनि की दृष्टि से चिन्त्य है। इसके स्थान पर &amp;lsquo;पत्या&amp;rsquo; होना चाहिए। इसी प्रकार पंक्ति १० में &amp;lsquo;अन्यत्र ग्रामेषु&amp;rsquo; की जगह &amp;lsquo;अन्यत्र ग्रामेभ्यः&amp;rsquo; पाठ अपेक्षित है। पंक्ति १० में &amp;ldquo;प्रत्याख्यातारम्भम्&amp;rdquo; के बदले, &amp;ldquo;प्रत्याख्यातारम्भे&amp;rdquo; ही शिष्ट प्रयोग माना जायगा।&#xA;2 पाँचवीं पक्ति में “पर्जन्येन एकार्पवभूतायामिव पृथिव्याम् कृतायाम्” इस वाक्य खण्ड में अलंकार की छटा दर्शनीय है।&#xA;१. समग्राणां&amp;hellip;..विषयाणाम् पं. ११ अविधेयानां यौधेयानाम् (पं १२) प्रभृतीनां नदीनां (पं. ६) गद्यपद्य&#xA;(पं. १४, पौरजानपदं पं. १५, पौरजानपदजनानुग्रहार्थम् (पं. १-२) २. (क) पर्वतपादप्रतिस्पर्धि&amp;hellip;(पं १-२) (ख) मरुधन्वकाल्पक (पं. ८), (ग) युगनिधन-सदृशं&amp;hellip;.(पं. ७) ३. पं. ५ पर्जन्येन एकार्णवभूतायामिव पृथिव्यां कृतायाम्&amp;hellip;। ४. पं. ८&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३७१&#xA;प्रस्तुत अभिलेख में बहुत ही कम क्रियाओं का प्रयोग मिलता है। मात्र तीन क्रियाएँ ही प्रयुक्त हुई हैं-&amp;lsquo;आसीत्&amp;rsquo; का दो बार प्रयोग ७वीं एवं आठवीं पंक्तियों में एवं &amp;lsquo;वर्तते&amp;rsquo; का एक बार प्रयोग इसी पंक्ति में हुआ है। आगे के श्लोक-द्वय (५-६) यत्र-तत्र अपठनीय हैं। उनमें किसी युद्ध का संकेत मिलता है, जिसमें उसके शत्रु पराजित भी हुए और उससे क्षमा याचना भी कर ली।&#xA;समुद्रगुप्त अपने भ्राताओं में अनुपम वीर था। वह उच्च कोटि का विद्वान् भी था। इतना ही नहीं वह एक योग्य शासक भी था। अतः युवराज पद पर प्रतिष्ठित हुआ था। अतः भ्रातृगण उससे युद्ध करने के लिए तत्पर हो गए। पिता के निधन के उपरान्त समुद्रगुप्त भारतीय सम्राटों की परम्परा के अनुसार दिग्विजय के लिए निकल पड़ा। पद्य ७-८ और गद्यांश में उसके विजय-अभियान का विस्तृत वर्णन प्राप्त होता है। इस क्रम में उसने विशेष रूप से तीन युद्ध किए-(क) सर्वप्रथम उसने ई. स. ३४४ के आसपास उत्तर भारत में एक सामान्य युद्ध किया। इस युद्ध में उसने अहिच्छत्र नरेश अच्युतनाग, मथुरानरेश नागसेन और पद्मावती-नरेश गणपति नाग को पराजित किया। ऐसा प्रतीत&#xA;होता है कि ये तीनों नागवंशी नरेश ही थे।&#xA;(ख) इसके बाद उसने दक्षिण भारत पर आक्रमण किया और कौशलनरेश महेन्द्र, महाकालान्तर का व्याघ्रराज, करेल-राज, मण्टराज, पिष्टपुर-नरेश महेन्द्र, कोट्टरराज स्वामिदत्त, एरण्डपल्लीया दमन, कांची-नरेश विष्णुगोप, अवमुक्त-स्वामी नीलराज, वेगी-नरेश हस्तिवर्मन, पाल्लकराज उग्रसेन, देवराष्ट्राधिप कुबेर एवं कुस्थलपुरेश धनंजय को पराजित कर दिया। इन द्वादशनरेशों के मुखिया केरल-नरेश मण्टराज और कांची नरेश विष्णुगोप थे। इन राजाओं के राज्यों का गुप्तसाम्राज्य में विलय नहीं किया गया; बल्कि उनके शासकों को लौटा दिया गया।&#xA;(ग) दक्षिण भारत से लौटने पर उत्तर भारत के संगठित नरेशों के साथ उसे पुनः युद्ध करना पड़ा। संगठित राजाओं की नामावलि यह है-रुद्रदेव, मातिल नागदत्त, चन्द्रवर्मन, गणपतिनाग, नागसेन, अच्युत, नन्दी एवं बलवर्मन।&#xA;यह युद्ध कहाँ हुआ, इसका कोई भी संकेत नहीं मिलता है। परन्तु, ऐसा अनुमान किया जा सकता है कि वह युद्धस्थल कौशाम्बी ही रहा होगा। अतः उसकी स्मृति में पहले से वहाँ वर्तमान अशोक सम्राट् के स्तम्भ पर ही उसने (समुद्रगुप्त ने) अपनी प्रशस्ति उत्कीर्ण करा दी।&#xA;१. प्र.स्त. ले. पृ. २०, सर्वदक्षिणपथराजग्रहण-मोक्षानुग्रहजनित-प्रतापोन्मिश्रितमहाभाग्यस्य&amp;hellip;&amp;hellip;।&#xA;३७२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__मध्य भारत के सभी आटविक&amp;rsquo; नृपों को सेवकीभूत किया एवं सीमाप्रदेश के राजाओं और गणराज्यों को कर-प्रदान करने के लिए विवश किया। इन विजयों के फलस्वरूप सुदूरवर्ती नृपगण ने भी उससे मैत्री का सम्बन्ध जोड़ा। इस प्रकार दिग्दिगन्त में उसकी विजयपताका फहराने लगी।&#xA;समुद्रगुप्त पराक्रमी तो था ही, साथ ही वह सरस्वती और लक्ष्मी का वास्तविक उपासक था। वह &amp;lsquo;कविराज&amp;rsquo; की उपाधि से मण्डित था। वह शास्त्रज्ञ भी था इतना ही नहीं, वह निपुण वीणावादक भी था।&amp;quot;&#xA;साहित्यिक विशेषता-इस अभिलेख के पद्यों की भाषा सरल एवं स्वाभाविक है। समासों का सर्वथा अभाव है। यहाँ वैदर्भी रीति की रमणीयता प्रशंसनीय है। &amp;lsquo;आरंभ&amp;rsquo; के आठ पद्यों के उपरान्त गद्य में लिखित एक दीर्घ वाक्य है और पुनः अन्त में एक पद्य है। वस्तुतः यह प्रशस्ति एक ही वाक्य में समाप्त हो जाती है। गद्य भाषा में दीर्घ समास परिलक्षित होते हैं। विषयानुकूल शब्द-योजना है। एक समस्त पद तो १२० अक्षरों का है। दीर्घ समास होने पर भी दुर्बोधता नहीं आ पायी है। ऐसे स्थलों पर ओजगुण की प्रधानता के कारण गौडी रीति की झलक दिखाई पड़ती है।&#xA;अलङ्कारों में शब्दालङ्कार और अर्थालङ्कार की कमनीयता परिलक्षित होती है। जहाँ तक शब्दालङ्कार की बात है, अनुप्रास और श्लेष का प्रयोग दृष्टिगोचर होता है। अर्थालङ्कार के क्षेत्र में उपमा के सुन्दर उदाहरण मिलते हैं। रूपक के उदाहरण प्रचुर मात्रा में उपलब्ध हैं।&amp;quot;&#xA;१. प्र.स्त. ले. पृ. २१ “परिचारीकृत सर्वाटविकराज्यस्य&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;quot; २. वही पृ. २२ ये सीमावर्ती राज्य ५ थे-समतट, डवाक, कामरूप, नेपाल और कर्तृपुर।&#xA;(समतट-डवाक-कामरूप-नेपाल-कर्तृपुरादि नृपतिभिः&amp;hellip;&amp;hellip;.) ३. वही पृ. २२-२३ गणराज्य नौ थे-मालवा, आर्जुनायन, यौधेय, मद्रक, आभीर, आर्जुन, सनकानीक,&#xA;काक और खरपरिक। मालवार्जुनायन-यौधेय-माद्रकाभीर-प्रार्जुन-सनकानीक-काक-खरपरिकादिभिश्च&#xA;सर्वकरदानाज्ञाकरण-प्रणामागमनपरिपोषित&amp;hellip;.शासनस्य ४. वही पृ. २३-२४ उसकी अधीनता में रहकर गर्व का अनुभव करने वाले विदेशी नरेश ये थे&#xA;कुषाण-वंशज दैवपुत्र शाहिशाहानुशाह, २. शक मुरुण्ड, एवं ३. सिंहल तथा अन्य द्वीपवासी राजा। दैवपुत्र-षाहि-शाहानुशाहि-शकमुरुण्डैः सैंहलकादिभिश्च सर्वद्वीपवासिभिरात्मनिवेदन-कन्योयायन-दान.&#xA;&amp;hellip;सेवाकृत-बाहुवीर्यप्रसर-धरणि-बन्धस्य-पृथिन्यामप्रतिरथस्य&amp;hellip;. ५. वही. पृ. २७&amp;hellip;&amp;hellip; अनेककाव्यक्रियाभिः प्रतिष्ठितकविराजशब्दस्य&amp;hellip;! ६. वही पृ. १ &amp;hellip; अनेककाव्याक्रियाभिः प्रतिष्ठितकविराजशब्दस्य&amp;hellip;। ७. वही पृ. २७ &amp;hellip; निशित-विदग्धमति-गान्धर्व-ललितै ब्रीडित-त्रिदशपतिगुरुतुम्बुरु नारदादे&amp;hellip;&#xA;प्र. स्त. प. १-४ स्नेहव्याकुलितेन वाष्पगुरुणा तत्त्वेक्षिणा चक्षुषा&amp;hellip;.&#xA;वही पृ. २५ साध्वसाधूदय-प्रलय हेतु-पुरुषस्याचिन्त्यस्य&amp;hellip;. १०. वही, पद्य ८ धर्मप्राचीर बन्धः शशिकर-शुचयः कीर्तयः सप्रताना वैदुष्यं तत्त्व-भेदि प्रशम&amp;hellip;.. तार्थम् ।&#xA;अध्येयः सूक्तमार्गः कविमति-विभवोत्सारणं चापि काव्यं को नु स्याद्योऽऽस्मिन् स्याद्गुणमतिविदुषां&#xA;ध्यानपात्रं य एकः।। और प. ६ में भी ११. द्र. प. टि. ३/५&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३७३&#xA;हरिषेण ने यहाँ स्रग्धरा जैसे बड़े छन्द का भी प्रयोग किया है। इसके अतिरिक्त शार्दूलविक्रीडित&amp;rsquo;, मन्दाक्रान्ता एवं पृथिवी छन्द भी प्रयुक्त हुए हैं।&#xA;ऐसा प्रतीत होता है कि हरिषेण के इस गद्य से ही आगे चलकर सुबन्धु और बाणभट्ट ने प्रेरणा प्राप्त की। कवि की वर्णना-शक्ति अनुपम है, जिसकी प्रतीति हमें समुद्रगुप्त के कीर्ति-वर्णन में होती है। सम्राट की कीर्ति को कवि ने एक नारी के रूप में चित्रित किया है। समस्त विश्व का आलिङ्गन करने के बाद भी पृथिवी पर उसे रहने के लिए स्थानाभाव हो गया। अतः स्तम्भ के मार्ग से वह ऊपर की ओर देवलोक को प्रस्थान करती है। वहाँ इसकी तुलना स्वर्गगङ्गा से की गयी है।&#xA;विद्वानों की धारणा है कि वासवदत्ता, दशकुमारचरित और कादम्बरी में राजाओं के वर्णन पर इस अभिलेख के सम्राट् चन्द्रगुप्त के वर्णन की छाप है। इससे यह प्रमाणित होता है कि चतुर्थ शताब्दी में Court Poetry की परम्परा स्थापित हो चुकी थी।&#xA;जहाँ तक कृत्रिमता की बात है वह दीर्घ समस्त पद के प्रयोग में ही सीमित है। यह अभिलेख चम्पूकाव्य का एक उत्कृष्ट उदाहरण माना जा सकता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ गुप्तराजाओं के समकालीन एवं अधीनस्थ उत्तरभारतीय राजाओं के अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/11_guptarAjAoM_ke_samakAlIna_evaM_adhInastha_uttar/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/11_guptarAjAoM_ke_samakAlIna_evaM_adhInastha_uttar/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;क-मधयभरत-क-हण-रज-क-शललख&#34;&gt;(क) मध्यभारत के हूण-राज का शिलालेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;३९-महरकल-क-गवलयर-अभलख-शसनवरष-१५-परय-५१५-४५-एड&#34;&gt;३९. मिहिरकुल का ग्वालियर अभिलेख शासनवर्ष-१५ (प्रायः ५१५-४५ ए.डी.)&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;मध्यप्रदेश के ग्वालियर के दुर्ग में निर्मित सूर्य-मन्दिर की भित्ति में संलग्न एक प्रस्तरखण्ड पर यह अभिलेख अंकित है। सम्प्रति यह इण्डियन म्यूजियम, कलकत्ता में संरक्षित है।&#xA;इसकी लिपि उत्तरी ब्राह्मी है, जो तोरमाण के एरण अभिलेख से साम्य रखती है। इसकी भाषा संस्कृत है। मातृचेट नामक एक व्यक्ति के द्वारा गोप पहाड़ी पर (जहाँ वर्तमान दुर्ग अवस्थित है) एक सूर्यमन्दिर के निर्माण का उल्लेख करना ही प्रस्तुत अभिलेख का उद्देश्य है। अभिलेख का समय मिहिरकुल के शासनकाल का १५वाँ वर्ष है।&#xA;अभिलेख में कुल १३ पद्य हैं। ये मालिनी (१.२), आर्या (३-१२), और शार्दूलविक्रीडित (१३) छन्दों में निबद्ध हैं। पद्य, २, ४, १०, और १२ के कुछ अंश लुप, हो गए हैं। ऐसा&#xA;१. बु.गु.सा.बु.प्र.प्र. क १, गुप्तानां समतिक्रान्ते सप्तपंचाशदुत्तरे। शतं समानां पृथिवीं बुधगुप्ते&#xA;प्रशासति ।। ख) प. ३ इमामुद्दण्ड-सच्छत्र-पद्मास (न) विभूषितां ताम् दिवपुत्रवतोदिव्यां) २. मि.ग्वा.अ., प. २, भवन-भवन-दीपः शर्वरी-नाश-हेतुः ।&#xA;अभिलेखीय साहित्य&#xA;३८५ प्रतीत होता है कि कवि को आर्या छन्द अधिक रुचिकर प्रतीत होता था। अभिलेख की भाषा सरल और प्रवाहमयी है। अलङ्कारों में शब्दालड्कार एवं अर्थालङ्कार दोनों ही दृष्टिगोचर होते हैं। शब्दालङ्कार में अनुप्रास की छटा सर्वत्र दिखाई पड़ती है।&amp;rsquo; अर्थालङ्कार में उपमा&#xA;और रूपक भी इसकी शोभा-वृद्धि कर रहे हैं। __ लघु समस्त-पद प्रायः प्रत्येक पाद में है। पुनरपि अर्थ-प्रतीति में कोई कठिनाई नहीं होती। पद्य ६ में तो पूर्वार्ध में ६ पदों का एक समस्त-पद है। राजेन्द्र लाल मिश्र ज.ए. सो.हं. ३०, पृ. २६७; फ्लीट, कॉ.ई.ई., ३, सं. ३७; सरकार, से.इ.,पृ. ४२४; पाण्डेय हि.लि.ड., पृ. १३६।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ मध्य-प्रदेश के देशज राजाओं के अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/12_madhya-pradesha_ke_deshaja_rAjAoM_ke_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/12_madhya-pradesha_ke_deshaja_rAjAoM_ke_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-उततर-कषतर-परवरजक-वश&#34;&gt;१. उत्तरी क्षेत्र परिव्राजक वंश&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;४०-महरज-सकषभ-क-खह-तमरपटट-अभलख-गपत-सवत-२०६--५२६-एड&#34;&gt;४०. महाराज संक्षोभ का खोह-ताम्रपट्ट अभिलेख गुप्त संवत् २०६ (= ५२६ ए.डी.)&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;मध्यप्रदेश के सतना-मण्डल के खोह गाँव की निकटवर्ती घाटी से उपलब्ध ताम्रपट्ट-द्वय पर यह अभिलेख अंकित है। इसकी लिपि उत्तरी ब्राह्मी है एवं इसकी भाषा&#xA;संस्कृत है।&#xA;__ अभिलेख का उद्देश्य छोडुगोमी नामधारी एक व्यक्ति की विज्ञप्ति पर महाराज संक्षोभ के द्वारा ओपाणि गाँव में अवस्थित देवी-मन्दिर के निमित्त ग्रामार्थ के दान का उल्लेख करना है।&#xA;पूर्ववर्ती नौगढ़ राज्य में ही खोह गाँव स्थित है। महाराज संक्षोभ परम वैष्णव थे। प्रथम ताम्रपट्ट में १२ गद्य-पंक्तियाँ हैं एवं दूसरे पट्ट में ५ गद्य-पंक्तियाँ हैं। आरम्भ में ८ पंक्तियों (४-११) में महाराज संक्षोम के वंशादि का वर्णन है। तत्पश्चात् उनके प्रथम दान की चर्चा है। इसके उपरान्त चार पद्य मिलते हैं, जो श्लोक (पद्य १-३) एवं उपजाति (पद्य-४) में निबद्ध हैं।&#xA;पद्यों का विषय धर्मशास्त्रीय है। यहाँ भूमिदान की महत्ता तो निर्दिष्ट की ही गयी है, परन्तु भूमिदान की अपेक्षा उसका परिपालन अधिक श्रेयस्कर होता है, यह भी बताया गया है। इसी क्रम में व्यास, युधिष्ठिर और सगर का नामोल्लेख मिलता है।&#xA;१. वही क प. ११ ये कारयन्ति भानोश्चन्द्रांशु-सम-प्रभं गृहप्रवरम्। (ख) प. १३ यावच्चोशंस __नील-नीरद-निभे विष्णु विभयुज्ज्वलांश्रीः &amp;hellip;।&#xA;२. वही, प. ६ शशिरश्मिहास-विकसित-कुमुदोत्पल-गन्ध-शीतलामोदे &amp;hellip;। ३. वही, द्र.पा.टि. ३ ४. खो. ता. अ., पं. १ ओम् नमो भगवते वासुदेवाय । ५. वही पं. १६ “महीम्महिमता (1) श्रेष्ठ दानाच्छ्रेयो (५) तु-पालनः (नम्)३८६&#xA;गद्य-खण्ड गद्य-पद्य की भाषा सरल है। छोटे-छोटे समस्त पद मिलते हैं। अर्थाभिव्यक्ति में काठिन्य की प्रतीति नहीं होती है। संदर्भ :- फ्लीट, कॉ.इं.इं., ३, सं. २५; सरकार, से. इं., पृ. ३६४, पाण्डेय, हि.लि.इं. पृ. १०६ २) दशपुर (मंदसोर) के औलिकर-वंशीय-नृप&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ गुप्तोत्तर-कालीन अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/13_guptottara-kAlIna_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/13_guptottara-kAlIna_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;४२-ईशवरवरमन-क-जनपर-अभलख&#34;&gt;४२. ईश्वरवर्मन् का जौनपुर अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्तरप्रदेश के जौनपुर नगर के जामामस्जिद के दक्षिण द्वार के ऊपर एक प्रस्तरखण्ड पर यह अभिलेख उत्कीर्ण है। यह उत्तरी ब्राह्मी लिपि में अंकित है। इस अभिलेख की भाषा संस्कृत है। एकाध स्थलों पर प्राकृत का प्रभाव स्पष्टतः दृष्टिगोचर होता है।&#xA;३८७&#xA;अभिलेखीय साहित्य अभिलेख का उद्देश्य मौखरि-नरेश ईश्वरवर्मन् का वर्णन करना ही है। प्रसंगतः धारा नगरी, आन्ध्रकुल, सुराष्ट्र प्रदेश और रैवतक पर्वत का नाम भी दिखायी पड़ता है।&#xA;अभिलेख की भाषा प्रवाहपूर्ण है। यहाँ छः पदों का एक समस्त-पद भी उपलब्ध होता है,&amp;rsquo; पुनरपि अर्थाभिव्यक्ति सहज ही हो जाती है। अनुप्रास की छटा भी प्रशंसनीय है।&#xA;अनुप्रास के अतिरिक्त यमक अलङ्कार भी सहज ही सुशोभित हो रहा है। पष्ठ पंक्ति में पादान्त में “सिंहसन&amp;quot; की जगह &amp;ldquo;सिंहासनम्” पाठ उचित प्रतीत होता है।&#xA;__ अभिलेख में कुल २८ पद्य हैं। प्रथम श्लोक-चतुष्टय में भगवान् शङ्कर की बड़ी मनोहारिणी स्तुति है। कवि की छन्दो-योजना प्रशंसनीय है। अभिलेख में-पुष्पिताग्रा (प.-१), शिखरिणी (प. २, २३), मालिनी (प. ५, ११, १३, १७, १८, २०, २१, २२, २६, २८), उपजाति (इन्द्रवज्रा + उपेन्द्रवज्रा-४, १२), वसन्ततिलका (६, ७) स्रग्धरा (८, १०, २७), शार्दूलविक्रीडित (E), इन्द्रवज्रा (१०), श्लोक (१४-१६), आर्या (२१), तथा मन्दाक्रान्ता (२५)-कुल ११ छन्द प्रयुक्त हुए हैं। ग्यारह पद्यों में मालिनी का प्रयोग हुआ है। संभवतः यह कवि का अत्यधिक प्रिय छन्द रहा हो। __अलङ्कार के क्षेत्र में अनुप्रास और उपमा का अत्यधिक प्रयोग हुआ है। जिस प्रकार हिमालय पर्वत से गङ्गा का उन्नत और नम्र प्रवाह एवं चन्द्रमा से रेवा नदी का जलसमूह निःसरित हुआ, उसी प्रकार अतिशय महिमामण्डित षष्ठिदत्त से नागर व्यापारियों के विशुद्ध&#xA;कुल का प्रसार हुआ&#xA;हिमवत इव गाङ्गस्तुग-नम्रः प्रवाहः&#xA;शशभृत इव रेवा-वारि-राशि प्रथीयान्। () परमभिगमनीयः शुद्धिमानन्ववायो&#xA;यत उदित-गिरिम्णस्तायते नैगमानाम् ।। (२) भगवद्दोष का वर्णन कवि ने अनुप्रास-यमक-मिश्रित उपमा के सहारे बड़े ही रुचिकर ढंग से किया है&#xA;बहु-नय-विधि-वेधा गवरे (5) प्यर्थ-मार्गे विदुर इव विदूरं प्रेक्षया प्रेक्षमाणः। वचन-रचन-बन्धे संस्कृत-प्राकृते यः कविभिरुदितरागं गीयते गीरभिज्ञः।। (१७)&#xA;१. जो. अ. पं. ५ &amp;hellip;(कृ) पानुराग-शमित क्रूरागमोपद्रवैः २. वही, ६ अधिष्ठितं क्षितिभुजां सिंहेन सिंहासनम्। ३. वही, पा.टि. २ ४. वही, विन्ध्याद्रेः प्रतिरन्ध्रमन्ध्रपतिना &amp;hellip;.&#xA;३८८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__अभिलेख की भाषा प्रवाहमयी है। कवि की वर्णना-शक्ति अनुपम है। श्लोकद्वय में ही मधुमास का बड़ा ही रोचक वर्णन उपस्थित किया गया है। भावानुकूल पद-योजना भी कम प्रशंसनीय नहीं है। यत्र-तत्र पुनरुक्ति-दोष दृष्टिगोचर होता है। पुनरपि कवि कवि-कर्म से सुपरिचित प्रतीत होता है। संदर्भ-फ्लीट, कॉ.इं.इं., ३, सं. ३५, कीलहॉर्न, इं.ऐं., १८, पृ. २२०; २०, पृ. १८८; सरकार, सं.इं., पृ. ४११; पाण्डेय, हि.लि.इं., पृ. १३१; दिसकलकर, सं.सं.इं. पृ. ८४-६५।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ पूर्वमध्यकालीन अभिलेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/14_pUrvamadhyakAlIna_abhilekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/10_abhilekhIya_sAhitya/02_abhilekhIya_gadya/14_pUrvamadhyakAlIna_abhilekha/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;५१-वजयसन-क-दवपर-अभलख&#34;&gt;५१. विजयसेन का देवपारा अभिलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;बंगाल के राजशाही मण्डल में देवपारा है। इस अभिलेख की लिपि देवनागरी है एवं इसकी भाषा संस्कृत है। सेन-वंशीय नृप विजयसेन के द्वारा शिव-मन्दिर के निर्माण के साथ-साथ सेन-वंश का वर्णन ही इस अभिलेख का उद्देश्य है। यहाँ शिव को प्रद्युम्नेश्वर के नाम से अभिहित किया गया है।&#xA;__ अभिलेख का समय १२वीं शताब्दी है। वीरसेन एक चन्द्रवंशीय नरेश थे। ये मूलतः दाक्षिणात्य थे। इनकी कीर्ति चतुर्दिशा में व्याप्त थी। यह सेन-वंश &amp;lsquo;ब्रह्म-क्षत्रिय वंश&amp;rsquo; के नाम से जाना जाता था। डॉ. आर.डी. भण्डारकर के अनुसार ये ब्राह्मण थे जिन्होंने अपने ब्राह्मणोचित कर्म को छोड़ कर क्षत्रिय का कर्म-करना आरम्भ कर दिया था।&#xA;४०२&#xA;गद्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
