<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०९ सन्देशकाव्यपरम्परा on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०९ सन्देशकाव्यपरम्परा on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सन्देशकाव्य की प्राचीन साहित्य में परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/01_sandeshakAvya_kI_prAchIna_sAhitya_meM_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/01_sandeshakAvya_kI_prAchIna_sAhitya_meM_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सन्देशकाव्य की परम्परा के बीज ऋग्वेद में मिलते हैं। ऋग्वेद के सरमा-पणि-संवादसूक्त (१०।१०६) में सरमा नामक देवशुनी देवराज इन्द्र की दूती बनकर पणियों के पास जाती है। पणियों ने देवों की गायें चुरा ली हैं, सरमा पणियों के प्रति देवों की ओर से सन्देश भी देती है और उनके कथनों का तीखा प्रत्युत्तर भी देती है। जा इसी प्रकार ऋग्वेद के एक अन्य सूक्त (५।६१) में श्यावाश्व ऋषि राजा रथपति के पास उसकी पुत्री के प्रति अपना प्रणयनिवेदन तथा उससे विवाह के लिये सन्देश भेजते हैं। वैदिक साहित्य के इन प्रसंगों में सन्देहकाव्य की पीठिका मानी जा सकती है, पर सन्देश काव्य-परम्परा के प्रेरक रामायण तथा महाभारत के कतिपय प्रसंग हैं। विशेष रूप से रामायण में सीता के प्रति हनुमान का राम का दूत बनकर जाना सन्देशकाव्य-परम्परा का उपजीव्य रहा है। मेघदूत की रचना के समय कालिदास के मानस में रामायण का यह सन्दर्भ था, यह स्वयं कवि के उल्लेखों से ही सिद्ध है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सन्देशकाव्य की कोटियाँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/02_sandeshakAvya_kI_koTiyA.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/02_sandeshakAvya_kI_koTiyA.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत सन्देशकाव्यपरम्परा को तीन कोटियों में विभाजित किया जा सकता है - (शृङ्गारपरक सन्देशकाव्य, माया जमा लिया (२) जैन सन्देशकाव्य तथा शिक्षा नि&#xA;! मह कि र (३) बौद्ध सन्देशकाव्य&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा शृंगारपरक सन्देश-काव्यों में विप्रलम्भ शृङ्गार अगी है। इनकी भावधारा सम्प्रदायमुक्त तथा कालिदास के मेघसन्देश से अनुप्राणित है। इन सभी में सन्देश का प्रेषण नायक या नायिका के द्वारा किया जाता है, तथा सन्देशहारक पशु, पक्षी या नैसर्गिक उपादानों में से कोई है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ शृङ्गारपरक सन्देशकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/03_shRngAraparaka_sandeshakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/03_shRngAraparaka_sandeshakAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;घटकरपर-कव-क-सनदश-कवय&#34;&gt;घटकर्पर कवि का सन्देश काव्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;घटकर्पर&amp;rsquo; काव्य के रचयिता घटकर्पर का वास्तविक नाम कुछ और ही होगा। यह नाम तो इनकी इस गर्वोक्ति के कारण प्रचलित हुआ कि मेरी रचना से उच्चतर यमक की रचना यदि कोई करे तो मैं उसके घर घट के कर्पर से पानी भरूँगा। अपने काव्य के अन्त में इसने प्रतिज्ञा की है -&#xA;भावानुरक्तवनितासुरतैः शपेयमालम्ब्य चाम्बुतृषितः करकोशपेयम् । कुनै प्रकार जीयेय येन कविना यमकैः परेण तस्मै वहेयमुदकं घटकपरण ।। २२।।&#xA;घटकर्पर के जन्म और जीवन के विषय में कुछ भी ज्ञात नहीं है। अनुश्रुति के अनुसार वे कालिदास के समकालीन थे और विक्रमादित्य के नवरत्नों में से थे। इस प्रकार घटकर्पर को ई.पू. शतक अथवा विक्रम प्रथम शतक में मानना चाहिये। न&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ धोयी पवनदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/04_dhoyI_pavanadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/04_dhoyI_pavanadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धोयीरचित &amp;lsquo;पवनदूत&amp;rsquo; कालिदासकृत मेघदूत की परम्परा में एक श्रेष्ठ सन्देश-काव्य है। कालिदास के मेघदूत के आदर्श पर बङ्गाल के राजा लक्ष्मणसेन के आश्रित कवि ने आश्रयदाता महाराज को नायक बनाकर बारहवीं शताब्दी के उत्तरार्द्ध में &amp;lsquo;पवनदूत&amp;rsquo; की रचना की। इनके समकालीन राजाश्रित कवि जयदेव थे। कविराज धोयी की एकमात्र रचना &amp;lsquo;पवनदूत&amp;rsquo; मिलती है। परन्तु उनके अन्य ग्रन्थ होने के पर्याप्त संकेत मिलते हैं; यथा - पवनदूत में ही &amp;lsquo;वाक्सन्दर्भा कतिचिदमृतस्यन्दिनो निर्मिताश्च&amp;quot; का स्पष्ट संकेत कवि की&#xA;१. पवनदूत, श्लोक संख्या १०४&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३१५ अन्य सरस रचना की ओर है। सुभाषित ग्रन्थ- &amp;lsquo;सदुक्तिकर्णामृतम्&amp;rsquo; में कवि के कुछ पद्य उद्धृत हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ वासुदेव कवि का भृगुसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/05_vAsudeva_kavi_kA_bhRgusandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/05_vAsudeva_kavi_kA_bhRgusandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भृगसन्देश&amp;rsquo; दक्षिण भारत के किसी वासुदेव नामक कवि की रचना है। इसके रचनाकाल के विषय में विद्वानों में मतभेद है। सन्देश-काव्य में कोचीन के राजा रविवर्मा&#xA;मिनम आई साकः कीजिए&#xA;१, त्रिवेन्द्रम संस्कृत सीरीज से संख्या १२८ के रूप में संवत १७ में प्रकाशित PPTOPP&#xA;३२२&#xA;का उल्लेख आता है। अतः यह निष्कर्ष निकाल सकते हैं कि यह सन्देशकाव्य १५वीं शताब्दी के अन्तिम तथा षोडश शताब्दी के प्रारम्भ में लिखा गया होगा। क वि काव्य की कथा : इस काव्य में एक विरही प्रेमी ने स्यानन्दूर (त्रिवेन्द्रम्) से श्वेतदुर्ग में स्थित अपनी प्रेमिका के पास भंग द्वारा सन्देश भेजा है। किसी समय नायक अपनी नायिका के साथ प्रासाद पर निद्राविहार कर रहा था। इसी अवसर पर कोई यक्षी उसके सौन्दर्य पर मुग्ध होकर उसे मलयपर्वत पर उड़ा कर ले जाने लगी। मार्ग में अपने यक्ष को आता देखकर वह उस नायक को वहीं छोड़ देती है। स्यानन्दूर में पद्मनाभस्वामी के मन्दिर के निकट पुष्पाराम में जब वह नायक जागता है, जब अपने को अकेला पाकर वह दुःखी होकर भुंग को दूत बनाकर अपनी प्रेयसी के पास भेजता है। इसी प्रसंग में स्यानन्दूर से श्वेतदुर्ग तक का मार्ग-वर्णन किया है। हि पद्मनाभस्वामी के दर्शन करने के बाद उत्तर की ओर चलने पर सर्वप्रथम राजा रविवर्मा के राज्य तदनन्तर उदयमार्तण्ड राजा की नगरी पहुँचने का भुंग को परामर्श दिया है। तदनन्तर क्रमशः कुमारग्राम, वैक्कम, त्रिपुणतीर्थ, कोचीन, गुणकपुरी, मुक्तिस्थान, निला नदी, कुण्डगेह आदि स्थान को पार करने के बाद अन्त में प्रेयसी के निवास स्थान श्वेतदुर्ग&#xA;का वर्णन है।&#xA;स्फटिक मणियों से निर्मित सरोवर के उत्तर में बालयक्ष गृह में नायिका विरहव्याकुल बैठी है। यहीं पर भृग से नायक ने प्रेयसी को सन्देश सुनाने की प्रार्थना की है। सन्देश में उसने अपनी विरहावस्था, नायिका के लिये आश्वासन और अभिज्ञान-घटनायें वर्णित की हैं। अन्त में नायक ने पुनर्दर्शन की अभिलाषा प्रकट करते हुए मुंग को आशीर्वाद दिया&#xA;FELLPEPPA&#xA;काव्य-समालोचना : मेघदूत के अनुकरण पर लिखे गये इस काव्य के पूर्वभाग में E५ और उत्तर भाग में ८० श्लोक हैं। मन्दाक्रान्ता छन्द और विप्रलम्भ शृङ्गार की प्रधानता है। मेघदूत का प्रभाव सर्वत्र है। मार्ग-वर्णन मनोरम है। सरस मार्ग-वर्णन में कवि ने तत्तत्स्थलों के सुन्दर शब्दचित्र उपस्थित किये हैं। नगरी, समुद्र और नदियों के वर्णन में कल्पना की उड़ान और अलंकार-सौन्दर्य है तो मन्दिरों और गृह के वर्णन में सरस भावों का निदर्शन है। नायिका के सौन्दर्य-वर्णन और विरहावस्थाओं के चित्रण में मेघदूत से भावसाम्य है। उपमा, उत्प्रेक्षा, अनुप्रास और रूपक अलंकार का सौन्दर्य रमणीय है। निला नदी के वर्णन में कवि ने सुन्दर उपमा दी है। कवि ने निला नदी को समुद्र की लहरों के नीले रेशमी वस्त्रों के साथ धारण की हुई पृथ्वी की हारवल्ली कहा है।&#xA;म यह सन्देश-काव्य दक्षिण भारत के तत्कालीन भौगोलिक, धार्मिक तथा राजनैतिक परिस्थितियों का ज्ञान देता है। ऐसा कहा जाता है कि इस भृगसन्देश की प्राप्ति पर उद्दण्ड कवि ने उत्तरस्वरूप अपना कोकिलसन्देश नामक काव्य लिखा। समा म&#xA;ERE&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ उद्दण्डशास्त्री का कोकिलसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/06_uddaNDashAstrI_kA_kokilasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/06_uddaNDashAstrI_kA_kokilasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पन्द्रहवीं शताब्दी के पूर्वार्द्ध में कोकिलसन्देश के रचयिता उद्दण्डशास्त्री तामिल ब्राह्मण थे। उनका आश्रयदाता मानविक्रम नामक साहित्यप्रेमी राजा था। कवि ने अपने नाटक &amp;lsquo;मल्लिकामारुत&amp;rsquo; में अपने आरम्भिक जीवन का परिचय दिया है। उसके अनुसार उद्दण्ड कवि क्षीर (पालार) नदी के तट पर आधुनिक &amp;lsquo;चिंगलपुर&amp;rsquo; नामक जनद में तोण्डामण्डल के निवासी थे। वे विधिवत् अध्ययन करके दिग्दिगन्तर का दर्शन करने के लिये आन्ध्र, कलिंग और चोल देशों में भ्रमण करके अन्त में केरल पहुँचे। केरल में आकर उद्दण्ड ने वहाँ के कवियों को चुनौती भी दी।F PE FRE&#xA;००५ काव्यकथा : एक प्रेमी अपने प्रासाद में प्रेयसी के साथ सो जाता है। प्रभात होते ही वह देखता है कि काञ्ची नगरी में देवी के मन्दिर के पास वह खड़ा है। वह यह आकाशवाणी सुनता है कि वकणपुर से अप्सरायें विमान में उसे ले आयी हैं और यदि पाँच महीने तक वह काञ्ची में रह ले तो उसका अपनी प्रेयसी से वियोग कभी न होगा। काञ्ची में वह किसी तरह तीन महीने काट लेता है, किन्तु वसन्त ऋतु के आने पर समीप ही कोकिल का कूजन सुनकर वह व्याकुल हो उठता है और उससे ही सन्देश ले जाने का निवेदन करता है। इस प्रसंग में काञ्ची नगरी के चूर्णा नदी के तट पर स्थित जयन्तमंगल नामक देश तक के मार्ग का कवित्वपूर्ण वर्णन है। काञ्ची से कोकिल की यात्रा प्रारम्भ होती है। मार्ग में श्रीकामाक्षी, श्रीविष्णु का दर्शन करके क्षीरसिन्धु नामक नदी से कावेरी नदी तथा इसके तट पर स्थित होसल देश पहुँचने का कोकिल को परामर्श दिया है। कोट्टयम् की चर्चा करते हुए महाराज हरिश्चन्द्र का उल्लेख किया है। वहाँ से शम्बर और कोलदेश से निला नामक नदी पार करके पोर्कलम् में महर्षि पय्यूर के आश्रम को देखने के पश्चात् चूर्णा को पार करके जयन्तमंगल नगरी में प्रेयसी को प्रियतम का सन्देश सुनाने की प्रार्थना की गई है। अन्त में अभिज्ञान-घटनाएँ बतला कर कोकिल को आशीर्वाद देकर काव्य समाप्त किया, गया है।&#xA;काव्य-समीक्षा : कोकिलसन्देश का स्थान सन्देश-काव्यों में महत्त्वपूर्ण है। मन्दाक्रान्ता छन्द में निबद्ध सुरम्य स्थलों के वर्णन में भावपूर्णता है, विरही नायक और उसकी नायिका के वर्णन में कोमल भावों का माधुर्य है। उपमा, उत्प्रेक्षा और रूपक अलंकारों से काव्य हृदयंगम है। चूर्णा नदी का वर्णन करते हुए कवि ने नदी में नायिका आरोप किया है ..&#xA;१. श्री पी.एस. अनन्त नारायण शास्त्री की टिप्पणी सहित मंगलोदयम् प्रेस, त्रिचूर से १E३E में&#xA;प्रकाशित।३२४&#xA;काव्य-खण्ड नि&#xA;चारुस्वच्छा शफरनयना चक्रवाकस्तनश्रीः कल्लोलभूः कमलवदना कम्रर्शवालकशा।&#xA;संसेव्या स्यात् सरसमधुरा साऽनुकूलावतीर्णै की दुहिान्यैरिति हि सरणिः काऽपि गाम्भीर्यभाजाम्।। १ ।। ८६&#xA;अनेक स्थलों पर मेघदूत के समान भाव तथा शब्द पाये जाते हैं। मेघदूत का यह सफल अनुकरण है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ उदय कवि का मयूरसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/07_udaya_kavi_kA_mayUrasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/07_udaya_kavi_kA_mayUrasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उदय कवि के &amp;lsquo;मयूरसन्देश&amp;rsquo; का रचनाकाल पंचदश शतक का पूर्वार्द्ध अथवा १४०० ई. के कुछ बाद का ही है। इस लेखक ने &amp;lsquo;ध्वन्यालोक&amp;rsquo; की लोचन नामक टीका पर &amp;lsquo;कौमुदी&amp;rsquo; नाम की स्वयं अपनी टीका लिखी है। इसमें एक श्लोक (सं. ६५) सन्देश-काव्य के उत्तर-भाग में भी पाया जाता है।&#xA;काव्य की कथा: मालाबार के राजा श्रीकण्ठ के परिवार का कोई राजकुमार अपनी रानी मारचेमन्तिका के साथ प्रासाद की छत पर विहार कर रहा था। उसी समय कुछ विद्याधर आकाश-मार्ग से जाते हुए उन्हें शिव और पार्वती समझकर उनकी पूजा करने लगे। नायक उनकी भ्रान्ति देखकर हँसा। विद्याधर ने उसे शाप दे दिया-एक मास तक पत्नी से वियुक्त रहो। नायक त्रिवेन्द्रम् जा पहुंचा और वहाँ से अन्नकर में रहने वाली प्रेयसी के पास उसने मयूर से सन्देश भेजा। त्रिवेन्द्रम् से अन्नकर तक के मार्ग का सुन्दर वर्णन है। यात्रापथ के वर्णन में मार्ग के पड़ने वाले नगरों, मन्दिरों, नदियों तथा समुद्रतट का वर्णन है। मार्ग-वर्णन के बाद अन्नकर नगरी, नायिका के गृह, उद्यान और प्रीतिलता का वर्णन है। यहीं पर विरहशय्या पर पड़ी हुई नायिका के मिलने की सम्भावना की गई है। यहीं पर मयूर को प्रेयसी के पास सन्देश पहुँचाने की सम्भावना कर अन्त में राजकुमार उसके प्रति शुभकामना व्यक्त करता है। 12 साहित्यिक समीक्षा : इस काव्य में वस्तु-वर्णन, छन्द तथा शिल्पविधान में मेघ-सन्देश से साम्य है। माधुर्य और प्रसाद गुण के सौन्दर्य के साथ ही काव्य में समासबहुला क्लिष्ट पदावली भी है। कर्णप्रिय अनुप्रास और यमक यत्र-तत्र काव्य में पाठक को प्रमुदित करते हैं। यथा -&#xA;१. डा. सी. कुन्हन राजा द्वारा सम्पादित तथा ओ.बी.ए. पूना से सन १E४४ में प्रकाशित । AIEEE&#xA;३२५&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा जोगी। गफ १. कुंजे कुंजे कुसुमिततले यत्र कूजाच्छलेन।। २।।&#xA;मंड&#xA;२. जानीहि त्वं जनितजनतानन्द जायाविमुक्तम्।। १।। १६ उपर्युक्त पद्यांश में अनुप्रास का सौन्दर्य विद्यमान है। विरह के करुण चित्रांकन में भावसौन्दर्य है, कवि की मौलिक प्रतिभा के दर्शन होते हैं, कवि की शैली प्रभावपूर्ण है। दक्षिण भारत के सन्देशकाव्यों में इस काव्य का साहित्यिक तथा ऐतिहासिक दृष्टि से महत्त्वपूर्ण स्थान है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ वामनभट्ट बाण का हंसदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/08_vAmanabhaTTa_bANa_kA_haMsadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/08_vAmanabhaTTa_bANa_kA_haMsadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;हंसदूत&amp;rsquo; सन्देश-काव्य के लेखक वामन भट्टराजा वेमभूपाल के राजकवि और विद्यारण्य के शिष्य थे। इस सन्देशकाव्य की रचना पंचदशशतक के पूर्वार्द्ध में की गई है। वामनभट्ट ने नलाभ्युदय, रघुनाथ-चरित, हंसदूत और बाणासुर-विजय नामक काव्यों के साथ ही पार्वती-परिणय, कनकलेखा और शृङ्गारभूषण भाण ये नाटक ग्रन्थ, वेमभूपाल चरित नामक गद्य-ग्रन्थ तथा दो कोषग्रन्थों की रचना की है। हंसदूत की कथा : हंसदूत की कथा मेघसन्देश जैसी ही है। अलकापुरी से निर्वासित एक यक्ष अपनी प्रियतमा के पास अपना विरह-सन्देश भेजता है। पूर्वभाग में ६१ तथा उत्तर-भाग में ६० श्लोक हैं। मार्गवर्णन में मलयपर्वत से हिमाचल स्थित अलकापुरी तक के मार्ग में आने वाले स्थानों का वर्णन किया गया है। मलयपर्वत से उड़कर हंस को ताम्रपर्णी नदी के किनारे उड़ते हुए मदुरा नगरी और वहाँ से रंगदेश, चोलदेश, कांजीवरम्, पुण्यकोटि और कम्पा नदी जाने को कहा है। आन्ध्र देश से विन्ध्यपर्वत, नर्मदा, यमुना, गंगा को पार करके अयोध्या, कुरुक्षेत्र, हिमालय, कैलाशपर्वत को पार कर अलकापुरी पहुंचने का परामर्श दिया गया है। वहाँ यक्ष के गृह का, नायिका की विरहावस्थाओं का वर्णन है। यहीं हंस को प्रेयसी के प्रति दिया जाने वाला सन्देश बताया है। अन्त में हंस के प्रति शुभकामना है।&#xA;साहित्यिक समीक्षा : यह सन्देश-काव्य मेघसन्देश की कथा को लेकर लिखा गया है। भाव, भाषा-शैली में मेघसन्देश का प्रभाव है। कवि ने अनुकरण करते हुए भी अपनी भावप्रवणता, सुकुमार कल्पना और उदात्त वर्णनशक्ति का परिचय दिया है। सर्वत्र माधुर्य&#xA;और प्रसादयुक्त भाषा का प्रयोग किया है। कवि की अनूठी कल्पना में सरसता है। हंस - जो उसका सन्देशवाहक है, कवि ने उसकी पत्नी को भी साथ ले जाने का अनुरोध किया&#xA;१. डॉ.जे.बी. चौधरी द्वारा सन् १८८८ में कलकत्ता से प्रकाशित ।&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;है। इस काव्य में उपमा, अनुप्रास, रूपक, उत्प्रेक्षा अलंकार से सरसता आयी है। प्रियविरह से व्याकुल कन्दर्पलेखा का शब्द-चित्रांकन सुन्दर है। यथा -&#xA;लेखामिन्दोरिव दिनमुखे दीनतामश्नुवानां ।। भग्नोपहनामिव नवलतां छायया मुच्यमानाम् । मेघापाये सरितमिव तां बिभ्रतीमेकवेणीं।&#xA;दृष्ट्वा यावद् भवसि करुणाशोकयोरेकपात्रम् ।। २।। १०१ र काव्य में भावपूर्ण सूक्तियाँ हैं। यथा -&#xA;१. मित्रस्यार्थे विहितमनसां कालहानिः कथं स्यात् ।। १।। ३४.&#xA;से यार किये&#xA;२. को वा लोके विरहजनितां वेदनां सोढुमीष्टे ।। १।। ३. ही&#xA;यह सन्देश-काव्य उच्चकोटि की काव्य-क&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ विष्णुदास का मनोदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/09_viShNudAsa_kA_manodUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/09_viShNudAsa_kA_manodUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;माफ कोर पञ्चदश शताब्दी में विष्णुदास ने &amp;lsquo;मनोदूत&amp;rsquo; नामक शान्त-रस-प्रधान सन्देश-काव्य की रचना की। ये विष्णुदास श्रीचैतन्यप्रभु के मातुल थे। जैसा कि काव्य के आदि में लिखा&#xA;मशीन का श्रीचैतन्यदेव-मातुल-विष्णुदास विरचितम् मनोदूतम्। चिया&#xA;काव्य-कथा : विष्णुदास इस काव्य में एक भक्त के रूप में आते हैं। &amp;lsquo;मनोदत&amp;rsquo; में कवि मन को दूत बनाकर और अपने नम्न निवेदन को सन्देश का रूप देकर भगवान् के चरण-कमलों में भेजता है। साथ में शम, दम, दया, क्षमा आदि सद्गुणों को ले जाने तथा दंभ, मद, मान, मोह, लोभ, क्रोधादि का परित्याग कर जाने का निर्देश दिया गया है। कृष्ण को वृन्दावन में ही कहीं पाकर उचित अवसर देखकर सन्देश देने की प्रार्थना भी मन से की गई है। यहाँ यमुना, वृन्दावन की शोभा और कृष्ण के जीवन के चरित्र का वर्णन है। विविध चिन्ताओं में पड़े हुए सांसारिक जीवों की शोचनीय दशा तथा भगवान् की महिमा का वर्णन भी सन्देश में निहित है तथा भगवान् के ही गुणगान में विमुग्ध रहने की बलवती इच्छा प्रकट करते हुए मन को भगवान् के ही चरणों में निवास करने की अनुमति देते हुए मन के प्रति शुभकामना के साथ काव्य का उपसंहार हुआ है।&#xA;१. संस्कृत साहित्य परिषद् कलकत्ता द्वारा सन् १६३७ में प्रकाशित। काम कि&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३२७ काव्य-समीक्षा : कवि ने मेघदूत से प्रेरणा से लेकर भी विषय, भाव और छन्द की दृष्टि से उसका अनुकरण नहीं किया है। १०१ श्लोकों से युक्त यह काव्य &amp;lsquo;वसन्ततिलका&amp;rsquo; छन्द में निबद्ध है। इस काव्य में शृङ्गार रस का अभाव है, शान्त-रस प्रधान है। मन तो सर्वव्यापक है, अतः मार्गवर्णन भी नहीं है। कवि ने भगवान् कृष्ण के ऐहिक जीवन से सम्बद्ध स्थानों का वर्णन किया है। गोकुल की प्रातःकालीन चहल-पहल का स्वाभाविक वर्णन है। वृन्दावन का सरस वर्णन करते हुए कवि कहता है - EPIE TRIED FAIगा&#xA;चेतः कलिन्द-दुहितुः पुलिनं नवीनम् मा साना ती पण&#xA;वृन्दावन रसमय समयों वसन्तः । का प्राय गोपाङ्गनास्तरुणिमामृतपूरपूर्णाः कारक न स कृष्णः कलाकुलगृह किमहं ब्रवीमि।। ६७ का&#xA;ही शान्तरसप्रधान इस भक्तिकाव्य में माधुर्यव्यञ्जक वैदर्भी रीति का अनुसरण किया गया है। मधुर कोमल पदों का विन्यास अनुप्रास अलंकार में दर्शनीय है। यथा&#xA;দিন। हिन्ताल-ताल-वट-शाल-रसाल जाल&#xA;ताली-तमाल-कृतमाल-प्रियाल-कोलेः। गारमा मानिसमा कि काका जम्बीर-वीरतरु-बिष्व-कदम्ब-जम्बू खूर्जर-निम्ब-हरिचन्दन-सिन्धुवारैः।। ५६ ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० विष्णुत्रात का कोकसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/10_viShNutrAta_kA_kokasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/10_viShNutrAta_kA_kokasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विष्णुत्रात ने १६वीं शताब्दी में &amp;lsquo;कोकसन्देश&amp;rsquo; नामक सन्देश-काव्य की रचना की है।&#xA;कथासार : इसमें एक राजपुत्र श्रीविहारपुर से कामाराम नामक नगरी में अपनी प्रेयसी को कोक द्वारा सन्देश भेजता है। राजपुत्र अपने नगर में अपनी पत्नी के साथ सुखपूर्वक रहता है। एक बार एक यांत्रिक ने उसे उपहार में ऐसा यन्त्र दिया जिसके सिर में स्पर्श करते ही मनुष्य अपने देश से दूर पहुँच जाता है। कुतूहलवश एक दिन राजपुत्र उस यन्त्र को सिर में लगाता है और तत्काल अपने प्रासाद से दूरस्थ किसी स्थान में पहुँच जाता है। विरह में व्याकुल होकर वह एक चक्रवाक पक्षी को देखकर उसे विरह-वृत्तान्त सुनाता है और चक्रवाक को प्रेयसी के पास अपना सन्देश ले जाने के लिये निवेदन करता है। इस स्थल में नायक ने विहारपुर से कामाराम नगरी तक के मार्ग का वर्णन किया है। प्रभात होते ही विष्णुजी के दर्शन करने के पश्चात् चक्रवाक को &amp;lsquo;वारणाख्यस्थली&amp;rsquo; में गणेश&#xA;१. त्रिवेन्द्रम् संस्कृत सीरीज, ग्रन्थसंख्या १२५ के रूप में सन् १८३७ में प्रकाशित।&#xA;३२८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;पूजन करके सचन्द्रा नामक नगरी में पहुँचने को कहा है। फिर पूर्णानन्द नामक भूतनाथ के क्षेत्र में शिव की पूजा करके उ.प. दिशा में कामाराम नामक नगरी में उसके पहुंचने का वर्णन है। सूर्योदय से पूर्व उत्तर की ओर चलने पर नायक ने अपने घर का मनोरम वर्णन किया है। फिर प्रेयसी की विविध वियोगावस्था सम्भावित की जाती हैं तथा अन्त में नायिका द्वारा शुभसूचक चक्रवाक के देख लिये जाने की सम्भावना करके चक्रवाक को नायक ने अपना सन्देश कहने का परामर्श दिया है। अन्त में नायिका की अनुमति लेकर प्रेयसी के साथ देशान्तरों का भ्रमण करने की अनुमति देकर शुभकामना प्रकट की गई है।&#xA;साहित्यिक समीक्षा : इस काव्य में दो भाग हैं। पूर्वभाग में नायक का विरही के रूप में वर्णन, चक्रवाक से सन्देश-प्रस्ताव और फिर मार्ग-वर्णन है। द्वितीय भाग में नायिका की नगरी और गृह के सुरम्य दृश्य, नायिका की विरहावस्था और नायक का सन्देश है। यह काव्य श्लोक-संख्या की दृष्टि से मेघदूत से तिगुना है। मन्दाक्रान्ता छन्द्र में निबद्ध यह काव्य विप्रलम्भ शृङ्गारपूर्ण सरस है। काव्य में प्रवाह है। चक्रवाक को दूत बनाने में कवि ने अपनी सूक्ष्मदर्शिता का परिचय दिया है। कहीं-कहीं इस काव्य में मेघदूत के प्रसंगों और भावों में साम्य है। नायक, नायिका की विरहावस्थाओं का वर्णन मार्मिक है। उपमा, उत्प्रेक्षा, दृष्टान्त, श्लेष अलंकारों का सौन्दर्य स्पृहणीय है। निम्नांकित श्लोक में श्लिष्ट विशेषणों से कवि ने नगरी का समृद्धिशाली वर्णन किया है।&#xA;रथ्या यस्यां गगनसदृशश्रीः सदालोककान्ता पृथ्वीपालः सुरपतिसमश्चामरश्लिष्टपार्श्वः। सर्वे लोकास्त्रिदिवसमिताश्चारुसन्तानरम्याः&#xA;स्त्रीणां वक्त्रं रघुपतिनिभं ध्वस्ततारेशगर्वम् ।। २। ३६ ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ रूपगोस्वामी का उद्धवसन्देश तथा हंसदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/11_rUpagosvAmI_kA_uddhavasandesha_tathA_haMsadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/11_rUpagosvAmI_kA_uddhavasandesha_tathA_haMsadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीरूपगोस्वामी श्रीचैतन्यमहाप्रभु के प्रधान अनुयायियों में से थे। इसकी रचना षोडश शतक में मानते हैं। रूपगोस्वामी का कविता तथा साहित्य-शास्त्र के क्षेत्र में उत्कृष्ट स्थान है। इन्होंने अनेक ग्रन्थों की रचना की। उनके सबसे अधिक महत्त्वपूर्ण ग्रन्थ हरिभक्ति-रसामृतसिन्धु तथा उज्ज्वलनीलमणि हैं। नाट्यशास्त्र पर लिखा हुआ एक महत्त्वपूर्ण ग्रन्थ है &amp;lsquo;नाटकचन्द्रिका&amp;rsquo; । कृष्ण के जीवन पर आधारित २ नाटक और एक भाण भी इनका लिखा हुआ है। र मिार फिलिम&#xA;१. श्री जीवानन्द विद्यासागर द्वारा उनके काव्यसंग्रह में तृतीय भाग के तृतीय संस्करण में सन् १८८८&#xA;में कलकत्ता से प्रकाशित।&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ हंसदत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/12_haMsadata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/12_haMsadata/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चैतन्य महाप्रभु के शिष्य रूपगोस्वामी ने एक हंसदूत की भी रचना की है। कथा काल्पनिक है। भागवत के एक प्रसंग से प्रेरणा प्राप्त हुई है। मूल घटना में कवि ने अपनी प्रतिभा से एक और चमत्कारपूर्ण घटना जोड़ दी है। काव्य की कथा इस प्रकार है - भगवान् श्रीकृष्ण जब अक्रूर के साथ मथुरा चले जाते हैं, तब राधा उनके विरह में बड़ी चिन्तित रहने लगती है। किसी दिन खिन्नमना राधा मनोरंजन के लिये यमुना-तट पर जाती है, लेकिन कृष्ण की स्मृति से वह तत्काल मूर्छित हो जाती है। उसकी सखियों के उपचार के अवसर पर एक सखी ललिता को एक हंस दिखाई पड़ जाता है। वह उसे ही अपना दूत बनाकर कृष्ण की सभा में मथुरा भेजती है। अक्रूर वाला मार्ग ही हंस से अपनाने को कहा है। प्रथम कदम्ब वृक्ष, रासस्थली, वनशाला सदन के बाद गोवर्धन पर्वत और कदम्ब वनवाटी से होते हुए भाण्डरी वन तथा ब्रह्मा के मोहन स्थान का वर्णन किया गया है। फिर हंस से कालियहद के मधुर जल को पीकर तथा उसके निकट ही विराजमान वृन्दा देवी की वन्दना करके आगे बढ़ते हुए एकादश तथा द्वादश वन को पार करने के बाद हंस के मथुरा पहुँच जाने का वर्णन है। कृष्ण के अन्तःपुर और क्रीडागृह का भी वर्णन किया गया है। कृष्ण के मधुर स्वरूप का कुछ दिग्दर्शन कराने के बाद उचित अवसर देखकर कृष्ण को अपना सन्देश सुनाने की ललिता ने हंस से प्रार्थना की है। सन्देश में ललिता ने कपिला गाय, गोकुल तथा गोपियों की दीन दशा का वर्णन किया है। पश्चात् राधा की कृष्णविरहजन्य विभिन्न भावनायें और अवस्थायें वर्णित हैं।&#xA;अन्त में हंस से भगवान् कृष्ण की वनमाला, मकरकुण्डल, कौस्तुभमणि और पाञ्चजन्य शंख की प्रशंसा करने के लिये कहा गया है। हंस से कृष्ण के दशावतारों की कथा सुनाने का परामर्श दिया है। अन्त में हंस को मथुरा जाने के लिए प्रोत्साहित किया है। यहाँ पर काव्य की समाप्ति है। जी मकान माल&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ माधव कवीन्द्र का उद्धवदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/13_mAdhava_kavIndra_kA_uddhavadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/13_mAdhava_kavIndra_kA_uddhavadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उद्धवदूत के रचयिता श्री माधव कवीन्द्र भट्टाचार्य तालितनगर नामक स्थान के रहने वाले थे। श्री कृष्णमाचारियर इस कवि को १६वीं शताब्दी में और एस.के. दे इस कवि को १७वीं शताब्दी में मानते हैं। वाचस्पति गैरोला इनको १६वीं शताब्दी में मानते हैं। मध्यकाल में बंगाल के कृष्णभक्त कवियों द्वारा लिखे गये संस्कृत के दूत-काव्यों में इस काव्य का महत्त्वपूर्ण स्थान है। को पोकामावर&#xA;काव्य की कथा : श्रीकृष्ण गोपियों के लिये अपना सन्देश देकर उद्धव को मथुरा से गोकुल भेजते हैं। उद्धव के गोकुल में पहुंचते ही राधा उन्हें कृष्ण का भेजा हुआ दूत समझकर अपनी तथा अन्य गोपियों की विरह-व्यथा सुनाकर कृष्ण को उपालम्भ देती है। तदनन्तर कृष्ण को अपना सन्देश सुनाती है।&#xA;जानकारी&#xA;१. जीवानन्द सागर द्वारा सन् १८८८ में कलकत्ता से प्रकाशित । - २. हिस्ट्री ऑफ क्लासिकल संस्कृत लिटरेचर, पृ. ३६६, पा.हि.। ३. ए हिस्ट्री ऑफ संस्कृत लिटरेचर, क्लासिकल पीरियड, प्र.भा., पृ. ७५२ मा वाम ४. संस्कृत साहित्य का इतिहास (सन्देशकाव्य), पृ. ६०३। जन्म तिमलित न TRE&#xA;३३२&#xA;काव्य-खण्ड सन्देश में सर्वप्रथम यशोदा, नन्द, गोपालगृहों, गायों, बैलों, वृन्दावन, ग्वाल-बाल और गोपियों की कृष्णविरहजन्य दुरवस्था वर्णित की गई है। कृष्ण के कुब्जा-प्रेम की भर्त्सना के साथ-साथ कृष्ण के गोपियों के भूल जाने पर भी मधुर आक्षेप निहित हैं। अक्रूर को भी फटकार सुनाई गई है। आशा और निराशा में दोलायमान अपने क्षुब्ध मन के साथ राधा ने गोपियों के सुकुमार चित्त के साथ कठोरता न करने का निवेदन भी किया है। हृदयस्पर्शी उपालम्भ प्रस्तुत करती हुई व्याकुल हृदय से हाहाकार सुनाकर राधिका मूर्छित होकर पृथ्वी पर गिर पड़ती है। उद्धव शीतल जल से उपचार करते हैं। जब राधा को होश आता है, उद्धव अपना परिचय देकर कृष्ण का सन्देश सुनाते हैं। राधा के अनन्य कृष्ण-प्रेम और श्रद्धा-भक्ति से पुलकित होकर उद्धव उसको प्रणाम करते हैं और श्रीकृष्ण का उत्तरीय उनके प्रेम के प्रतीकस्वरूप राधा को मेंट में देते हैं। दोनों ही भावविह्वल हो जाते हैं। उद्धव गोकुल की जनता से विदा लेकर मथुरा की ओर जाते हैं। राधा कृष्ण के प्रेम-सन्देश का ध्यान करती हुई आनन्दमग्न हो जाती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ नारायण कवि का सुभगसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/14_nArAyaNa_kavi_kA_subhagasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/14_nArAyaNa_kavi_kA_subhagasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमान् नारायण कवि का &amp;lsquo;सुभग-सन्देश&amp;rsquo; एक महत्त्वपूर्ण सन्देश-काव्य है। यह काव्य १३० श्लोकों में निबद्ध है। इस काव्य में केरल के ऐतिहासिक, भौगोलिक दृष्टि से&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;बहुत सी जानकारी उपलब्ध है। इस काव्य का कवि राजा रामवर्मन् की सभा में राजकवि था। सोलहवीं शती में इस काव्य की रचना की गई।&#xA;इस सन्देश-काव्य की नायिका मानवी मेनका है, जो अपने प्रेमी से उस समय बिछुड़ गई थी, जब वे त्रिचूर में रहते हुए जीवन का आनन्द ले रहे थे। भाग्य की विडम्बना से नायक बिछुड़ कर &amp;lsquo;केप-कामेरिन&amp;rsquo; पहुँच जाता है। इस काव्य का सन्देशवाहक &amp;lsquo;सुभग&amp;rsquo; नामक स्नातक ब्राह्मण है, जो लाट देश का निवासी है। नायक &amp;lsquo;सुभग&amp;rsquo; को केप-कामेरिन से त्रिचूर अपना सन्देश ले जाने की प्रार्थना करता है, जहाँ उसकी नायिका निवास करती है। दक्षिण से गन्तव्य-स्थान उत्तर की ओर जाने वाला मार्ग तमिल प्रदेश से होकर जाता है। सन्देशवाहक को प्रथम चिदम्बरम् जाना है और वहाँ से पालघाट होते हुए केरल वापिस आना है। मार्ग में इरालकुट्टी, पानाकुट्टी, अल्वार तिख्नगरी, श्रीरंगम् और जम्बूकेवरम् का वर्णन है। देवी-देवताओं की पूजा-अर्चना करने के लिये कहा है। कोयम्बतूर से त्रिचूर जाकर नायिका को सन्देश देने के लिये प्रार्थना की गई है। यहाँ पर काव्य समाप्त होता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ मातृदत्त कवि का कामसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/15_mAtRdatta_kavi_kA_kAmasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/15_mAtRdatta_kavi_kA_kAmasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;कामसन्देश&amp;rsquo; नामक काव्य की रचना बेलपट्टर के निवासी मातृदत्त कवि ने की है। काव्य की रचना १६वीं शती में की गई है। इस काव्य में &amp;lsquo;महामाघम् उत्सव&amp;rsquo; और कोचीन के शासक राजा रामवर्मन, वीरा, अच्युतादि का उल्लेख है।&#xA;को इस काव्य में सन्देशवाहक के रूप में देवता &amp;lsquo;कामदेव&amp;rsquo; को सन्देश देने के लिये चुना गया है। सन्देशवाहक को नायक अपनी प्रियतमा चन्द्रलक्ष्मी के निवास स्थान की ओर भेजता है। कवि मार्ग-वर्णन में प्रसिद्ध स्थलों, मन्दिरों, राज्यों, पर्वतों और नदियों का वर्णन करता है। इन स्थलों में पवित्र स्थल जैसे शिवगंगा, कावेरी, मध्यार्जुन, कुम्भकोणम् श्रीरंगम्, काँकण, सहयपर्वत, अमलशैल, भरतपुल्ला और त्रिचूर का वर्णन है।&#xA;इस काव्य में कवि ने अनेक प्रसिद्ध व्यक्तियों का भी उल्लेख किया है, जैसे मंगल नामक कालिदास के समकक्ष विद्वान् ब्राह्मण का, कोचीन के शासक राजा रामवर्मन् और लोभी राजा &amp;lsquo;वीरा&amp;rsquo; का। पालघाट पार करने के पश्चात् सन्देश-वाहक को केरल के एक नैयर शासक नायक-राजा के प्रदेश में जाने के लिये कहा है। इस काव्य में कालीकट के एक जामोरिन शासक अन्नविक्रम का वर्णन है, जिसने तिस्त्रवा के भगवान् विष्णु के मन्दिर के निकट एक विशाल पाकशाला तथा कक्ष बनवाया था। अन्नविक्रम का १६वीं शती के उत्तरार्द्ध में चैलियम् दुर्ग पर आधिपत्य था।&#xA;र इस प्रकार ६६, ६९ श्लोकों से युक्त यह रोचक लघु सन्देश-काव्य है।काव्य-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ रुद्रन्यायपञ्चानन का भ्रमरदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/16_rudranyAyapanchAnana_kA_bhramaradUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/16_rudranyAyapanchAnana_kA_bhramaradUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रुद्रन्यायपञ्चानन ने सत्रहवीं शताब्दी में &amp;lsquo;भ्रमरदूत&amp;rsquo; की रचना की। रुद्रन्यायपञ्चानन के पिता काशीनाथ विद्यानिवास तथा पितामह रत्नाकर विद्यावाचस्पति नवद्वीप (बंगाल) में रहते थे। इन्होंने लगभग २६ ग्रन्थों की रचना की। बंगाल के एक प्रमुख नैयायिक तथा कवि के रूप में इन्होंने संस्कृत साहित्य को समृद्ध बनाया है।&#xA;काव्य की कथा : इस काव्य की कथा रामायण की कथा से सम्बद्ध है। कवि ने अपनी कल्पना से एक और घटना बढ़ा दी है। रावण जब सीताहरण करता है, उसके पश्चात् रामचन्द्रजी माल्यवान् पर्वत पर पहुंचते हैं। वहाँ से सीताजी की खोज के लिए हनुमान् को लंका भेजते हैं। लंका से सीताजी का पूरा पता लगाकर तथा उनकी चूड़ामणि लेकर हनुमान जी एक दिन वापिस आ जाते हैं। इधर रामचन्द्रजी सीताजी के विरह में व्याकुल तो रहते ही हैं कि निकट के एक सरोवर में एक भ्रमर-मिथुन उन्हें दिखलाई पड़ जाता है। बस वे भ्रमर को ही दूत बनाकर लंका में अशोकवाटिका में स्थित सीताजी के पास अपना प्रेम-सन्देश देकर भेज देते हैं।&#xA;सर्वप्रथम राम ने भ्रमर को अपना परिचय देकर दुःख के कारण अपनी दयनीय दशा बताई है। फिर वहाँ से लंका तक का मार्ग बताते हुए चित्रकूट, नर्मदा और विन्ध्याचल होते हुए चक्करदार मार्ग से लंका जाने का निर्देश दिया है, तब कर्नाटक से कावेरी नदी पार कर काञ्ची नगर में पहिले शिवकाञ्ची फिर विष्णुकाञ्ची जाने का परामर्श दिया है, फिर नद-नदी और समुद्र को पार करने के बाद लंका नगरी की अशोकवाटिका में सीता के दर्शन करने का निर्देश कथित है। इस प्रकार भ्रमर के वहाँ पहुँचने पर पहिले सीता की कष्टमय अवस्था का वर्णन है, तब सीताजी से अपना सन्देश कहने का भ्रमर से आग्रह किया गया है। फिर भ्रमर के प्रति मंगलकामना प्रकट कर काव्य समाप्त किया गया है।&#xA;काव्य-सौन्दर्य : बंगाल के सरस सन्देश-काव्यों में भ्रमरदूत का विशेष स्थान है। मन्दाक्रान्ता छन्द में निबद्ध यह सन्देश-काव्य एक सरस और सुन्दर काव्य है। विप्रलम्भ शृङ्गार के अनुकूल ही काव्य में माथुर्य गुण तथा वैदर्भी रीति है। यह काव्य मेघदूत का सफल अनुकरण है, फिर भी यह काव्य सुन्दर कल्पनाओं से तथा कबि की स्वतन्त्र उद्भावनाओं से परिपूर्ण है। इस काव्य में उपमा, यमक, अनुप्रास, काव्यलिंग तथा अर्थान्तरन्यासादि अलंकारों का मनोरम सौन्दर्य है। निम्नांकित श्लोक में वृत्यनुप्रास का सौन्दर्य द्रष्टव्य है। यथा -&#xA;१. डॉ. यतीन्द्र बिमल चौधरी द्वारा सन् १६४० में कलकत्ता से प्रकाशित।&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा लीलोद्यानं ललितलवलीलम्बिरोलम्बमालं किती&#xA;मन्दोन्मीलबकुलमुकुलामोदमेदं विपश्येः ।। २०।। कवि ने सीताजी की विभिन्न विरहावस्थाओं का वर्णन करते हुए सुन्दर उपमा दी है। यथा -&#xA;स्निग्धाशोकदुमपरिसरे तत्र रात्रिञ्चरीभिः । व्यग्रामेकां प्रकृतिकृपणां मित्र जायां प्रपश्येः। वाष्पासारस्नपितनयनां पाणिलीनाननेन्दु बनामार&#xA;यूथभ्रष्टामिव मृगव● मद्गतप्रौढरागाम् ।। ८६ ।। मार्गवर्णन के प्रसंग में कवि ने प्राकृतिक दृश्यों, नगरों तथा नगरवासियों का भावपूर्ण सरस चित्र प्रस्तुत किया है। सीताजी के वियोग में रामचन्द्रजी के साथ ही पालित मयूर&#xA;और हरिण को भी व्याकुल और निश्चेष्ट वर्णित किया गया है। इस काव्य में अनेक स्थलों में मेघदूत से शब्द-साम्य और भाव्य-साम्य पाया जाता है। यथा - (१) आपृच्छस्व प्रियसहचरी त्वद्गतप्रौढरागाम्।। १४ ।। भ्र.दू.&#xA;आपृच्छस्व प्रियसखममुं तुङ्गमालिंग्य शैलम् ।। १।। ४८ मेघ. BARD&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ रुद्रन्यायपञ्चानन का पिकदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/17_rudranyAyapanchAnana_kA_pikadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/17_rudranyAyapanchAnana_kA_pikadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;पिकदूत&amp;rsquo; काव्य में राधा ने वृन्दावन से पिक को दूत बनाकर श्रीकृष्णजी के पास मथुरा भेजा है। कृष्ण-विरह में व्याकुल राधा को वन में एक कोकिल दिखाई देती है। अपनी उन्मत्त अवस्था में वह कोकिल से ही अपना सन्देशवाहक बनने का निवेदन करती है। इस लघु सन्देश-काव्य में अन्य सन्देशवाहक की अपेक्षा कोकिल की श्रेष्ठता का कथन करके उसकी यात्रा के लिए उपयुक्त यान, अश्व और सारथि का भी वर्णन किया गया है। वृन्दावन से मथुरा दूर नहीं है, अतः मार्गवर्णन नहीं है। मथुरा में श्रीकृष्णजी के पास कोकिल के पहुँचने की सम्भावना कर राधा ने उसे अपना सन्देश बताया है। सन्देश-कथन के पश्चात् काव्य समाप्त होता है&#xA;काव्य-सौन्दर्य : &amp;lsquo;शार्दूलविक्रीडित&amp;rsquo; छन्द में निबद्ध इस काव्य में माधुर्य-गुण और वैदर्भी रीति है। भाव तथा रस के अनुकूल कवि की भाषा प्रवाहमयी है। कवि ने विरहव्याकुल राधा की अचेतनावस्था और कृष्णदर्शन की उत्सुकता का भावमुग्ध वर्णन किया है। राधा अपनी विरहावस्था का वर्णन करती है। यथा -&#xA;१. श्री अनन्तलाल ठाकुर द्वारा प्राच्य वाणी पत्रिका, कलकत्ता से सन् १६४५ में प्रकाशित। म&#xA;गौरी कोकिल मे परा तनुरियं कृष्णेन कृष्णीकृता सुस्थं शुद्धमुदारमेव परमं चित्तञ्च मत्तं कृतम्। किञ्चास्यामपवादिनी परिकृता गोपालपुर्यामहं&#xA;नो जानामि तथापि यन्मम मनस्तं चैव संचिन्तयेत् ।। २८ ।। सरस और सुन्दर यह लघुतम सन्देश-काव्य है। राधा और कृष्ण के भक्तों के लिये यह उपादेय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ शतावधान कृष्णदेव कवि का भृङ्गदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/18_shatAvadhAna_kRShNadeva_kavi_kA_bhRngadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/18_shatAvadhAna_kRShNadeva_kavi_kA_bhRngadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शतावधान कवि श्रीकृष्णदेव ने वि. अष्टादश शतक के पूर्वार्द्ध में &amp;lsquo;भृगदूत&amp;rsquo; की रचना की।&#xA;काव्यसार : परमपुरुष श्रीकृष्ण भगवान् के विरह में एक गोपी अत्यन्त व्याकुल रहती है। एक दिन प्रातःकाल मधुर गुञ्जन करता हुआ भौंरा देखकर, वह उसे ही दूत बनाकर श्रीकृष्ण के पास वृन्दावन भेजती है। कवि ने मार्ग-वर्णन के प्रसंग में वृन्दावन का सरस वर्णन किया है। नन्द-गृह, यशोदा और गोपियों की विलासमय चेष्टाओं का सरस वर्णन है। कवि ने भुंग को गोवर्धन पर्वत पर कृष्णजी की क्रीडाभूमि में गोपिकाओं और गोपालों के बीच में कृष्णजी के मिलने पर उचित अवसर देखकर सन्देश सुनाने के लिये प्रार्थना की है। कृष्ण की स्तुति करके यह सन्देश सुनाने के लिये कहा है कि हे गोपीरमण, एक गोपी ने अपनी विरहावस्था सुनाने के लिये मुझे आपके पास भेजा है। चाँदनी उसके लिये अग्नि के सदृश है, शय्या अंगारों का पुष्पहार हो रही है, बाँसुरी का स्वर तो उसे मुच्छित कर देता है। सभी प्राणी तुम्हारी माया के वश में हैं। एकमात्र प्रार्थना है कि तुम्हारे चरणकमलों को सदा हृदय में धारण किये रहूँ और सदैव तुम्हारे ध्यान में मग्न रहूँ। इतना सन्देश देकर शृंग को वृन्दावन के पुष्पों में विहार करने तथा कृष्ण की वैजयन्तीमाला में निवास पाने के लिये शुभाशीषु देती है। सन्देश समाप्त होते ही श्रीकृष्ण भगवान् साक्षात् प्रकट हो जाते हैं और उस गोपिका को अपने परमधाम को ले जाते हैं।&#xA;काव्य-सौन्दर्यः &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के अनुकरण पर लिखे गये इस काव्य में १२६ श्लोक हैं। मन्दाक्रान्ता छन्द है। कहीं-कहीं मेघदूत की पदावली का प्रभाव भी दिखलाई देता है। यथा - (१) सन्तप्तानां त्वमसि शरणं तत् पयोद! प्रियायाः। (मे.दू. ७) (२) सन्तप्तायां मयि करुणया याहि तूर्णं तथापि। ( .दू. २२)&#xA;१. नागपुर विश्वविद्यालय पत्रिका सं. ३ दिसम्बर, सन् १९३७ में प्रकाशित।&#xA;म&#xA;नि&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३३७&#xA;। वैष्णवों के भक्ति-साहित्य में यह काव्य अपनी भक्ति-भावना, रस, विषय और भाषा-शैली के कारण लोकप्रिय है। काव्य में उदात्त भावना है। यहाँ प्रेम को अपने दिव्य स्वरूप में निदर्शित किया गया है। कवि की कल्पनाशक्ति अनुपम है। उसने अपनी कल्पना से यमुना, गोवर्धन पर्वत, राजवीथी पर चलती हुई गोपियों के सजीव चित्र सरसता से अंकित किये हैं। गोपी की विरहव्याकुलता कवि ने भावपूर्ण शब्दों में कही है। उपमा और अनुप्रास का सौन्दर्य लोभनीय है। काव्य की भाषा प्रासादिक, माधुर्यगुणमण्डित है। काव्य में सर्वत्र पवित्र भावना की प्रधानता है। काव्य में मार्मिक उक्तियों का प्रयोग है। भाषा में सर्वत्र कोकिल, शुक और भौंरों के मधुर संगीत का प्रवाह है। उपमा और अनुप्रास द्रष्टव्य है। यथा&#xA;का कामं कल्पद्रम इव भवानाश्रितानां जनानां शहरी गा l&#xA;कामा नैके फलतु मम तु प्रार्थनैयं निसर्गात् ।। ६२१॥ कि एक विनि कुब्जे कुजे कतवसतिभिः कोमलं कित्ररीभि-दिल्ली जाता मिकामा स्तन्त्रीतालध्वनिसहचरं तायते यत्र गानम् ।। २।। किन&#xA;_ &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के समान ही इस काव्य में कवि ने मार्मिक उक्तियों का प्रयोग कुशलता से किया है। यथा -&#xA;TATEMB | संसारेऽस्मिन् विकसितसुखं यत्सजातीयसंगात्। चाक&#xA;कालि रिल तस्यावश्यं न खलु सदृशं जन्यते कैश्चिदन्यैः ।। ५८ र&#xA;अनुपम काव्य-सौन्दर्य तथा कृष्ण-भक्ति की भावना से परिपूर्ण यह सन्देश-काव्य सदैव लोकप्रिय है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ श्रीकृष्णसार्वभौम का पादाङ्कदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/19_shrIkRShNasArvabhauma_kA_pAdAnkadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/19_shrIkRShNasArvabhauma_kA_pAdAnkadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महामहोपाध्याय श्रीकृष्णसार्वभौम ने विक्रम सं. १७८० में पादाङ्कदूत नामक सन्देश-काव्य की रचना की। तत्कालीन नवद्वीप के राजा रघुरामराय के आदेश से यह दूत-काव्य लिखा गया। बंगाल के दूत-काव्यों में इस छोटे से काव्य का बड़ा महत्त्वपूर्ण स्थान&#xA;है।&#xA;काव्य की कथा : कृष्ण के विरह में व्याकुल गोपिका यमुनातह पर एक कुञ्ज के समीप ही कमल, कुलिश, रथ आदि के चिह्नों से युक्त श्रीकृष्ण का चरणचिन देखती है। मेघों का घोर गर्जन सुनकर विरह में उन्मत्त होकर वह कृष्ण के चरणचिह्न को ही दूत बनाकर श्रीकृष्ण के पास मथुरा भेजना चाहती है।&#xA;१. श्री जीवानन्द विद्यासागर द्वारा सन् १८८८ में कलकत्ता से प्रकाशित।&#xA;२३८&#xA;ना सन्देश ले जाने के अभिप्राय से गोपी ने कृष्ण के चरणचिह्न की विविध प्रकार से प्रशंसा की। फिर यमुना के तट से मथुरा तक के मार्ग की मनोज्ञता, सुगन्धित और शीतल वायु द्वारा उसके स्वागत और तब उसकी निर्भीकता तथा सामर्थ्य का सहृदयपूर्ण वर्णन है। पैदल चलने में यदि चरणचिह्न को कष्ट हो तो वह गोपी अपना मनरूपी अश्व देने को प्रस्तुत हो जाती है। इस प्रकार चरण-चिहन को मथुरा जाने का प्रोत्साहन देकर बह गोपी अपनी विरह-व्यथा का भावपूर्ण कथन करती है, फिर कृष्ण से कहने के लिये अपना सन्देश सुनाती है। कि त REE FREE IS A कि कार किया F&#xA;सन्देश में कृष्ण को केवल वृन्दावन की स्मृति ही दिलाई गई है तथा कुब्जाप्रेम पर उन्हें उपालम्भ भी दिया गया है। अन्त में कृष्ण-विरह से उत्पन्न अपनी मनोव्यथा का निवेदन कर गोपी सन्तुष्ट हो जाती है। इस दूतकाव्य की रचना श्रीमद्भागवत के दशम स्कन्ध के तीसवें अध्याय में आये हुए २४, २५, २६वें श्लोकों के आधार पर की गई है।&#xA;काव्य-सौन्दर्य : श्रीमद्भागवत और मेघदूत का प्रभाव होते हुए भी कवि ने अपनी स्वतन्त्र कल्पनाशक्ति से काम लिया है। काव्य में मन्दाक्रान्ता छन्द है, अन्तिम श्लोक में शार्दूलविक्रीडित है। यह काव्य सुमधुर भावप्रवाह, ललित प्रासादमयी भाषा, सरस कल्पना तथा कृष्णभक्ति से परिपूर्ण होने के कारण प्रशंसनीय है। साहित्य, भक्ति और दर्शन इन तीन धाराओं का काव्य में अपूर्व संगम है।&#xA;काव्य का अङ्गी रस विप्रलम्भ शृगार है। गोपी के विरह में प्रेम की सरलता और पवित्रता व्यक्त की गई है। गोपिका की विरह-वेदना को कवि ने निम्नांकित श्लोक में&#xA;• भावपूर्ण शब्दों में प्रस्तुत किया है।&#xA;उत्तप्तोऽयं मदनजनितो वर्धते नित्यमुच्चै- प्रतिक वृन्दारण्ये वसतिरधुना केवलं दुःखहेतुः।&#xA;किं चास्मार्क नयनसजिलैर्वर्धत चेत्रदीयं कला 2&#xA;केन स्थैर्य द्रूतगतिजलैराचिते कुञ्जमध्ये।। ३८॥ जादालारामात गोपी की प्रेम-भक्ति-भावनाओं का कवि नै सजीव चित्रण किया है। स्थान-स्थान पर दार्शनिक प्रसंगों की सहायता से कवि ने गोपियों के कथन को भावपूर्ण बना दिया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० रामपाणिवाद का सारिकासन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/20_rAmapANivAda_kA_sArikAsandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/20_rAmapANivAda_kA_sArikAsandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत-साहित्य में रामपाणिवाद को मूर्धन्य महाकवि माना जाता है। इनको केरल का क्षेमेन्द्र कहा जाता है। इन्होंने महाकाव्य, गीतिकाव्य, शतककाव्य, स्तोत्र-काव्य तथा रूपकों की रचना की है। इनमें प्रमुख हैं &amp;lsquo;राघवीयम्&amp;rsquo; नामक महाकाव्य, भागवतचम्प, शिवशतकम्, मुकुन्दशतकम्, रामभद्रस्तोत्र । रूपकों में &amp;lsquo;सीताराघवम्&amp;rsquo; (नाटक), चन्द्रिकावीथी, लीलावतीवीथी और मदनकेतुप्रहसन प्रमुख हैं। &amp;lsquo;कंसवहो&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;ऊषानिरुद्धम्&amp;rsquo; प्राकृत काव्यों की रचना के&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३३६ साथ ही इन्होंने छन्दशास्त्र पर &amp;lsquo;वृत्तवार्तिक&amp;rsquo; तथा संगीतशास्तविषयक &amp;lsquo;तालप्रस्तर&amp;rsquo; नामक ग्रन्थों की रचना भी की है। &amp;lsquo;रासक्रीडा&amp;rsquo; खण्डकाव्य है। सन्देशकाव्यों में रामपाणिवादरचित &amp;lsquo;सारिकासन्देश&amp;rsquo; अनुपम काव्य है। इसकी रचना १८वीं शदी के मध्यकाल में की गयी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ तैलंग व्रजनाथ का मनोदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/21_tailaMga_vrajanAtha_kA_manodUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/21_tailaMga_vrajanAtha_kA_manodUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;मनोदूत&amp;rsquo; सन्देश-काव्य के लेखक व्रजनाथ तैलंग वंश के श्रीभूधर भट्ट के पौत्र तथा रामकृष्ण के पुत्र पंचनद के निवासी हैं। व्रजनाथ ने सं. १७५८ ई. में यह काव्य लिखा है। कवि ने इस काव्य पर स्वयं टीका लिखी है। इस काव्य का दूसरा नाम &amp;lsquo;सहृदय हृदयालादन&amp;rsquo; है।&#xA;काव्य-सार : इस काव्य की कथा महाभारत की द्रौपदीचीरहरणघटना पर आश्रित है। युधिष्ठिर के राजसूय यज्ञ में यज्ञ-सभा की समृद्धि देखकर दुर्योधन को ईर्ष्या होती है। मणियों की आभा से वह भ्रमवश द्वार को भित्ति तथा भित्ति को द्वार समझ लेता है। इसी प्रकार गरुडमणियों से जटित स्थल को जल समझ कर वह अपने वस्त्रों को समेटने लगता है तथा कमलों से युक्त जलसहित सरोवर को स्फटिक मणियों से निर्मित स्थल समझ कर वह पानी में गिर पड़ता है। दुर्योधन की इन भान्तियों को देखकर भीम और द्रौपदी उसकी हँसी उड़ाते हैं। इन घटनाओं की परिणति द्यूत और द्रौपदी के चीरहरण में होती है। द्रौपदी अपने मन को दूत बनाकर श्रीकृष्ण के पास भेजती है। जब दुःशासन द्रौपदी के वस्त्र उतारना प्रारम्भ करता है, भगवान् श्रीकृष्ण वहाँ पर पहुँचते हैं और अपनी अनन्त शक्ति से नाना वर्ण तथा नाना प्रकार के वस्त्रों से द्रौपदी को ढंकते जाते हैं। अन्त में दुःशासन हार कर वहीं सभा में गिर पड़ता है तथा द्रौपदी के शील की रक्षा हो जाती है। पाण्डवों पर भी कृष्णजी की अनन्त शक्ति का प्रभाव पड़ता है।&#xA;१. निर्णयसागर प्रेस बम्बई से काव्यमाला के त्रयोदश पुष्प में प्रकाशित ।&#xA;३४२&#xA;काव्य-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ पुन्नशेरि श्रीधरन् नम्बी का नीलकण्ठसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/22_punnasheri_shrIdharan_nambI_kA_nIlakaNThasandes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/22_punnasheri_shrIdharan_nambI_kA_nIlakaNThasandes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;केरल के वल्लूवनाड तालुके में इंगयूर नामक ग्राम में पुत्रशेरि श्रीधरन् नम्बी का जन्म हुआ। परम्परा से इनके कुटुम्ब के लोग कोटिवकोट नामूदरि के सचिव रहे हैं। इनके आचार्य प्रसिद्ध मलयाली साहित्यकार भारत विशारदी थे। इनकी निम्नांकित कृतियाँ हैं -&#xA;१. परिवेदनशतकम्, २. भागवतसंग्रह, ३. अष्टकावलि, &amp;lsquo;४. विक्रमादित्यचरितम् (५ सर्ग) ऐतिहासिक काव्य, ५. नीलकण्ठ-सन्देश। शीला&#xA;श्रीधरन नम्बी द्वारा रचित &amp;lsquo;नीलकण्ठ-सन्देश&amp;rsquo; काव्य विषय की दृष्टि से नवीन है। इस दूत-काव्य में १२६ श्लोक हैं। कवि की यह रचना १७७४-१८३१ ई. के मध्य की है। नायक स्वयं कवि है जो भारतपुल्ला के उत्तर में इंगयूर स्थल में कामविधुर होकर निवास करता है नियमशानी का TAPUR कश्चित्कान्तः विरहविधरः साश्रमे निस्सहाय-&#xA;क&#xA;निक शुमार का स्तदवकत्राम्भोरुहमपि सदा भावयन्नन्तरगे। RESE FIRTHER&#xA;ईहाक्षेत्रे किमपि चनिलामुत्तरेणैव कामीणकाला डामेने किमपि चनिलामत्तरेणैव कामी लामाका&#xA;चक्रे वासं भुवनजननीनित्यसान्निध्यपूर्णे।। १।। शित एक दिन वह नीलकण्ठ को देखता है और उसे अपना सन्देश सुनाने के लिये&#xA;प्रियतमा के पास भेजता है। नीलकंठ भारतपुल्ला के उत्तर में स्थित इंगयूर स्थल से चेर्पुलशेरि जाता है। मार्ग-वर्णन में कवि ने पुष्पक्रोड, मरुत्पुरादि नगरी का, प्रियतमा के घर का, समृद्धि से परिपूर्ण देवालय का वर्णन किया है। भगवान् को प्रणाम करने के पश्चात् नीलकण्ठ को प्रियतमा को सन्देश सुनाने का आदेश है। दूत के सन्देश को पाकर अचिरेण नायिका उसकी कामविधुरता दूर करती है। नीलकण्ठ जिसका सहायक है, उसको क्या दुर्लभ है ? यथा -नए&#xA;किस पर जिलागि&#xA;का शिका - येषां तावत् भवति शरणं नीलकण्ठस्तु साक्षात् । -&#xA;तेषां पुण्यप्रथितजनुषामत्र किं दुर्लभः स्यात्।। १२६।। उत्तरार्द्ध।। साहित्यिक दृष्टि से यह दूत-काव्य महत्त्वपूर्ण नहीं है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ चातकसन्देश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/23_chAtakasandesha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/23_chAtakasandesha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१७८५-१७६२ ई. के मध्य किसी अज्ञातनामा केरलीय कवि द्वारा लिखा गया &amp;lsquo;चातक-सन्देश&amp;rsquo; मिलता है, जिसका सन्देश-काव्यों में महत्त्वपूर्ण स्थान है। इस काव्य में&#xA;१. जर्नल आफ दि रायल एशियाटिक सोसायटी के सन् १८८१ के सूची पत्र के पृ. ४५१ पर इष्टव्य,&#xA;अप्रकाशित।१४१ श्लोक हैं जो दो भागों में विभाजित हैं। १८वीं शती के केरल राज्य की स्थिति का ज्ञान इस काव्य से होता है। विप्रलम्भशृङ्गार को इस काव्य में स्थान नहीं है। सन्देश-काव्य के प्रारम्भिक श्लोक से काव्य की स्थिति का आभास हो जाता है। यथा - -&#xA;कश्चित्काले बलवतिकलौ केरलार्थे तुरुष्कै राक्रान्ते तत्करहतधनो भूसुरः कातरात्मा। का नश्यन्नानाविभवविधुरं नावलम्ब कुटुम्ब ना जाति का ।&#xA;पश्यन्दीनो दिनमनुदशां शोचनीयाममासीत्।।  मैसूर के टीपू सुलतान ने जब केरल पर आक्रमण किया था, उस समय कवि के कुटुम्ब की सम्पत्ति विनष्ट हो गई और आर्त होकर वह तिरुवनन्तपुर के महाराजा कार्तिक तिरुनाल से आर्थिक सहायता के लिये मिलता है। महाराजा ने धनादि से नम्बूदरी का सम्मान किया। काल के कुचक्र में नम्बूदरी रोगग्रस्त वापस चले गए । एक दिन ग्राममन्दिर में देवी भगवती का भजन कर रहे थे, उसी समय उन्होंने एक चातक को देखा तथा महाराजा के पास अपना सन्देश भेजा। सन्देश-काव्य के पूर्वार्द्ध में महाराजा का माहात्म्य है तथा उत्तरार्द्ध में उसका अनुग्रह वर्णित है।&#xA;इस काव्य में वर्णित देवता, वहाँ के देवालय, नदियाँ, महानगर, तीर्थक्षेत्रों का सांस्कृतिक दृष्टि से महत्त्व है। कवि ने चातक को प्रसिद्ध पद्मनाभपुर प्रासाद जाने के लिये कहा है, वहाँ राजा का निवास स्थान है। अन्त में वह सन्देश प्राप्तकर्ता राजा का विवरण देता है। यहीं पर काव्य समाप्त होता है। ERA&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ जैन सन्देशकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/24_jaina_sandeshakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/24_jaina_sandeshakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपर्युक्त शृङ्गारप्रधान सन्देशकाव्यों की धारा सम्प्रदायमुक्त है। मेघदूत इन सभी काव्यों का आदर्श रहा है। जैन सन्देशकाव्यों की भावधारा तथा प्रवृत्ति इनसे सर्वथा भिन्न कही जा सकती है। कालिदास के मेघदूत का अनुकरण तो जैनसन्देशकाव्यों के प्रणेताओं ने किया, पर सन्देशकाव्य की विधा को उन्होंने शृङ्गार के प्राधान्य के स्थान पर धर्मप्रचार. को प्रधानता दी, अनेक जैन सन्देश-काव्यों में तो शृङ्गार रस सर्वथा अनुपस्थित है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ जम्बू-कवि : चन्द्रदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/25_jambU-kavi_chandradUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/25_jambU-kavi_chandradUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के अनुकरण पर लिखे गये उपलब्ध सन्देशकाव्यों में जम्बू-कवि द्वारा प्रणीत चन्द्रदूत भी सन्देश-काव्यों में महत्त्वपूर्ण है। जम्बू-कवि का समय दशम शताब्दी का उत्तरार्द्ध - माना जाता है। इनका चन्द्रदूत-काव्य विरह-सन्देश है। यमक की प्रधानता के कारण यह काव्य पाण्डित्य का द्योतक बन गया है। इनके &amp;lsquo;चन्द्रदूत&amp;rsquo; की परम्परा पर परवर्ती समय में विनयप्रभु, कृष्णचन्द्र तर्कालंकार, विमलकीर्ति और विनय-विजयगणि आदि ने &amp;lsquo;चन्द्रदूत&amp;rsquo;&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३४५ काव्य की रचना की। इनमें &amp;lsquo;चन्द्र&amp;rsquo; को दूत के रूप में कल्पित किया है। जम्बू कवि ने &amp;lsquo;जिनशतक&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;मुनिचरित&amp;rsquo; नामक दो ग्रन्थ भी लिखे हैं। काभित्र&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ विक्रम कवि का नेमिदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/26_vikrama_kavi_kA_nemidUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/26_vikrama_kavi_kA_nemidUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;नेमिदूत&amp;rsquo; काव्य किसी विक्रम कवि का लिखा हुआ है। इसके जन्म के सम्बन्ध में विद्वानों में मतभेद पाया जाता है। कुछ विद्वानों के अनुसार यह खम्भात का रहने वाला था, १४वीं शताब्दी के श्वेताम्बर एवं खरतर गच्छाधीश श्रीजिनेश्वरसूरि का श्रावक भक्त था। कुछ विद्वान् इसे वि. की १५वीं शताब्दी में मानते हैं।&#xA;नेमिदूत की कथा : इस काव्य की कथावस्तु जैनियों के तीर्थंकर श्रीनेमिनाथ जी के जीवन से सम्बद्ध है। इसमें नायिका की प्रणय-कथा है, जिसके अनुसार नायक नेमि हैं, जो पहले द्वारका के राजा थे, किन्तु उन्होंने अपना राज्य छोड़कर मुनिवृत्ति अपनाई और रैवतक पर्वत पर तप करने लगे। राजीमती, जिससे उनका विवाह होने वाला था, यह वृत्तान्त सुनकर मूर्छित होती है। वह उन्हें अपने मन में पति रूप से ही मानती है। प्रथम वह वृद्ध ब्राह्मण को दूत बनाकर भेजती है, पश्चात् पिता की आज्ञा से वह स्वयं सखी के साथ रैवतक पर्वत पर पहुँचती है।।&#xA;अपनी दीन-दशा का वर्णन करती हुई राजीमती श्री नेमिनाथजी से द्वारिका चलने की प्रार्थना करती है। इस प्रसंग में द्वारिका नगरी के सौन्दर्य और वैभव का वर्णन किया गया है। सब कुछ सुनकर नेमि विमुख रहे, तब सखी ने राजीमती की करुण अवस्था का वर्णन किया। अन्त में श्री नेमिनाथजी राजीमती पर दयाभाव दिखलाते हैं और धर्मोपदेश द्वारा मोक्षसुख की प्राप्ति के लिए उसको योग की सहचरी बना लेते हैं। PRATE&#xA;काव्य-समीक्षा : &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के पद्यों के अन्तिम चरणों को लेकर समस्यापूर्ति के रूप में यह काव्य लिखा गया है। समस्यापूर्ति के साथ-साथ कवि ने अपनी रचना में मूलभावों की रक्षा की है। इस काव्य में प्रसादगुण का शृङ्गारित माधुर्य है। गीतितत्त्व की विशेषता&#xA;आदि से अन्त तक निर्भर है।&#xA;सम्पूर्ण काव्य में १२६ श्लोक हैं। समग्र काव्य राजीमती के विरह तथा विलाप के वर्णन से भरा हुआ है। काव्य में विप्रलम्भ शृङ्गार और शान्तरस का अपूर्व संगम है। राजीमती के विरह-वर्णन में काव्य में ३२ पद्य लिखे गये हैं, भाव और भाषा की दृष्टि से ये पद्य अनुपम हैं और राजीमती का करुण चित्र पाठकों के सामने उपस्थित करते हैं। यथा&#xA;१.&#xA;जैन प्रेस, कोटा से प्रकाशित ।&#xA;३४६&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;F लगा । या प्रागस्याः क्षणमिव नवर्गीतवार्ताविनोदै- कि निमा किन&#xA;रासीत् शय्या-तल विगलितैर्गल्लभागं विलंघ्य। &amp;lsquo;कामना रात्रिं संवत्सरशतसमां त्वत्कृते तप्तगात्री&#xA;तामेवोष्णविरहजनितैरश्रुभिर्यापयन्ती।। ६७।। समस्यापूर्ति के बन्धन में रहते हुए भी कवि ने अपनी रचना में कहीं पर भी कृत्रिमता नहीं आने दी है। प्रासादिक भावमधुर भाषा में कवि ने अपनी कल्पना को और भी प्रौढ़ता प्रदान की है। इसमें सखी का दौत्य होने से &amp;lsquo;नेमिदूत&amp;rsquo; नाम की व्याख्या नेमि के लिये दूत इस रूप में अभीष्ट है। जिनका जनमत EEPIF&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ मेरुतुंग का जैनमेघदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/27_merutuMga_kA_jainameghadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/27_merutuMga_kA_jainameghadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जैन मेघदूत के रचयिता अंचलगच्छ मेरुतुड्ग हैं। मारवाड़ में स्थित नाणी नामक ग्राम में इनका जन्म हुआ। इनके आचार्य श्री महेन्द्रप्रभसूरि थे। १३८१ ई. में इन्हें गच्छनायक की पदवी दी गई। १४१५ ई. में पूर्णिमा के दिन इस विद्वान् का स्वर्गवास हो गया। इस कवि ने लघुशतपदी, धातुपारायण, षड्दर्शन-समुच्चय, बालबोध व्याकरण, सूरिमंत्रकल्पसारोद्धार इत्यादि ग्रन्थों की रचना की।&#xA;के काव्य की कथा : यदुकुल शिरोमणि प्रभु नेमिनाथजी बाल्यावस्था से ही इन्द्रिय सुखों से उदासीन थे। विवाह के अवसर पर सहस्र पशुओं के बलि किये जाने का समाचार पाकर घर-बार, पत्नी का त्याग करके मोक्ष-प्राप्ति के लिये वे रैवतक पर्वत पर तपस्या करते हैं। उनकी पत्नी राजीमती विरह से व्याकुल होकर मेघ के द्वारा अपना सन्देश पहुँचाती है। इस प्रसंग में श्रीनेमिनाथ जी की बालक्रीडा, पराक्रम-वर्णन और विवाहोत्सवादि का वर्णन करके राजीमती की विरहव्याकुल अवस्था का वर्णन है। मेघ द्वारा प्रभु नेमिनाथजी को सुनाये जाने वाले सन्देश को सुनकर राजीमती की सखियाँ कहती हैं कि अब उसे इस महामोह का प्रतिबोध रूपी शस्त्र से नाश करना चाहिये। राजीमती भी यह सुनकर शोक का परित्याग करके नेमिनाथजी के पास जाकर व्रत ग्रहण कर लेती है। स्वामी के ध्यान से तन्मयत्व पाकर मुक्तिपद प्राप्त करती है।&#xA;काव्य-समीक्षा : कालिदास के &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के अनुकरण पर लिखे गये काव्यों से यह भिन्न है। मन्दाक्रान्ता छन्द में निबद्ध इसमें १६६ श्लोक हैं। कवि का भाषा पर पर्याप्त अधिकार है। प्रसाद गुण का अभाव है। काव्य में यत्र-तत्र क्लिष्ट और श्लिष्ट कल्पना से युक्त पद मिलते हैं। कामदेव की युद्ध-सज्जता का वर्णन करते हुए कवि कहता है -&#xA;१. शीलरत्नसूरि विरचित वृत्तिसहित, जैन आत्मानन्दसभा भावनगर से १६२४ ई. में प्रकाशित।&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३४७ F की मी वानस्पत्याः कलकिशलयैः कोशिकाभिः प्रवालैःमिलन 16:&#xA;तस्या राजनिव तनुभृतो रागलक्ष्मीनिवासाः। हार की जरूस लिग EFFउद्यन्मोहप्रसवरजसा चाम्बरं पूरयन्तोऽi सलाही कि प्रत्र&#xA;RAMIE भीकाभीष्टा मलयमरुतः कामवाहाः प्रशंसः ।। २॥ ॥ शान&#xA;इस श्लोक के पूर्वार्द्ध में अपनुति और रूपक अलंकार है और उत्तरार्द्ध में उत्प्रेक्षा और श्लेष अलंकार है। एक ही पद्य में चार अलंकार हैं। काव्य का प्रारम्भ विप्रलम्भ शृङ्गार से ही है। वसन्त वर्णन-इत्यादि के प्रसंग में शृङ्गारमय वर्णन भी पाये जाते हैं। कवि ने कृष्ण की पत्नियों की श्रीनेमिनाथ के साथ सरस क्रीडाओं का ललित वर्णन किया है। अन्त में कवि ने काव्य का पर्यवसान शान्त रस में किया है। विचारतारतम्य और रस&#xA;की दृष्टि से यह काव्य उच्च कोटि का है। जैन संस्कृत साहित्य में यह रचना विशिष्ट स्थान । रखती हैं। माना कि कि कितनी शिम कि फिर ) माझाए&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ चरित्रसुन्दरगणि का शीलदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/28_charitrasundaragaNi_kA_shIladUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/28_charitrasundaragaNi_kA_shIladUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यह काव्य भी मेघदूत के पद्यों के अन्तिम चरणों को लेकर समस्यापूर्ति के रूप में लिखा गया है। श्रीचरित्रसुन्दरगणि सत्तपोगच्छ के नेता श्रीरत्नसिंहसूरि के शिष्य थे। कवि ने इसकी रचना १४३१ ई. में गुजरात प्रान्त के खम्भात तीर्थ में की है। इसके अतिरिक्त लेखक के अन्य ग्रन्थ हैं - कुमारपाल-महाकाव्य, आचारोपदेश और महीपालचरित। - काव्य की कथा : स्थूलभद्र नामक एक जैन राजकुमार पिता की मृत्यु का समाचार सुनकर विरक्त होकर पर्वत पर आश्रम में रहने लगता है। जैनधर्म की दीक्षा लेने के पश्चात् जब वह अपनी नगरी में लौट आता है तब उसकी रानी कोशा उसको पुनः गृहस्थाश्रम में आने के लिये प्रेरित करती है। इस प्रसंग में वह अपनी दीनावस्था का वर्णन करती है, संयम के अतिरिक्त दानधर्म, दयाभाव और परोपकार को मुख्य धर्म बताती है, बार-बार पति से राजधानी लौट आने का अनुरोध करती है। इस प्रसंग में राजधानी का उदात्त और शृङ्गारमय वर्णन है। रानी के वचनों का स्थूलभद्र पर प्रभाव न देखकर रानी की चतुरा नामक सखी रानी की विरहावस्था का वर्णन करती है। ये वचन सुनकर स्थूलभद्र अपनी रानी से कहता है- “आर्ये तुम भी जैन धर्म को स्वीकार कर लो, शील को अपनाओ, गुणी पुरुषों के लिये दान दो और तप के द्वारा अपनी आत्मा शुद्ध करो।&amp;quot; यह उपदेश सुनकर कोशा की भोग-तृष्णा नष्ट हो जाती है और वह जैनधर्म का पालन करती हुई, शील-साधना से पति-प्रेम के प्रभाव से स्वर्ग जाती है। सूरीश पद प्राप्त करके स्थूलभद्र भी स्वर्ग चला जाता है।&#xA;शामल है। काशी सोय क १. यशोविजय जैन ग्रन्थमाला वाराणसी से वीर सम्बत् २४३E में प्रकाशित।&#xA;क कि PET कमाण&#xA;३४८&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;काव्य-समीक्षा : मेघदूत के पद्यों के चतुर्थ चरण को लेकर समस्या पूर्ति के रूप में यह काव्य लिखा गया है। इसमें शील की प्रधानता होने से इसका &amp;lsquo;शीलदूत&amp;rsquo; नाम रखा है। इस काव्य में विप्रलम्भ शगार की अपेक्षा शान्त रस की प्रधानता है। कवि ने सर्वत्र अपनी मौलिक कल्पना-शक्ति का परिचय दिया है। काव्य की भाषा सरस तथा ललित है। सुन्दर उत्प्रेक्षा, श्लेष तथा अनुप्रास की छटा दर्शनीय है। गंगा की उठती हुई तरंगों को लेकर सुन्दर&#xA;उठोक्षा की है -&#xA;14कार दिदीक्षामेषा तव सुरनदी वारयत्यूमिरावैः।&#xA;सन्काई । जी लोपा को पश्य स्वामिन् बहुपरिचिता प्रेयसीवेयमुच्चैः।। ४४ ।। या जिक&#xA;कवि ने राजधानी का उदात्त और शृङ्गारमय वर्णन किया है। विरहिणी कोशा की उत्सुकता, स्मृति और उत्कण्ठा का वर्णन सजीव चित्र उपस्थित करता है। कहीं-कहीं शृङ्गार रस के प्रसंग में कही गयी उक्तियों को सुन्दर ढंग से शान्तरसपरक बनाया है।&#xA;स्थूलभद्र अपने वैराग्य का वर्णन करता है - Pई निहलाकार नारी यस्मिन्नमृतसदृशी मे बभूवाद्य यावद्ध&#xA;र कांता कि यही है रागग्रस्ते मनसि मदनव्यालविध्वस्तसंज्ञे। गीतमा कीला मा ध्वस्ते रागे गुरुभिरभवत् क्वेडवत् साऽप्यनिष्टा गाना नित । कलिलामीम या तत्र स्याद् युवतिविषये सृष्टिराधेव धातुः।। ८६॥ याती।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ वादिचन्द्रसूरि का उपवनदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/29_vAdichandrasUri_kA_upavanadUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/29_vAdichandrasUri_kA_upavanadUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सप्तदश शतक के लगभग लिखा हुआ वादिचन्द्रसूरि का &amp;lsquo;पवनदूत&amp;rsquo; भी मेघदूत के अनुकरण पर ही उज्जयिनी के विजयनरेश की कथा पर आश्रित है। इस सन्देश-काव्य के अतिरिक्त लेखक ने &amp;lsquo;ज्ञानसूर्योदय&#39;२ नामक नाटक भी लिखा है। इस नाटक में जैनियों के दिगम्बर सम्प्रदाय के धार्मिक सिद्धान्तों पर प्रकाश डाला गया है। औफैट महाशय इस नाटक को ई. १५८० का लिखा हुआ मानते हैं। तदनुसार पवनदूत भी इसी के आस-पास का लिखा होना चाहिये। श्री एस.के.दे. के अनुसार सत्रहवीं शताब्दी लेखक का कार्यकाल&#xA;रवि शामिल मालिकाः ती जाति का प्रती को हिला&#xA;१. जैनसाहित्य प्रकाशक कार्यालय बम्बई से १८१४ ई. में प्रकाशित । २. जैन ग्रन्थावली बम्बई में प्रकाशित। ३. &amp;lsquo;संस्कृत साहित्य का इतिहास&amp;rsquo;, क्लासिकल पीरियड, प्र, भाग, पृ. ३७३, पा.रि.. . लेखक एस.एन. दासगुप्त) 1 1 जाति: 1945 मस्यिाला&#xA;वि&#xA;।&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३४ काव्यसार : विजयनरेश नामक उज्जयिनी का राजा था। उसकी प्रिय रानी तारा को जब अशनिवेग नामक विद्याधर हर कर ले जाता है तब वियोगावस्था में राजा पवन को दूत बनाकर भेजता है। विरह-वर्णन के बाद वह पवन को प्रिया के पास पहुँचने का मार्ग बतलाता है। मार्ग का वर्णन भी &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के अनुकरण पर है। राजा का सन्देश लेकर पवन अशनिवेग के नगर में पहुँचता है। फिर उसके महल में जाकर तारा को उसके प्रिय का सन्देश सुनाता है। तदनन्तर अशनिवेग से तारा को लौटा देने का परामर्श देता है। अशनिवेग यद्ध की धमकी देता है, किन्त उसकी माता तारा को पवन के साथ लौटा देती है। पवन तारा को लेकर वापिस लौट जाता है और विजयनरेश को सौंपता है।&lt;br&gt;&#xA;काव्य-समीक्षा : इस काव्य की कथा काल्पनिक है, इसमें १०१ श्लोक मन्दाक्रान्ता छन्द में निबद्ध हैं। वियोग-शृङ्गार का चित्रण है। भाषा प्रवाहपूर्ण, प्रासादिक है। भावों के अनुरूप भाषा है। अपनी पत्नी तारा के प्रति विजयनरेश के उच्च भावों का कवि ने निदर्शन किया है। यथा -&#xA;नार्यस्तारामनु च भुवने भाग्यसौभाग्यवत्यो नार्यस्तारामनु च भुवने शीलसम्पन्ननिवासाः।&#xA;नार्यस्तारामनु च भुवने भर्तृभक्त्यैकरागाः कम मारला व किमल नार्यस्तारामनु च भुवने दीनदानप्रदात्यः ।। ३३ ।। जीवन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० अज्ञात कवि का चेतोदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/30_ajnAta_kavi_kA_chetodUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/30_ajnAta_kavi_kA_chetodUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;किसी अज्ञात कवि का (समय अनिर्धारित) &amp;lsquo;चेतोदूत&amp;rsquo; भी मेघदूत के पद्यों के अन्तिम चरणों को लेकर समस्यापूर्ति के रूप में लिखा गया है।&#xA;काव्य में कोई विशेष कथा नहीं है। एक शिष्य अपने गुरु के श्री-चरणों में प्रसत्ति (दया-दृष्टि) को ही प्रेयसी बनाकर अपने चित्त को उसके पास दूत बनाकर भेजता है। मन्दाक्रान्ता छन्द में १२६ श्लोक हैं।&#xA;IFESS&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१.&#xA;जैन आत्मानन्दसभा, भावनगर से वि.सं. १८७० में प्रकाशित।&#xA;३५०&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;कि काव्य-समीक्षा : &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; में विप्रलम्भ शृङ्गार के प्रसंग में कही गई उक्तियों को बड़े कुशल ढंग से शान्ति और भक्ति के वातावरण में प्रयुक्त किया गया है। इस काव्य में प्रसाद गुण है, भाषा भावों के अनुकूल है। लेखनशैली तथा विचार-तारतम्य में मेघदूत की छाया होने पर भी विषय में नवीनता है। काव्य-गुणों के साथ-साथ एक धार्मिक ग्रन्थ की भी विशेषतायें हैं। समस्यापूर्ति का सौन्दर्य निम्नांकित पद्य में देखिये -&#xA;HT&#xA;HANIDIOआचार किया दिम आशबद्धो गमयति दिनान् दैन्यवानेष साक्षा-31 मा निक&#xA;&amp;quot; त्तस्यस्वामिन्! यदि न भविता संगमस्त्वत्प्रसत्तेः। किला&#xA;स स्तोकाम्भः स्थितशफरिकैवातिदुःखातिरेका-TIPPIE FAEPIS जाचक अनि&#xA;&amp;ldquo;त्मीनक्षोभाच्चलकुवलयश्रीतुलामेष्यतीति। - लाल वाट इस काव्य में परोपकार, करुणा, अहिंसादि पवित्र भावनाओं को चित्रित किया गया है। साहित्यिक सौन्दर्य के साथ-साथ इस काव्य में धार्मिक ग्रन्थ की उदात्त भावनाओं का चित्रण भी किया है।&#xA;_IPPA का FERIोग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ श्रीमेघविजय का मेघदूत-समस्यालेख</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/31_shrImeghavijaya_kA_meghadUta-samasyAlekha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/31_shrImeghavijaya_kA_meghadUta-samasyAlekha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री मेघविजय जैन मुनि थे। व्याकरण, न्याय, धर्मशास्त्र, ज्योतिष, अध्यात्म के भी वे विद्वान थे। मेघविजय की काव्य-प्रतिभा विलक्षण थी। &amp;lsquo;सप्त-सन्धान&amp;rsquo; महाकाव्य में इनकी वर्णना-शक्ति, कल्पना तथा भाषासौन्दर्य का दर्शन होता है। इन्होंने युक्तिप्रबोध नामक नाटक की रचना की है।&#xA;मन मेघदूत&amp;rsquo; की अन्तिम पंक्ति को समस्या मानकर यह काव्य &amp;lsquo;मेघदूत-समस्यालेख&amp;rsquo; १७वीं शताब्दी में लिखा गया है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;कवय-सर&#34;&gt;काव्य-सार&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस काव्य में कवि ने अपने गुरु श्री विजयप्रभसूरि के पास मेघ द्वारा सन्देश भेजा है। मेघविजयजी अपने गुरु के आदेश से औरंगाबाद में अपना चातुर्मास्य प्रारम्भ करते हैं। भाद्रपद मास में पंचमी के दिन वे अपने गुरु के वियोग से व्याकुल होते हैं। इसी समय आकाश में बादल देखते हैं और उसे वे अपना सन्देश देकर गुरु के पास भेजते हैं। मेघ औरंगाबाद से देवपत्तन जाता है। कवि ने इस प्रसंग में औरंगाबाद, देवगिरि पर्वत, एलौर पर्वत, तापी नदी, नर्मदा नदी, भृगुपुर, हरिगृह नगर और द्वीपपुरी (देवपत्तन) का रोचक वर्णन किया है। देवपत्तन में कवि ने गुरु के आश्रम का वर्णन किया है। गुरु के तप, तेज, व्रत का और उदात्त चरित्र का वर्णन किया है। कवि ने अपने गुरु विजयप्रभसूरि का जीवनवृत्त, महिमा और आश्रम का वर्णन करने के बाद अपना सन्देश&#xA;सुनाने की मेघ से प्रार्थना की है।&#xA;Pho hE सि विक (S-IPF)&#xA;जैन आत्मानन्दसभा, भावनगर से वि.सं. १७0 में प्रकाशित।&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा&#xA;३५१&#xA;5 सन्देश में कवि ने गुरु के प्रताप की महिमा गायी है। तदनन्तर गुरु के वियोग में अपनी व्याकुल अवस्था का वर्णन किया है। अन्त में गुरु से प्रार्थना की गई है कि वह अवसर कब आयेगा जब ध्यानावस्था में गुरु की साक्षात् स्तुति कर सकेगा। गुरु के हृदय में आश्रय पाने की कामना कब पूर्ण होगी ?&#xA;ने की शाम | गुरु को सन्देश सुनाकर उसका प्रत्युत्तर लाने का मेघ को परामर्श दिया गया है। कि कवि की प्रार्थना सुनने के बाद मेघ उसके गुरु के पास जाकर और गुरु का प्रतिसन्देश लेकर लौटता है। गुरु की कुशलवार्ता तथा कृपादृष्टि की वार्ता पाकर कवि प्रसन्न होता है। किसान र PLEAREE तिर मा किशि शिन्जमा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ विनय-विजयगणि का इन्दुदूत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/32_vinaya-vijayagaNi_kA_indudUta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/32_vinaya-vijayagaNi_kA_indudUta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विनय-विजयगणि ने वि. अष्टादश शतक के पूर्वार्द्ध में &amp;lsquo;इन्दुदूत&amp;rsquo; की रचना की। इसमें एक शिष्य जोधपुर से अपने गुरु विजयप्रभुसूरीश्वर के पास सूरत में चन्द्रमा को दूत बनाकर अपना सन्देश भेजता है। विनय-विजयगणि ने इन्दुदूत काव्य के अतिरिक्त संस्कृत, प्राकृत और गुजराती भाषा में भी ग्रन्थ-रचना की है। जाकर कमाए गणार १. श्री जैन साहित्यवर्धक सभा, शिरपुर से सं. १६४६ में प्रकाशित ।&#xA;३१२&#xA;काव्य-खण्ड मिा&#xA;काव्य की कथा : श्रीविजयप्रभसूरीश्वर महाराज सूर्यपुर में चातुर्मास बिताते हैं। उनकी आज्ञा से उनके शिष्य विनय-विजयगणि भी मारवाड़ में जोधपुर नगर में चातुर्मास बिताने के लिये जाते हैं। भाद्रपद की पूर्णिमा को चन्द्रमा को देखकर उनके मन में गुरु के पास सन्देश भेजने का विचार आता है। चन्द्रमा को दूतकार्य में नियुक्त करते समय वे उसका स्वागत करके, उसके सभी सम्बन्धियों का कुशल पूछकर प्रशंसा करते हैं। चन्द्रमा जोधपुर से सूरत नगर तक जाता है। कवि ने चन्द्रमा को सुवर्णाचल पर्वत पर विश्राम करने के बाद पार्श्वनाथजी की पूजा करने के पश्चात् अर्बुदाचल पर्वत पर पहुँचने के लिये कहा है। तत्पश्चात् सरस्वती नदी को पार कर अहमदाबाद, बड़ौदा, भड़ौच और नर्मदा नदी तथा तापी नदी होते हुए सूरत जाने का परामर्श है। कवि ने सूरत नगरी के वैभव का वर्णन करते हुए वहाँ के विश्रामालय, व्याख्यान-मण्डप का वर्णन किया है। इसके पश्चात् सिंहासन पर विराजित तप-गणपति महाराज श्री विजयप्रभसूरि की प्रशंसा करते हुए चन्द्रमा को उन्हें वन्दन करने को कहा है। गुरुकृपा से चन्द्रमा के कष्टों के नष्ट हो जाने की कामना से कवि ने एकान्त में अभिवादनपूर्वक गुरु को अपना सन्देश सुनाने के लिये प्रार्थना की हैं।&#xA;जल काव्य-सौन्दर्य : &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; के समान यह दूत-काव्य भी मन्दाक्रान्ता छन्द में है। १३१ श्लोकों के इस काव्य में अङगी रस शान्त है। यत्र-तत्र गुरुविषयक भक्तिभाव की व्यञ्जना है। उदात्त चरित्र-चित्रांकन में भाषा प्रौढ़ और सरस है-गामि कहानियां&#xA;। स्फूर्जद् भाग्यान कतिचन दृशा स्निग्धया लोकयन्तं कि&#xA;कांश्चिच्चेषतस्मित-कलनया स्वायतीन प्रीणयन्तम्। पूर्वोपात्तास्खलितसुकृतश्रेणिसौभाग्यभाजः ।&#xA;कांश्चिन् मौलौ करघटनया लब्धसिद्धीन सृजन्तम्।। । ११४ ।। कवि ने नगरों के, नदियों के और जैन मन्दिरों के सरस और भव्य वर्णन प्रस्तुत किये हैं। यथा, सूरत के जैन मन्दिर के वर्णन में कवि कहता है&#xA;शिल्पिप्रष्ठैः रचितविविधानेकविज्ञानहृद्यम् हिगुस्वाद्यैः कनकरवचितैवर्णकैर्वर्णनीयम्।।&#xA;दत्ताऽनन्दं सहृदयहृदां वृन्दमर्हद्गृहाणां&#xA;चित्रश्चित्रं क इह न जनो वीक्ष्य चित्रीयतेऽन्तः।। यो । 6ि119001 कला- क णीन&#xA;कवि ने राजद्रङग की मुग्ध रमणियों के शृङ्गाररससिक्त वर्णन किये हैं। अगी रस शान्त होने से यत्र-तत्र परोपकार, श्रद्धा और गुरुभक्तिभाव का इस काव्य में प्राधान्य है। भाषा प्रासादिक, प्रवाहपूर्ण है। उपमा, अनुप्रास के साथ अर्थालंकार का सौन्दर्य भी द्रष्टव्य है। यथा&#xA;सन्देशकाव्यपरम्परा १. स्वादीयः स्यात् कदशनमपि स्नेहधारोपसिक्तम् ।।१२।। २. प्रोत्तुंगानां भवति महतैवापनेयो विरोधः ।।३५ ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ अन्य जैन सन्देशकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/33_anya_jaina_sandeshakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/33_anya_jaina_sandeshakAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपर्युक्त सन्देश काव्यों के अतिरिक्त कतिपय अन्य काव्य भी इसी विधा में जैन परम्परा में लिखे गये। इनमें ऊपर उल्लिखित &amp;lsquo;इन्दुदूतम्&amp;rsquo; के अतिरिक्त जम्बू कवि का भी &amp;lsquo;इन्दुदूतम्&amp;rsquo; जिनरत्नकोष में उल्लिखित है, जिसका अन्य नाम &amp;lsquo;चन्द्रदूतम्&amp;rsquo; भी मिलता है। इसमें २३ मालिनी छन्द हैं। कवि का देश-काल अज्ञात है।&amp;rsquo;&#xA;__&amp;lsquo;चन्द्रदूतम्&amp;rsquo; के रचयिता खरतरगच्छीय मुनि विमलकीर्ति हैं। इस काव्य की रचना १६८१ वि.सं. में हुई। इसमें मेघदूत के प्रत्येक पद्य के अन्तिम चरण की समस्यापूर्ति करते हुए कवि स्वयं चन्द्रमा को दूत बनाकर शत्रुञ्जय तीर्थ में स्थित भगवान् ऋषभदेव को सन्देश भेजता है।&#xA;&amp;lsquo;मनोदूतम्&amp;quot; के कर्ता का नाम तथा देश-काल अज्ञात है। इसमें ३०० पद्य हैं। इसकी हस्तलिखित प्रति पाटण के ग्रन्थाकार में है। इसी प्रकार के एक अन्य काव्य &amp;lsquo;हंसपादाकदूतम् का उल्लेख मात्र मिलता है। मालासन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ बौद्ध सन्देशकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/34_bauddha_sandeshakAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/34_bauddha_sandeshakAvya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;मतचट--कनषकलख&#34;&gt;मातृचेट : कनिष्कलेख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;मातृचेट प्रथम शती ई. के सुप्रसिद्ध सम्राट् कनिष्क और महाकवि अश्वघोष के समकालीन थे। कवि के उदात्त व्यक्तित्व से प्रभावित होकर कनिष्क ने उनका साहचर्य करने के लिए राज्यसभा में आने के लिए आमन्त्रण दिया, किन्तु वे नहीं आये। कनिष्क को जो उत्तर मातृचेत ने भेजा वह &amp;lsquo;कनिष्कलेख&amp;rsquo; के नाम से प्रसिद्ध है। इसका केवल तिब्बती अनुवाद मिलता है। इसके ८५ पद्यों में राजा को सद्धर्म की प्रेरणा देते हुये, पशु-हिंसा से विरत रहने की सीख दी गयी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ चन्द्रगोमिन-शिष्यलेख-काव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/35_chandragomina-shiShyalekha-kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/09_sandeshakAvyaparamparA/35_chandragomina-shiShyalekha-kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चन्द्रगोमिन बौद्ध थे और रत्नकीर्ति नामक राजा के गुरु थे। उन्होंने अपने शिष्य पर राजमद का प्रभाव देखकर उसके पास एक पत्र भेजा, जो शिष्यलेख-काव्य नाम से अमर हुआ। अपनी कोटि की यह कृति विरल है। इस काव्य में ११४ पद्य हैं। इसमें इन्होंने शिष्य को संसार की असारता पर मार्मिक और विशद शैली में व्याख्यान दिया है। आरम्भ के १८ पद्यों में त्रिरत्न की प्रशंसा है। इसके पश्चात् वैदिक धर्मानुसार मरणान्तर की शोचनीय स्थिति का निदर्शन है और परोपकार को मोक्ष का श्रेष्ठ साधन बतलाया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
