<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ प्राकृत महाकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ प्राकृत महाकाव्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्राकृत महाकाव्यों का विभाजन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/01_prAkRta_mahAkAvyoM_kA_vibhAjana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/01_prAkRta_mahAkAvyoM_kA_vibhAjana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्राकृत महााव्यों को शैली तथा विषयवस्तु की दृष्टि से निम्नलिखित कोटियों में विभाजित किया जा सकता है२०४&#xA;काव्य-खण्ड&#xA;(१) पौराणिक महाकाव्य, (२) शास्त्रीय या अलंकृत शैली के महाकाव्य, लामा (३) ऐतिहासिक महाकाव्य, (४) प्रेमाख्यानमूलक महाकाव्य।&#xA;पौराणिक शैली के प्राकृत महाकाव्यों का, संख्या तथा विषयवस्तु के वैविध्य और गौरव की दृष्टि से इन कोटियों में सर्वोपरि स्थान माना जा सकता है। प्राकृत महाकाव्यों में सर्वप्राचीन विमलसूरि का पउमचरिउ इसी कोटि का महाकाव्य है। यद्यपि स्वयं कवि ने इसे पुराण कहा है, पर आधुनिक समीक्षकों ने इसे एक श्रेष्ठ महाकाव्य के रूप में मान्यता दी है। विण्टरनित्स ने इसे प्रथम शती, जैकोबी ने तीसरी शती तो मुनि जिनविजय, के. ध्रुव आदि विद्वानों ने षष्ठ शती की रचना माना है। जैकोबी का यह भी अनुमान है कि विमलसूरि की इस रचना के पहले प्राकृत में पौराणिक शैली के अनेक महाकाव्य लिखे जा चुके थे। पउमचरिउ में ६००० श्लोकों में वाल्मीकि रामायण के सात काण्डों के समान सात अधिकारों में रामकथा का जैन परम्पराप्राप्त रूपान्तर प्रस्तुत किया गया है। शैली की उदात्तता के कारण यह महाकाव्य भारतीय साहित्य की एक महत्त्वपूर्ण निधि है।&#xA;आठवीं शती के पश्चात् प्राकृत में रचित पौराणिक शैली के अनेक महाकाव्य अप्रकाशित तथा हस्तलिखित रूप में प्राप्त हैं। महानि फिर यह ज्ञातव्य है कि प्राकत में पौराणिक शैली के काव्यों की रचना प्रायः जैन कवियों ने ही की है, जबकि शास्त्रीय या अलंकृत शैली के महाकाव्य जैनेतर कवियों ने लिखे, जिनके श्रेष्ठ उदाहरण प्रवरसेन का सेतुबंध तथा वाक्यपतिराज का गउडवहो है। गउडवहो&#xA;ऐतिहासिक महाकाव्य भी है। या के इनके अतिरिक्त प्राकृत &amp;lsquo;कथा&amp;rsquo; के नाम से अनेक प्रेमाख्यानमूलक काव्य मिलते हैं, जिन्हें आधुनिक विद्वानों ने &amp;lsquo;रोमांटिक महाकाव्य&amp;rsquo; कहा है। संस्कृत काव्यशास्त्र में आचार्यों ने जिस गद्यबद्ध कथा का लक्षण किया है और कादम्बरी को उसका उदाहरण बताया है, उससे इन काव्यों का सम्बन्ध नहीं है, ये पूर्णतः पद्यबद्ध हैं। रहस्यमय कल्पना, जिसे आधुनिक समीक्षा में &amp;lsquo;फैंटेसी&amp;rsquo; कहा जाता है, और चमत्कारपूर्ण घटनाओं का बड़ा आकर्षक विन्यास इन काव्यों में मिलता है। पादलिप्त की तरंगवतीकहा &amp;lsquo;उद्योतन की कुवलयमालाकहा कोतूहल की लीलावईकहा, जिनेश्वर की निब्बाणलीलावई साधारणकवि की विलासवईकहा (रचनाकाल संवत् ११२३), हरिमद की समराइच्चकहा (दसवीं शती), महेश्वरसूरि की पुष्पवईकहा (बारहवीं शती) घनेश्वर की सुरसुन्दरीकहा (बारहवरीं शती), वर्धमानकृत&#xA;१. तेरहवीं-चौदहवीं शताब्दी के जैन संस्कृत महाकाव्य, पृ. ५६ २. वहीं-पृष्ठ ५० ३. वहीं-पृ. ५० ४. वही-पृ. ५०&#xA;प्राकृत महाकाव्य&#xA;२०५ मनोरमाचरिय (वि. सं. ११४४) महेश्वरसूरि की नम्मयासुन्दरीकहा (सं. ११७८) इत्यादि ऐसी कथाएं हैं। इनमें वस्तुतः महाकाव्य के सारे लक्षण अन्वित नहीं है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ पउमचरिउ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/02_paumachariu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/02_paumachariu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्राकृत काव्य के प्रथम समर्थ महाकवि विमलसूरि कहे जा सकते हैं। उन्होंने रामकथा का आधार बना कर महाराष्ट्री प्राकृत में &amp;lsquo;पउमचरिय&amp;rsquo; की रचना की। इस महाकाव्य में ११८ सर्ग हैं। यह एक पौराणिक प्रबन्ध भी है, और शास्त्रीय दृष्टि से महाकाव्य के लक्षणों की पूर्ति भी करता है।&#xA;का परम्परा में विमलसूरि का समय ईसा की प्रथम शताब्दी माना गया है, किन्तु विद्वानों ने इस प्रबन्ध के अन्तःपरीक्षण से इसे तीसरी-चौथी शताब्दी ई. की रचना माना है। विमलसूरि जैन धर्म और दर्शन के अधिकारी विद्वान् हैं, साथ ही वे प्रतिभा सम्पन्न कवि भी है। इस महाकाव्य में उन्होंने कई मौलिक उद्भावनाएं की हैं। उनके काव्य में राम और रावण दोनों का चरित्र स्वाभाविक रूप से विकसित किया गया है। भाषा प्रार्जल और प्रवाह युक्त है तथा समुद्र, वन, नदी, पर्वत, ऋतुओं, युद्ध और सौन्दर्य का महाकाव्योचित गरिमा के साथ वर्णन है। विभिन्न अलंकारों के प्रयोग से यह काव्य रसमय और आकर्षण बन पड़ा है। सन्ध्याकालिक अंधकार का वर्णन करते हुए कवि उत्प्रेक्षा करता है कि दिशाओं के मार्ग में कृष्णवर्ण वाला अन्धकार गगन को मैला करता हुआ फैल रहा है, मानों सज्जन का चरित्र दुर्जन के स्वभाव से मलिन किया जा रहा हो&#xA;उच्छरह तमो गगणो मदूलन्तो दिसिवहे कसिणवण्णो। सज्जनचरिउज्जोयं नज्जह ता दुज्जणसहायो।।&#xA;1 - पउमचरिउ २।१०० जीवन की विभीषिका, आदर्श और मानव स्वभाव के सजीव चित्रण के कारण पउमचरिउ एक उल्लेखनीय रचना है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रवरसेनकृत सेतुबन्ध</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/03_pravarasenakRta_setubandha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/03_pravarasenakRta_setubandha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सेतुबन्ध महाकाव्य को प्राकृत काव्य की उपलब्धियों का चूडान्त निदर्शन कहा जा सकता है। इसकी कथावस्तु का आधार वाल्मीकि रामायण का युद्धकाण्ड है। सेतुबन्ध तथा रावणवथ इसके कथानक की प्रमुख घटनाएं हैं, जिनके आधार पर इसे &amp;lsquo;सेतुबन्ध&amp;rsquo; भी कहा जाता है और &amp;lsquo;रावणवध&amp;rsquo; भी। टीकाकार रामदासभूपति ने इस काव्य को रामसेतु तथा अपनी टीका को तदनुसार &amp;lsquo;रामसेतुप्रदीप&amp;rsquo; की संज्ञा दी है। इस महाकाव्य में सेतुरचना का संरम्भ और सेतुनिर्माण का वर्णन बड़ा विशद और अद्भुत है, अत एव इसका सेतुबन्ध यह नाम ही अधिक प्रचलित तथा सार्थक है। इसका गोल्डश्मिथ द्वारा १८८० ई. में स्ट्रासवर्ग से जर्मन भाषा में अनुवाद प्रकाशित कराया गया तथा हिन्दी में डा० रघुवंश का अनुवाद भी १६६४ ई. में प्रकाशित हो चुका है। अंग्रेजी में भी इसका अनुवाद उपलब्ध&#xA;प्राकृत महाकाव्य&#xA;२०७&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ वाक्पतिराजकृत गउडवहो</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/04_vAkpatirAjakRta_gauDavaho/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/04_vAkpatirAjakRta_gauDavaho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गउडवहो महाकाव्य के कर्ता वाक्पतिराज का समय (आठवीं शताब्दी) भारतीय साहित्य के इतिहास का एक स्वर्णयुग कहा जा सकता है। संस्कृत में इस काल में भवभूति जैसे श्रेष्ठ कवि अपने रूपक प्रस्तुत कर रहे थे, तो अपभ्रंश में महाकवि स्वयम्भू की काव्यप्रतिमा को इसी काल में विकास मिल रहा था। प्राकृत की सुप्रसिद्ध कथाकृति &amp;lsquo;कुवलयमालाकहा&amp;rsquo; के रचयिता उद्योतन सूरि का भी समय यही है, और पुराणकार जिनसेन भी इसी काल में हुए। काव्यसमृद्धि के इस अपूर्व उन्मेष में कन्नौज के राजा यशोवर्मा के आश्रय में रहकर वाक्यपतिराज ने गौड देश पर उसकी विजय को विषयवस्तु बना कर ऐतिहासिक महत्त्व का काव्य &amp;lsquo;गउडवहो&amp;rsquo; लिखा।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ लीलावईकहा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/05_lIlAvaIkahA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/05_lIlAvaIkahA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लीलावईकहा एक कौतूहलप्रधान रोमांटिक महाकाव्य कहा जा सकता है, जिसमें कथातत्त्व की प्रमुखता है। इसमें प्रणयकथा को महाकाव्योचित विन्यास दिया गया है। अलंकृति, वस्तुव्यापारवर्णन, प्रेम की गंभीरता और विजय की महत्ता स्थापित करने का महान् उद्देश्य, रसों और भाव सौन्दर्य की अभिव्यक्ति, उदात्तशैली तथा महाकाव्योचित गरिमा ऐसे तत्त्व हैं, जिनके कारण इसे महाकाव्य मानना तर्कसंगत है। हिन्दी के प्रेमाख्यानक महाकाव्यों की शैली का विकास प्राकृत के इसी कोटि के काव्यों से हुआ है।&#39;&#xA;लीलावईकहा में प्रतिष्ठान के राजा सातवाहन और सिंहलदेश की राजकुमारी लीलावती की प्रेमकथा निरूपित है। इस काव्य में कुल १८०० गाथाएं हैं, जो अनुष्टुप् छन्द में निबद्ध हैं। इस पर किसी अज्ञात टीकाकार की लीलावतीकथावृत्ति नामक संस्कृत टीका की भी प्राप्ति होती है। टीकाकार बारहवीं से चौदहवीं शताब्दी के बीच गुजरात में हुआ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ सिरिचिंघकव्व</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/06_sirichiMghakavva/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/06_sirichiMghakavva/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सिरिचिंघ महाकाव्य के पूर्व हेमचन्द्र का द्वयाश्रयमहाकाव्य लिखा जा चुका था, जिसके आठ सर्ग प्राकृत में हैं तथा व्याकरण के नियमों का संस्कृत और प्राकृत दोनों भाषाओं की दृष्टि से निदर्शन किया गया है। हेमचन्द्र के आदर्श का अनुकरण करते हुए&#xA;१. प्राकृत-संस्कृत का समानान्तर अध्ययनः रंजन सूरिदेव, पृ०-२४ या माता की&#xA;utta&#xA;कृष्णलीलाशुक&amp;rsquo; ने बारह सर्गों में वररुचि के गकृतप्रकाश तथा त्रिविक्रम के प्राकृतव्याकरण के नियमों को स्पष्ट करने के लिये सिरिचिंधकव्य (श्रीचिह्नकाव्य) लिखा, जिसका दूसरा नाम &amp;lsquo;गोविन्दाभिषेक&amp;rsquo; भी है। प्रत्येक सर्ग के अंत में &amp;lsquo;श्री&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग होने से इसे श्रीचिह्नकाव्य कहा गया है। इसके अंतिम चार सर्ग टीकाकार दुर्गाप्रसाद यति ने लिखे। इस काव्य का रचनाकाल तेरहवीं शताब्दी है। इस काव्य में श्रीकृष्णभक्ति तथा अंगार का समन्वय है। ह जार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ अपभ्रंश महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/07_apabhraMsha_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/07_apabhraMsha_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अपमुंश महाकाव्यों में सर्वप्रथम उल्लेखनीय रचना धनपालकृत &amp;lsquo;भविस्सदत्तकहा&amp;rsquo; है। धनपाल स्वयम्भू (आठवीं शती) के पश्चात् हुए। इसमें भविष्यदत्त का विचित्र चरित्र तथा अन्त में निर्वाणप्राप्ति वर्णित है। पुष्पदन्त ने अपनी सुप्रसिद्ध प्राकृत रचना महापुराण की रचना १०२२ वि. सं. (E६५ ई.) में की थी। महापुराण की रचना के पश्चात् इन्होंने अपभ्रंश में जसोहरचरित तथा नामकुमारचरिउ नामक दो महाकाव्यों की रचना की। नयनन्दि ने धारा नगरी में रहकर वि० सं० १००० (१०४३ ई०) में सुदर्सनचरिउ महाकाव्य की रचना की। कनकामर ने ११२२ वि० सं० (१०६५ ई०) में करकुडचरिउ महाकाव्य लिखा। ये सभी महाकाव्य वस्तुतः चरितकाव्य हैं, तथा जैन आचार्यों द्वारा मुख्यतः धर्मप्रचार के उद्देश्य से लिखे गये हैं। इनके अतिरिक्त सम्प्रदायमुक्त महाकाव्य भी अपभ्रंश में लिखे गये, पर ये प्रायः विलुप्त हो गये हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अन्य प्राकृत महाकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/08_anya_prAkRta_mahAkAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/08_anya_prAkRta_mahAkAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत महाकाव्यों की ही &amp;lsquo;भाँति अनेक प्राकृत महाकाव्य लुप्त हो चुके हैं, विभिन्न ग्रन्थों में प्रासंगिकतया इनका उल्लेख मात्र मिलता है। वाक्पतिराज के गौडबहो महाकाव्य की ऊपर चर्चा की गयी है। गौडवहो की रचना के पूर्व उन्होंने प्राकत में मधुमथविजय नामक महाकाव्य लिखा था। गौडवहो में वे कहते हैं कि मधुमथविजय की रचना के पश्चात् मेरी वाणी इस दूसरे महाकाव्य में उसी प्रकार प्रवृत्त हुई, जिस प्रकार लताओं में पहली बार पुष्पोद्भेद हो जाने पर फिर फूल आते रहते हैं।&#xA;इसी प्रकार आचार्य आनन्दवर्धन तथा हेमचन्द्र ने अपने अलंकारशास्त्रविषयक ग्रन्थों में सर्वसेन के हरविजय नामक प्राकृतमहाकाव्य का उल्लेख किया है तथा आनन्दवर्धन ने इस काव्य से एक पद्य भी उद्धृत किया है। हेमचन्द्र ने ही रावणविजय नामक प्राकृत महाकाव्य की चर्चा की है। इस काव्य से उद्धरण प्रस्तुत करते हुए उन्होंने बताया है कि इस महाकाव्य का आरम्भ कवि-काव्य-प्रशंसा से हुआ है, तथा इसमें नगर, सूर्यास्त, गज,&#xA;१. संस्कृत एण्ड प्राकृत महाकाव्याजः डा० रामजी उपाध्याय, पृ०४१-५४ २. मामहविजयपवत्ता वाया कहणा ममउला इमम्मि ।&#xA;पढमकुसुमाहितलिण० पच्छा कुसुमं वणलआणं। गौडवहो-६६ ३. ध्वन्यालोक ४. काव्यानुशासन२१४&#xA;काब-खण्ड&#xA;अश्व, विमान (पुष्पक) युद्ध आदि के वर्णन है। इसी प्रकार साहित्यदर्पणकार विश्वनाथ ने कुवलयाश्वचरित नामक प्राकृत महाकाव्य का उल्लेख किया है। यह महाकाव्य भी महाकाव्योचित समस्त लक्षणों से अन्वित प्रतीत होता है।&#xA;सौरिचरित महाकाव्य की एक अपूर्ण हस्तलिखित प्रति शासकीय प्राच्यविद्या पाण्डुलिपिभण्डार, मद्रास में है। इसके चार आश्वास ही पाण्डुलिपि में हैं। कृष्णमाचारियर के अनुसार सौरिचरित की रचना मलाबार में १७०० ई० लगभग हुई। इस काव्य के कर्ता का नाम भी विदित नहीं हो सका है। सम्पूर्ण काव्य में यमक का बाहुल्य है तथा कृष्ण&#xA;के जीवन का आख्यान है।&#xA;आचार्य आनन्दवर्धन ने विसमबाणलीला नामक प्राकृत काव्य लिखा था, जिसका अनेकत्र उल्लेख उद्धरणसहित उन्होंने अपने ध्वन्यालोक में किया है। हमेचन्द्र ने भी इस काव्य की चर्चा की है। यह काव्य कामदेवचरित पर आधारित था।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ निष्कर्ष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/09_niShkarSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_kAvya/06_prAkRta_mahAkAvya/09_niShkarSha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस प्रकार हम देखते हैं कि प्राकृत महाकाव्य की परपंरा में विविधता और संपन्नता है। उपलब्ध प्राकृत महाकाव्यों को हम निम्नलिखित वर्गों में रख सकते हैं (१) प्राचीन आख्यानों पर आधारित जैसे&amp;ndash;सेतुबन्ध। (२) ऐतिहासिक विषयवस्तु या समकालिक घटना पर आधारित जैसे-गउडवहो और&#xA;कुमारपालचरित। (३) प्रेमाख्यानमूलक या रोमांटिक जैसे&amp;ndash;विलासबईकहा। (४) शास्त्रकाव्य जैसे-सिरिचिंधकव्व।&#xA;सेतुबन्धमहाकाव्य ने कालिदास जैसे महाकवियों से प्रभावग्रहण किया है और परवर्ती संस्कृत काव्यरचना को प्रभावित भी किया है। प्राकृत महाकाव्यों पर संस्कृत टीकाओं की रचना होना अपने आप में संस्कृत और प्राकृत के घनिष्ठ संबंध का परिचायक&#xA;है तथा इससे यह तथ्य भी प्रमाणित होता है कि संस्कृत महाकाव्य की अलंकृत शैली ला का गहरा प्रभाव प्राकृत महाकाव्यों पर पड़ा है। तमिल गार कर&#xA;१. साहित्यदर्पण ३१४८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
