<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;भवानीप्रसादः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;भवानीप्रसादः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[साहित्यसुधासंग्रहः (प्रथमबिन्दुः)&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NjkyMTIzOTI4NzAzNTE1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पूर्वाभाषणम्&lt;br&gt;&#xA;&lt;figure class=&#34;&#34;&gt;&#xA;&#xA;    &lt;a href=&#34;../books_images/U-IMG-1720850002Screenshot2024-07-13112307.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&#xA;        &lt;img src=&#34;../books_images/U-IMG-1720850002Screenshot2024-07-13112307.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;/a&gt;&#xA;&#xA;    &#xA;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मानुषवाङ्मयमात्रेरसात्मिका हि वाणी मानवानां मनांसिबलाद्वशीकरोत्येव, परं सुरवाणीसाहित्यस्य सुमनांसि केनाप्यपूर्वेण सौरभेण सहृदयानां हृदयानि यथाह्लादयन्ति मदयन्ति च, न तथेतरासांभाषाणां कविताकलापः। गीर्वाणवाणीसाहित्य-सुधामास्वादमास्वादं यमानन्दं चेतोऽनुविन्दते, तस्य शतांशमपि नोपलभ्यतेऽन्यत्रेत्यत्र देववाणी विशारदा एव प्रमाणम्। संस्कृतवाण्यां विविधभावप्रादुर्भावसमर्थानां शब्दानां कोशस्य विशालताऽत्र प्रथमो हेतुः। यथानानार्थ-व्यञ्जकैरनन्तशब्दैःविविधाः परः संख्याः श्लेषादयोऽलंकाराःसंस्कृतसाहित्ये निर्मीयन्ते, विविधरसानां परिपाकश्च जायते, तथा मितार्थशब्दकृच्छ्रताक्षीणकलेवरासु परवाक्षु भवितुं नार्हति। संस्कृतसाहित्ये हि शब्दालङ्काराणामर्थालङ्काराणाञ्च या संख्या दरीदृश्यते,तेषामवान्तरभेदानाञ्च यो विस्तरो वरीवर्ति, नवानां दशानां वारसानां यथाविध परिपोषश्च जायते, तदितरभाषा- कवितायां लेशतोऽपि न कुत्रापि प्राप्यते। इतरभाषासु वृत्तमयमेव वाङ्मयं कवितापदभाग्भवति, तत्रैव चमत्कृतेरुपलम्भात्, परं संस्कृतसाहित्येगद्ये पद्ये च द्वयोः समाना कविताश्रीर्विराजते, उभयत्र रमणीयार्थप्रतिपादकशब्दानां विलासात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[साहित्यसुधासंग्रहः (द्वितीयबिन्दुः)&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODE3MzY1NTI4MzA0NTE1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;* ओ३म् *&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* साहित्य सुधा संग्रहस्य*&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;द्वितीयबिन्दोर्भूमिका&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;figure class=&#34;&#34;&gt;&#xA;&#xA;    &lt;a href=&#34;../books_images/U-IMG-1720632967Design_Ebharati.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&#xA;        &lt;img src=&#34;../books_images/U-IMG-1720632967Design_Ebharati.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;/a&gt;&#xA;&#xA;    &#xA;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयिगीर्वाणवाणीप्रणयिनः सहृदयमहाभागाः!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नेदं न विदितं विद्वद्वराणां श्रीमतां&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यदद्यत्वे सर्वतः सर्वैरवधीर्यमाणा कां दयनीयदशामुपेयुषीयमशेषभाषाभूषाभूता सुरवरसत्कृता भारतीय भारती। यस्यां, हि गिरि स पूर्वेषामपि गुरुः प्रथम-संप्रदाय-प्रवर्त्तको भूतभावनो जगदेक-पावनो भगवान् विद्योतयामास निरवद्यामतिहृद्यां वेदविद्याम्। यस्यां मातृभाषायां बाल्यस्वभाव-सुलभ-स्खलितललितैरव्यक्तवर्णरमणीयैर्जल्पितैरनल्पहर्षवर्षमकार्षु र्महर्षयो निज-जननी-जनक श्रवण शष्कुलीषु। यस्यां वाल्मीकि व्यास कालिदास प्रभृतयः कविकोकिला विपञ्ची-न्यञ्चन-चतुरं पञ्चममुदञ्चयन्तो न्यषिञ्चन्सहृदयहृदयेषु पीयूष यूषम्। यस्यां प्रत्यक्षीकृतमन्त्रैः सर्वतन्त्रस्वतन्त्रैरपास्तसमस्तसंशीतितमस्कैर्मैत्र्यादिभाव भावना प्रसादितमनस्कैः प्रशमपथपथिकप्रशस्यानि सरहस्यानि प्रणीतानि ब्राह्मणानि ब्रह्मविद्भिर्ब्राह्मणैः। यस्यां, जगति गृहीत-मनुष्य-जनुषां पुरुषाणां कः परमपुरुषार्थ इति विचारणाचणैर्विचक्षणैः कपिलकणादादिभि र्निरूपितं स्वरूपमभ्युदयनिःश्रेयसयोः। किं बहुना, यस्याम्, ऐहिकामुष्मिक-सकलप्रयोजनौपयिकार्थशास्त्र, परमार्थशास्त्र, धर्मशास्त्र, नीतिशास्त्र,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/sangrahaH/bhavAnIprasAdaH_sAhitya-sudhA-sangrahaH/3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[साहित्यसुधासंग्रहः (तृतीयबिन्दुः)&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NDc4ODcwMzM4MTEyNTE1&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* ओ३म् *&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;* साहित्य सुधा संग्रहस्य*&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;तृतीय बिन्दोर्भूमिका&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;figure class=&#34;&#34;&gt;&#xA;&#xA;    &lt;a href=&#34;../books_images/U-IMG-1720959393Screenshot_14-7-2024_17460_www.ebharatisampat.in.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&#xA;        &lt;img src=&#34;../books_images/U-IMG-1720959393Screenshot_14-7-2024_17460_www.ebharatisampat.in.jpeg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;&#34;&gt;&#xA;    &lt;/a&gt;&#xA;&#xA;    &#xA;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयिसतत सुरभारतीहितनिहितमतयः सहृदय महोदयाः!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अद्य हि करुणावरुणालयस्य जगदीशितुः परमपितुः निरवग्रहाऽनुग्रहेण श्रीमतां करकमलयो रुपहारी क्रियतेऽयं तृतीयो बिन्दुः। अस्मिन्हि—पौरुषेयैरप्यपौरुषेयैः महतो भूतस्यनिःश्वसितभूतैरपि श्रुतिमयैः वेदमन्त्रैरुपक्रम्य गीर्वाणगिरः प्रथितयशमां कतिपयप्रधानमहाकवीनां दृश्यकाव्येभ्यः प्रकृष्टतमास्ते तेंऽशाः संगृहीता यै यस्य बिन्दो रुपादेयता मार्मिकाणां सर्वसम्मता स्यात्। कालिदासभवभूती हि संस्कृतसाहित्यनभसः सूर्याचन्द्रमसा विति निर्विवादम्। तत्र च श्रीकालिदासस्य शाकुन्तलकथानकं प्रायः कवेरक्षरै रेव चम्पूस्वरूपे निवेश्य प्रथमबिन्दौ विन्यस्तम्। अधुना च “उत्तरे रामचरिते भवभूति र्विशिष्यते&amp;quot; इत्युक्त्यनुसारं संस्कृतसाहित्यस्य समुज्ज्वलतमरत्नं भवभूतिप्रणीतं उत्तररामचरितं इह प्रायः साकल्येनैवसंगृहीतम्। यतोहि कस्याप्येकस्याविकलस्यनाटकस्य पठनमन्तरेण नाटकानां सौन्दर्यं सम्यगनु भवितुं न शक्यते। उत्तररामचरितस्य तृतीयाङ्कगताः केचनाँऽशाः कवेः सर्वस्वभूता अपि नववयस्कविद्यार्थिनां कृतेऽतिगम्भीरत्वादनुपयुक्तत्वाच्च परित्यक्ताः। सर्वत्रैव च प्राकृतभाषामयानंशान् विहाय तेषां संस्कृताऽनुवाद एव स्वीकृतः। अस्मिन्हि संगृहीतांशाः कवीनां कालक्रमेण न निहिताः। अपितु मुद्रणे शीघ्रतावशा द्विशिष्टक्रमस्य भङ्ग एव जातः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
