<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ गद्य on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सुबन्धु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/01_subandhu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/01_subandhu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत वाङ्मय के अलंकृत शैली में निबद्ध गद्यात्मक कृति &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के रचयिता सुबन्धु वक्रोक्ति-मार्ग के लब्धप्रतिष्ठ कवि हैं। कविराज ने अपने &amp;lsquo;राघवपाण्डवीय&amp;rsquo; काव्य में उल्लेख किया है कि सुबन्धु, बाणभट्ट एवं कविराज (मैं स्वयं) ये तीन ही वक्रोक्तिमार्ग में&#xA;३. दालन&#xA;१. द्रष्टव्यः “धवलप्रभवा रागं सा वितनोति मनोवती।&amp;quot; अवन्तिसुन्दरीकथा २. द्रष्टव्यः &amp;ldquo;पुण्या पुनीता गङ्गेव सा तरङ्गवती कथा।&amp;rdquo; -तिलकमञ्जरी&#xA;द्रष्टव्यः &amp;ldquo;तौ शूद्रककथाकारौ वन्द्यौ रामिलसौमिलौ।&#xA;काव्यं ययोर्द्वयोरासीदर्धनारीश्वरोपमम् ।।&amp;rdquo;- जल्हण. ४. द्रष्टव्यः पदबन्धोज्ज्वलो हारी कृतवर्णक्रमस्थितिः। __भट्टारहरिचन्द्रस्य गद्यबन्धो नृपायते।।&amp;quot; हर्षचरित-प्रथम उच्छ्वास श्लोक १२&#xA;५. द्रष्टव्यः सुबन्धुर्बाणभट्टश्च कविराज इति त्रयः।&#xA;वक्रोक्तिमार्गनिपुणाः चतुर्थो विद्यते न वा।। प्रथम सर्ग ४श्वाँ श्लोक&#xA;A&#xA;गद्य-खण्ड निपुण हैं चौथा अन्य कोई नहीं।&amp;ldquo;५ संस्कृत साहित्य के अन्य कवियों की भाँति सुबन्धु का जीवनवृत्त भी अज्ञात है। कुछ विद्वान् इन्हें कश्मीरदेशीय मानते हैं तो कतिपय मध्यदेशीय, लेकिन इनकी एकमात्र रचना &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के अन्तः साक्ष्य के आधार से ऐसा प्रतीत होता है कि सुबन्धु दाक्षिणात्य थे। &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के विन्ध्य-वर्णन-प्रसङ्ग में उल्लेख मिलता है कि मलयाचल से आता हुआ पवन कामकेलि में दक्ष, कर्णाटक देश की रमणियों के स्तनकलशों पर लगे कुंकुमचूर्णों की सुगन्ध को लेकर बह रहा था, तथा केरल देश की युवतियों के कपोल-फलक पर पत्रावली-रचना करने में चतुर था। मालव देश की रमणियों के नितम्बबिम्ब का संवहन करने में चतुर था। सुरतश्रम के कारण क्लान्त आन्ध्रदेश की कामिनियों के निबिड़ वा पुष्ट स्तनों की निदाधकालीन पसीने की बूंदों के सम्पर्क से शीतल था। इत्यादि। दक्षिण भारत का इतना व्यापक परिचय उपर्युक्त कथन हेतु विचारणीय है।&#xA;स्थिति-कालः- सुबन्धु के स्थिति-काल के विषय में भी समीक्षकों में मतैक्य नहीं है। विशेषकर यह निश्चित करने में कि वे बाणभट्ट के पूर्ववर्ती हैं या परवर्ती। इसका प्रधान कारण है कि बाण ने अपने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के प्रारम्भ में उल्लेख किया है कि &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; ने कवियों के दर्प को चूर कर दिया-&amp;lsquo;कवीनामगलदर्पो नूनं वासवदत्तया&amp;rsquo;। अतः सुबन्धु, बाणभट्ट के पूर्ववर्ती हैं। यह पूर्णतः स्वीकार करने योग्य नहीं प्रतीत होता। वस्तुतः बाण ने &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; नामक आख्यायिका का उल्लेख किया है जो सुबन्धु विरचित कथा-ग्रन्थ &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; से सर्वथा भिन्न है। गद्य-काव्यों में आख्यायिका और कथा दोनों पृथक्-पृथक् श्रेणी की विधाएँ हैं। &amp;ldquo;कथमाख्यायिकाकाराः न ते वन्द्याः कवीश्वराः&amp;rdquo; इस हर्षचरित के अव्यवहितपूर्व पद्य के उत्तरार्द्ध के द्वारा पूर्वसंदर्भ की पर्यालोचना से प्रतीत होता है कि हर्ष चरित में &amp;lsquo;वासवदत्तया&amp;rsquo; इस पद से बाणभट्ट का उद्देश्य किसी &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; नामक आख्यायिका ग्रन्थ से था; क्योकि परमवैयाकरण भगवान् पतञ्जलि ने अपने महाभाष्य में उसका उल्लेख किया है, जिसका प्रणयन प्रद्योतसुता उदयनपत्नी वासवदत्ता को आधार मानकर किया गया होगा तथा जो आज अनुपलब्ध है। उस &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; की कथा, &amp;lsquo;बृहत्कथा&amp;rsquo;, संस्कृत साहित्य के अन्य दृश्यकाव्यों एवं श्रव्यकाव्यों में मिलती है। इस संदर्भ में दूसरा विचारणीय तथ्य यह है कि &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; में भट्टारहरिचन्द्र, सातवाहन, प्रवरसेन, भास एवं कालिदास की तरह सुबन्धु के नामोल्लेख के अभाव में &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; पदमात्र के प्रयोग से भी यह सिद्ध हो जाता है कि बाणभट्ट, सुबन्धु के पूर्ववर्ती हैं। बाणभट्ट सदृश रसभावसिद्ध तथा नितान्त वाग्वैदग्ध्यनिपुण कोई महामति कवि अत्यन्त कष्टकर कल्पनारचना में प्रवीण अविशालबुद्धि सुबन्धु को अपने समकक्ष कवि मानकर उसकी परिशंसना करेगा? ऐसी श्रद्धा नहीं होती। बाण की &amp;lsquo;कि बहुना&amp;rsquo;, &amp;lsquo;देवः प्रमाणम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अचिन्तयच्च&amp;rsquo; और&#xA;१. द्रष्टव्य-दृश्यकाव्य-स्वप्नवासवदत्त, तापसवत्सराज, उदयनचरित, रत्नावली, प्रियदर्शिका इत्यादि।&#xA;श्रव्यकाव्य-शक्तिभद्रकृत-उन्मादवासवदत्ता।&#xA;गद्य-काव्य&#xA;&amp;lsquo;आसीच्चास्य मनसि&amp;rsquo; पदसन्ततियों का सुबन्धुकृत &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; में ज्यों का त्यों उल्लेख मिलता है।&#xA;सुबन्धु की &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के &amp;ldquo;वज्रणेन्द्रायुधेन मनोजवनाम्ना तुरगेण सह नगरान्निर्जगाम&amp;rdquo; वाक्य में इन्द्रायुध शब्द का प्रयोग &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के चन्द्रापीड के इसी नाम के घोड़े की ओर संकेत है। कादम्बरी की महाश्वेता और कादम्बरी अपने प्रेमियों के मरणोपरान्त अपना प्राण-परित्याग करने का संकल्प लेती हैं, परन्तु आकाश-वाणी को सुनकर अपने दुस्साहस से विरत हो जाती हैं। &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; में भी प्रेमिका के खो जाने पर कन्दर्पकेतु नायक की भी ऐसी ही स्थिति होती है। “रोमन्थमन्थर &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;rdquo; यह वाक्य सन्ध्यावर्णन-प्रसङ्ग में &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; में तथा &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के द्वितीय उच्छ्वास के अन्त में समान रूप से उपलब्ध होता है। सुबन्धु और बाणभट्ट की कृतियों के अनेक स्थलों के सम्वाद शब्दतः और अर्थतः मिलते हैं। जैसे &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; का &amp;lsquo;गुरुदारग्रहणम्&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;quot; &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के तृतीय उच्छ्वास के प्रारम्भ में &amp;ldquo;द्विजानां राजा गुरुदारग्रहणमकार्षीत्।&amp;rdquo; उपलब्ध है। इस स्वल्प उपर्युक्त परिप्रेक्ष्य में यह सारगर्भित प्रश्न उठता है कि सुबन्धु तथा बाणभट्ट में एक के लिए दूसरा अवश्य उपजीव्य बना होगा। बाणभट्ट का ही अनुकरण सुबन्धु ने किया होगा। यही समीचीन प्रतीत होता है। बाण ने सुबन्धु से चोरी नहीं की होगी, क्योंकि बाणभट्ट काव्यार्थ चोरों की निन्दा बड़े कटु शब्दों में करते है।&#xA;&amp;ldquo;सन्ति श्वान इवासंख्या जातिभाजो गृहे गृहे।&#xA;अनाख्यातः सतां मध्ये कविश्चौरो विभाव्यते।।&amp;rdquo; बाणभट्ट शब्दतः और अर्थतः दोनों रूपों में अपने से चौर-कर्म करते हुए की निर्भीकरूप से उद्घोषणा कर ऐसे उत्कृष्टकोटि के गद्य-काव्यों की संरचना कैसे कर सकते हैं ? ऐसा इन दोनों कवियों के तारतम्य को विज्ञ सहृदय समीक्षक ही निर्णय कर सकते हैं। अतः सुबन्धु, बाणभट्ट के परवर्ती हैं। यह युक्तियुक्त प्रतीत होता है। पर इसके विपरीत म.म.पी.वी. काणे प्रभृति विद्वानों ने बाण को सुबन्धु का पश्चाद्वर्ती मानने के लिए निम्नलिखित तर्क उपस्थित किए हैं :&#xA;इन समीक्षकों के कथन का स्वारस्य यह है कि बाण द्वारा उल्लिखित &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; सुबन्धुकृत है, क्योंकि आचार्य वामन (८०० ई.) ने अपनी &amp;lsquo;काव्यालंकारसूत्रवृत्ति&amp;rsquo; में सुबन्धु की &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; और बाण की &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; दोनों से उदाहरण प्रस्तुत किए हैं। आलंकरिक तथा कवि राजशेखर के पूर्वज कविराज (१२०० ई.) के &amp;lsquo;राघवपाण्डवीय&amp;rsquo; में सुबन्धु, बाण तथा उनका ऐतिहासिक तथा कालक्रमानुसार उल्लेख है। प्राकृतकवि&#xA;लामो&#xA;१. द्रष्टव्यः हर्षचरित पृष्ठ ३६-३७ म.म.पी.वी. काणे द्वारा सम्पादित संस्करण २. द्रष्टव्यः हर्षचरित प्रारम्भ के श्लोक संख्या ५ तथा ६&#xA;१०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;वाक्पतिराज ने अपने काव्य &amp;lsquo;गौडवहो&amp;rsquo; (७३६ ई.) की गाथा संख्या ८०० में भास आदि कवियों के साथ सुबन्धु का उल्लेख किया है, परन्तु बाणभट्ट का नहीं जिससे प्रतीत होता है कि उस समय तक सुबन्धु पर्याप्त प्रसिद्ध हो चुके थे और बाण की उतनी ख्याति नहीं हुई थी।&#xA;कतिपय संस्कृत साहित्य के आलोचकों ने &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के आन्तःसाक्ष्यों के आधार पर सुबन्धु का साहित्यिकरचनावदान-काल ईसा का षष्ठ शतक निर्धारित किया है। ग्रन्थारम्भ में सुबन्धु ने कीर्तिशेष विक्रमादित्य का स्मरण किया है। प्राचीन भारतीय इतिहास में विक्रमादित्य उपाधिधारी कई नरेश हो चुके हैं, पर इतिहासविदों की मान्यता है कि यह विक्रमादित्य यशोवर्मा ही था, जिसने बालादित्य के साहाय्य से हूणों के पराक्रमी नरेश मिहिरकुल को परास्त कर उन्हें भारत से बाहर निकाल दिया था तथा इसी उपलक्ष्य में विक्रमादित्य की उपाधि से अपने को विभषित किया था। यह घटना ईसा के षष्ठ शतक के मध्य की है। नारीसौन्दर्यवर्णन-प्रसङ्ग में &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; में &amp;lsquo;न्यायविद्यामिव उद्योतकरस्वरूपाम्&amp;rsquo; कवि ने इस उपमान का आनयन किया है। इसके द्वारा नैयायिकशिरोमणि उद्योतकर का निर्देश किया गया है जिन्होंने वात्स्यायनमुनिप्रणीत &amp;lsquo;न्यायसूत्रभाष्य&amp;rsquo; के दिङ्नाग प्रभृति बौद्धाचार्यों के द्वारा खण्डन किए जाने पर &amp;lsquo;न्यायवार्तिक&amp;rsquo; की रचना की थी। उद्योतकर का समय ईसा की षष्ठ शती है।&#xA;कन्दर्पकेतु के द्वारा साक्षत्कार किए जाने पर नायक अपनी नायिका वासवदत्ता को &amp;lsquo;बौद्धसंगतिमिव अलंकारभूषिताम्&amp;rsquo; मानता है। टीकाकार शिवराम ने &amp;lsquo;अलंकारो नाम धर्मकीर्तिकृतो ग्रन्थविशेषः&amp;rsquo; ऐसी व्याख्या की है। डॉ. कीथ भी इसमें श्लेष द्वारा बौद्धाचार्य धर्मकीर्ति के &amp;lsquo;बौद्धसंगत्यलंकार&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ की ओर संकेत मानते हैं। धर्मकीर्ति का भी आविर्भाव-काल ईसा की षष्ठ शताब्दी है जिन्होंने दिङ्नागाचार्यप्रणीत &amp;lsquo;प्रमाणसमुच्चय&amp;rsquo; की व्याख्या के लिए &amp;lsquo;प्रमाणवार्तिक&amp;rsquo; प्रभृति ग्रन्थों की रचना की थी। मीमांसादर्शन के प्रति सुबन्धु का अन्य दर्शनों की अपेक्षा विशेष पक्षपात देखकर ऐसा प्रतीत होता है कि &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ की संरचना मीमांसकमत के सुप्रतिष्ठित हो जाने के उपरान्त की गई थी। ईसा के षष्ठ शतक के मध्य में कुमारिलभट्ट ने मीमांसकमत को पुनर्जीवित किया&#xA;१. द्रष्टव्य : “भासम्भि जलणभित्ते कन्तीदेवे अजन्स रहुआरे।&#xA;सोबन्धवे अबधम्भि हारियन्दे अ आणन्दो।।&amp;quot;&#xA;द्रष्टव्य : सा रसावत्ता विहता नवका विलसन्ति चरति नो कडकः। है सरसीव कीर्तिशेषं गतवति भुवि विक्रमादित्ये।।&amp;quot; ३. द्रष्टव्य : “आचार्य बलदेव उपाध्याय-संस्कृत साहित्य का इतिहास पृष्ठ ३८६ ४. द्रष्टव्य : यदक्षपादः प्रवरो मुनीनां क्षमाय शास्त्रं जगतो जगाद।&#xA;कुतार्किकाज्ञाननिवृत्तिहेतु विधीयते तस्य मया निबन्धः।।&amp;quot; -न्यायवार्तिक ५. द्रष्टव्य : A.B. Keith-Classical Sanskrit Literature पृष्ठ ७७&#xA;।&#xA;गद्य-काव्य&#xA;११ था तथा उस समय तक यह मत प्रतिष्ठा को प्राप्त कर चुका था। इन्ही आधारों पर समीक्षक सुबन्धु का स्थिति-काल ईसा की षष्ठ शती निर्धारित करते हैं।&#xA;_संस्कृत वाङ्मय के अर्वाचीन कवियों के अधिकांश प्रबन्ध-काव्यों के अन्त में अपने उत्कर्ष तथा दूसरे की निन्दा का कुतूहल दृष्टिगत होता है।&amp;rsquo; कलकत्ता से मुद्रित, ग्रन्थान्ध्ररक्षरमुद्रित एवं तालपत्रों में लिखित &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; की कतिपय प्रतियों में योजनाबद्धरूप से &amp;ldquo;कवीनामगलद्दर्पः नूनं वासवदत्तया।&amp;rdquo; यह पद्य उपलब्ध होता है। अब प्रश्न यह उपस्थित होता है कि &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; में प्राचीन कवियों के संस्तुति-वर्णन-प्रसङ्ग में यह पद्य कैसे स्थान पा गया है? अथवा यदि यह बाणकृत ही है, तो लेखकपरम्परा से कैसे &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के अन्त में स्थान पा गया है ? इस सम्बन्ध में कुछ भी निर्णयात्मक इदमित्थं उत्तर प्रस्तत करना बड़ा कठिन है, लेकिन इतना तो कहा ही जा सकता है कि सबन्धु ने अपनी &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; की उस समय रचना की जिस समय कविगण प्रचुर मात्रा में सभङ्ग, अभङ्ग, क्लिष्ट एवं अर्थविधुर श्लेषों के माध्यम से काव्य में कौतूहल उत्पन्न कर अपने को धन्य समझते थे। ऐसे ही समय में त्रिविक्रमभट्ट ने सर्वप्रकार से &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के प्रत्यक्षर श्लेषमयप्रपंचविन्यास का अनुकरण कर अपने &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; नामक प्रबन्धकाव्य का निर्माण किया था। दोनों कृतियों में मनोभावनाओं की अभिव्यक्ति, श्लेष की परियोजना, पद-विन्यास एवं कथा-संक्षेपण में अत्यधिक साम्य दृष्टिगत होता है। ऐसा सुना जाता है कि जिस प्रकार सुबन्धु ने &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; की रचना की थी, उसी प्रकार त्रिविक्रमभट्ट ने सरस्वती की कृपा से &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; की, ऐसी किंवदन्ती है। त्रिविक्रमभट्ट, बाणभट्ट से अर्वाचीन हैं; क्योंकि उन्होंने बाण और उनकी &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; दोनों का स्मरण किया है। इस प्रकार के विमर्श से यह निष्कर्ष निकलता है कि सुबन्धु की अवस्थिति की सम्भावना वैसे ही उपर्युक्त समय में होनी चाहिए तथा यही समीचीन प्रतीत होता है। कविराज के पद्य से सुबन्धु, बाण की तुलना में प्राचीन (पूर्ववर्ती) नहीं प्रतीत होते; क्योंकि उसमें प्रथमतः सुबन्धु का तत्पश्चात् बाण का नामोल्लेख है। श्लेषादि की क्लिष्ट योजना में बाण की अपेक्षा सुबन्धु की प्रवृति अधिकतर है। श्लेषों के माध्यम से दो कथाओं के निर्वहण में प्रवृत्त कविराज का श्लेषमयजीवित सुबन्धु में अपेक्षाकृत पक्षपात स्वाभाविक तथा उचित ही है। यहाँ पूर्वांपर निर्देश ऐच्छिक है। इससे&#xA;१. द्रष्टव्य : हरविजयमहाकवेः प्रतिज्ञां श्रृणुत कृतप्रणयो मम प्रबन्धे।&#xA;अपि शिशुरकविः प्रभावाद् भवति कविश्च महाकविः क्रमेण।। -रत्नाकर तद्विस्तार्य च पुस्तकं परिचितं कीणैर्वचो देवताभूषामेचकमौक्तिकैरिव हठाक्षिप्तेक्षणैरक्षरैः। &amp;ndash; व्यावहारेण हृदयान्तरालविहरविद्यावधू नूपुरध्वानभ्रान्तिकृता ततस्तदपठत्स्वं काव्यमव्याकुलः। मङ्खक ग्रन्थग्रन्थिरिह क्वचित् क्वचिदपि न्यासि प्रयत्नान्मया, प्राज्ञमन्यमना हठेन पठिती मास्मिन् खलः खेलतु। -नैषधकर्ताश्रीहर्षः&#xA;१२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;किसी भी अर्थ की खींचतान की सिद्धि करना युक्तिसंगत नहीं है। &amp;lsquo;सुभाषितहारावली&amp;rsquo;,&amp;rsquo; &amp;lsquo;सूक्तिमुक्तावली&amp;rsquo;, &amp;lsquo;शार्ङ्गधरपद्धति&amp;rsquo;,२ &amp;lsquo;श्रीकण्ठचरित&amp;rsquo; और वामनबाणभट्टविरचित &amp;lsquo;वीरनारायणचरित&amp;quot; में पूर्वापर कालनिर्देश का अनादर कर श्लोकों की रचना की गई है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ बाणभट्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/02_bANabhaTTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/02_bANabhaTTa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बाणभट्ट का समय-महाकवि बाणभट्ट संस्कृत साहित्य के सर्वप्रथम कवि हैं जिन्होंने अपनी कृतियों में अपना तथा अपने वंश का ही नहीं, प्रत्युत संस्कृत वाङ्मय के प्रमुख निर्माताओं का यथासाध्य परिचय देने का अनुकरणीय प्रयास किया है। यह बाण की अभूतपूर्व देन है, जिससे संस्कृत साहित्य की निर्मिति में महत्त्वपूर्ण योगदान हुआ है। सौभाग्यवश बाण के तिथि-निर्धारण में कतिपय बाह्य तथा आन्तः साक्ष्य-प्रमाण भी उपलब्ध हैं, जिनका विवरण निम्नरूप से प्रस्तुत किया जाता है:-१. आचार्य रुय्यक ने अपने &amp;lsquo;अलंकारसर्वस्व&amp;rsquo; में अनेक बार बाण की कृतियों ‘हर्षचरित&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; का उल्लेख किया है। &amp;lsquo;अलंकारसर्वस्व&amp;rsquo; से यह भी विदित होता है कि बाण ने किसी &amp;lsquo;हर्षचरितवार्तिक&amp;rsquo; ग्रन्थ का भी प्रणयन किया था।&amp;rsquo; &amp;lsquo;अलंकारसर्वस्व&amp;rsquo; की निर्मिति-तिथि ११५० ई. है। अतः बाण का साहित्यिक अवदान-काल इससे पूर्व है।&#xA;१. द्रष्टव्यः “एषा उत्प्रेक्षा च समस्तोपमाप्रतिपादकाविषयेऽपि हर्षचरितवार्तिके साहित्यमीमांसायां च&#xA;तेषु प्रदेशेषूदाहृता&amp;quot; अलंकारसर्वस्व पृष्ठ ६&#xA;१८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;परम आलंकारिक क्षेमेन्द्र ने अपनी &amp;lsquo;औचित्यविचारचर्चा&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कविकण्ठाभरण&amp;rsquo; में कई बार बाणभट्ट, उनकी &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; एवं उससे उद्धरणों को प्रस्तुत किया है। क्षेमेन्द्र ने . बाण की &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की अनुकृति पर एक ‘पद्यकादम्बरी&amp;rsquo; की भी संरचना की थी, जिसके पद्यों का उल्लेख उन्होंने &amp;lsquo;कविकण्ठाभरण&amp;rsquo; में किया है। क्षेमेन्द्र ने अपने &amp;lsquo;कविकण्ठाभरण&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;सुवृत्ततिलक&amp;rsquo; की संरचना कश्मीरनरेश अनन्तराज (१०२८-१०६३) के शासनकाल में की थी। अतः क्षेमेन्द्र का समय ईसा की एकादश शती का उत्तरार्द्ध है।&#xA;रुद्रट के &amp;lsquo;काव्यालंकार&amp;rsquo; के टीकाकार नमिसाधु ने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; बाण की इन दोनों कृतियों की गद्यसंरचना के क्रमशः आख्यायिका तथा कथा के दृष्टान्त के रूप में उल्लेख किया है। उनकी टीका के अन्तिम श्लोक से स्पष्ट होता है कि नमिसाधु का समय १०६६ ई. है।&#xA;भोजकृत &amp;lsquo;सरस्वतीकण्ठाभरण&amp;rsquo; में कतिपय निर्देश बाण के उपलब्ध होते हैं। भोज ने एक स्थान पर यह भी उल्लेख किया है कि “यादृग्गद्यविधौ बाणः पद्यबन्धे न तादृशः”। ऐसा प्रतीत होता है कि भोजराज ईसा की दशमी शती के अन्त में सिंहासनारूढ़ थे।&#xA;_धनञ्जय ने अपने अलंकारशास्त्रीयग्रन्थ &amp;lsquo;दशरूपक&amp;rsquo; में “यथा हि महाश्वेतावर्णनावसरे भट्टबाणस्य&amp;quot;&amp;quot; के रूप में बाण का “यथा कादम्बर्यां वैशम्पायनस्य&amp;quot;२ के द्वारा &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; का नामोल्लेख किया है। धनञ्जय के आश्रयदाता राजा मुञ्ज थे जैसा &amp;lsquo;दशरूपक&amp;rsquo; के अन्तिम श्लोक से स्पष्ट होता है। मुञ्ज, भोजराज के पितृव्य थे, अतः धनञ्जय का समय ईसा की दशम शती होता है। किसी अभिनन्द कवि ने &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की अनुकृति पर &amp;lsquo;कादम्बरीकथासार&amp;rsquo; एक पृथक् ग्रन्थ की रचना की थी। यह ग्रन्थ आमूलचूल पद्य में है तथा क्षेमेन्द्र ने इसके अनुष्टुप् छन्दों की संस्तुति अपने &amp;lsquo;सुवृत्ततिलक&amp;rsquo; में की है। अभिनन्द ने उल्लेख किया है कि इनके परप्रपितामह शक्तिस्वामी कर्कोटवंशीय कश्मीरनरेश मुक्तापीड़ के मन्त्री थे।&#xA;आलंकारिक मूर्धन्य अभिनवगुप्त ने भी &amp;lsquo;कादम्बरीकथासार&amp;rsquo; का उल्लेख अपने &amp;lsquo;ध्वन्यालोकलोचन&amp;rsquo; में किया है, पर उनका निर्देश कि इस पद्यरचना का प्रणयन भट्टजयन्त ने की थी जो अभिनन्द के पिता थे जैसा वृत्तिकार का कथन है।&#xA;आनन्दवर्धनाचार्य में अपने &amp;lsquo;ध्वन्यालोक&amp;rsquo; में बाण और उनकी दोनो गद्यात्मक कतियों &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; और &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; का नामोल्लेख किया है तथा उनसे उपयुक्त उद्धरणों को भी यथास्थान प्रस्तुत किया है। कल्हण की &amp;lsquo;राजतरङ्गिणी&amp;rsquo; से अवगत होता है कि&#xA;१. द्रष्टव्य: दशरूपक II, ३५ २. वहीं IV,६६ ३. द्रष्टव्य : &amp;ldquo;आविष्कृतं मुञ्जमहीशगोष्ठी वैदग्ध्यभाजा दशरूपमेतत् ।&amp;rdquo; ४. द्रष्टव्य : &amp;ldquo;अनुष्टुप्सततसक्ता साभिनन्दस्य नन्दिनी।&amp;rdquo; ५. द्रष्टव्यः &amp;ldquo;कथातात्पर्ये सर्गबन्धो यथा भदृजयन्तस्य कादम्बरीकथासारम्&amp;rdquo; पृष्ठ १४२&#xA;गद्य-काव्य&#xA;१६&#xA;ध्वन्यालोकरचयिता आनन्दवर्धन कश्मीरनरेश अवन्तिवर्मा (८५५-८८३ ई.) के सभापण्डित थे। इससे स्पष्ट हो जाता है कि जब &amp;lsquo;ध्वन्यालोक&amp;rsquo; निर्माता ने बाण की कृतियों से उद्धरणों को प्रस्तुत किया है, तब अवश्य ही ईसा की नवम शती के उत्तरार्द्ध तक बाण तथा उनकी दोनों गद्यरचनाएँ पूर्णरूप से प्रसिद्धि में आ गई थीं। __ आलंकारिक वामन ने अपने &amp;lsquo;काव्यालंकारसूत्रवृत्ति&amp;rsquo; में &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; से कुछ शब्दों &amp;ldquo;अनुकरोति भगवतो नारायणस्य&amp;rdquo; को प्रस्तुत किया है। अभिनवगुप्त का विचार है कि समासोक्ति तथा आक्षेप इन दोनों अलंकारों के विषय में परस्पर विरोधी कथनों को प्रस्तुत करते समय आनन्दवर्धन के सम्मुख वामन और भामह के विरुद्ध विचार थे। इसीलिए उन्होंने “अनुरागवती सन्ध्या &amp;hellip;..।&amp;quot; के दृष्टान्त का उल्लेख किया है। इन उपर्युक्त तथा अन्य प्रमाणों के आधार पर डॉ. पी.वी. काणे ने वामन का आविर्भाव काल ईसा की अष्टम शती का उत्तरार्द्ध निश्चित किया है। अतः वामन के प्रासङ्गिक उल्लेख से सिद्ध हो जाता है कि अष्टम शताब्दी तक &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की ख्याति सम्यक्प से होगई थी।&#xA;इस विवेचन से स्पष्ट हो जाता है कि ईसा की द्वादश शती से लेकर अष्टम शती तक संस्कृत साहित्य के अनेक निर्माताओं ने बहुशः बाण तथा उनकी &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; और &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; का उल्लेख किया है तथा इन दोनों कृतियों से अभीष्ट पंक्तियों को उद्धृत किया है। इनके अतिरिक्त &amp;lsquo;नलचम्पू&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कीर्तिकौमुदी&amp;rsquo; के रचयिताओं ने भी बाण का निर्देश किया है। बाण ने अपने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के तृतीय उच्छ्वास से अष्टम पर्यन्त वर्धनवंशीय सम्राट हर्षवर्धन का इतिवृत तथा अपने व्यक्तिगत साक्षात्कार को साहित्यिक रूप से प्रस्तुत किया है, जिससे सिद्ध हो जाता है कि बाण, हर्ष के समसामयिक थे। हर्ष का शासनकाल ६०६ ई. से ६४२ ई. तक था। अतः बाण का आविर्भाव-काल ईसा की सप्तम शती का पूर्वार्द्ध है। यह विवादरहित है, जिसकी पुष्टि चीनी बौद्धयात्री हेनसाँग के यात्रा-विवरण से होती है जो ६२६ ई. से ६४५ ई. तक भारत में रहे। हेनसाँग ने अपने भारत यात्रा-विवरण में तत्कालीन उत्तरी भारत के प्रशासक हर्षवर्धन का विस्तत वर्णन किया है। यद्यपि चीनी यात्री तथा सभापण्डित बाणभट्ट के वर्णनों में यत्र-तत्र विसंगतियाँ हैं, तथापि समता इतनी अत्यधिक है जिससे प्रमाणित होता है कि बाण के आश्रयदाता तथा हेनसाँग के उत्तरापथ के सम्राट हर्ष दोनों अभिन्न हैं। अतः बाण का आविर्भाव-काल ईसा की षष्ठ शती का उत्तरार्द्ध तथा सप्तम शती का पूर्वार्द्ध मानना ही सर्वथा समीचीन है।&amp;rsquo; __बाण का आविर्भाव-काल संस्कृत वाङ्मय के निर्माताओं के कालक्रमानुसार तिथि निर्धारण हेतु एक विशिष्ट उल्लेखनीय महत्त्व रखता है। बाण ने अपने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के प्रथम उच्छ्वास के प्रारम्भ में &amp;lsquo;भारत&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ के कर्ता सर्वविद वेदव्यास, वासवदत्ता,&#xA;१. द्रष्टव्य : डॉ. पी. वी. काणे-हर्षचरित की भूमिका, पृष्ठ XIV&#xA;२०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;गद्यबन्धनृपति भट्टार हरिश्चन्द्र, सुभाषितकोश-निर्माता सातवाहन, सेतु-रचयिता प्रवरसेन, नाटकों के प्रणेता भास, सूक्तिसम्राट् कवि कालिदास, हरलीला के सदृश विस्मयकारिणी बृहत्कथा एवं उत्साहकृत आढ्यराज का उल्लेख किया है। इन उपर्युक्त कवियों तथा ग्रन्थों की अन्तिम तिथि ईसा की सप्तम शती का पूर्वार्द्ध तक है। इस संदर्भ में प्रसिद्ध पाश्चात्त्य समीक्षक डॉ. पिटर्सन के मत की चर्चा अप्रासङ्गिक नहीं प्रतीत होती, जिसका उल्लेख उन्होंने अपनी &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के सम्पादन की भूमिका में किया है। विद्वान् समालोचक की मान्यता है कि भास तथा कालिदास, बाण के समकालीन तथा निकट पूर्ववर्ती थे। बाण के प्रशंसित &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के निर्माता सुबन्धु उनके पश्चात्वर्ती थे, पर यह विचारणीय मत नहीं प्रतीत होता; क्योंकि स्वयं पिटर्सन ने बल्लभदेवविरचित &amp;lsquo;सुभाषितावलि&amp;rsquo; के प्राक्कथन में &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की भूमिका में निर्दिष्ट सुबन्धु और बाण की सम्बद्ध अवस्थिति को छोड़ दिया है। अतः डॉ. पी.वी. काणे प्रभृति विद्वानों की मान्यता है कि पिटर्सन का उपर्युक्त मत माननीय नहीं है, क्योंकि &amp;lsquo;राघवपाण्डवीय&amp;rsquo; महाकाव्य के प्रणेता कविराज ने सुबन्धु, बाणभट्ट तथा कविराज (स्वयं) को वक्रोक्तिमार्ग में निपुण उल्लेख किया है। उनका कथन है कि इन तीनों के अतिरिक्त कोई चतुर्थ नहीं है। कविराज का यह उल्लेख सर्वथा कालक्रमानुसार है। इसी प्रकार कविवर मंखकृत &amp;lsquo;श्रीकण्ठचरित&amp;rsquo; के द्वितीय सर्ग में एक श्लोक है जिसमें प्रथमतः सुबन्धु की संस्तुति है तत्पश्चात् भारवि तथा बाण की है। प्राकृत महाकाव्य &amp;lsquo;गौडवहो&amp;rsquo; के रचयिता वाक्पतिराज ने सुबन्धु की रचना का उल्लेख किया है। &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के प्रणेता के अतिरिक्त अन्य सुबन्धु विदित नहीं हैं। अतः विद्वानों का अनुमान है कि वाक्पतिराज का निर्देश प्रस्तुत &amp;lsquo;वासवदत्ता&amp;rsquo; के निर्माता तक ही सीमित है। वाक्पतिराज, कान्यकुब्जेश्वर यशोवर्मा के सभापण्डित थे तथा उन्होंने महाकवि भवभूति के मित्र तथा शिष्य होने के कारण प्रशंसा की है। &amp;lsquo;गौडवहो&amp;rsquo; के सम्पादक पण्डित का निष्कर्षात्मक निर्णय है कि वाक्पतिराज ने अपने काव्य की रचना (७००-७२५ ई.) के मध्य की थी। इसके अतिरिक्त इस प्रसङ्ग में उल्लेखनीय यह है कि जहाँ वाक्पतिराज ने सुबन्धु की कृति के निर्देश के साथ भास तथा कवि कालिदास का नामोल्लेख किया है, वहाँ बाण तथा उनकी रचनाओं के विषय में सर्वथा मौन हैं। इससे यह स्पष्ट हो जाता है कि सामयिक होते हुए&#xA;भी बाण की कृतियाँ उस समय तक ख्यातिप्राप्त नहीं हो सकी थीं।&#xA;२.&#xA;१. द्रष्टव्य : वही पृष्ठ १३३&#xA;द्रष्टव्य : &amp;ldquo;मेण्ठे स्वर्विरूदाधिरोहिणि वशंयाते सुबन्धौ विधेः।&#xA;बन्नी विधानामा का पारा शान्ते हन्त च भारवौ विघटिते बाणः विषादस्पृशः।।&amp;rdquo; श्लोक ५३ ३. द्रष्टव्य : &amp;ldquo;भासम्मि जलणमित्ते कन्तीदेवे अजस्स रहुआरे।&#xA;सोबन्धवे अ बन्धम्मि हारिबन्दे अ आणन्दो।।&amp;rdquo; पण्डित-गौडवहो, श्लोक ८०० ४. द्रष्टव्य : वही- भूमिका पृष्ठ, १००&#xA;गद्य-काव्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ हर्षचरित का संक्षिप्त प्रतिपाद्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/03_harShacharita_kA_saMxipta_pratipAdya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/03_harShacharita_kA_saMxipta_pratipAdya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत-वाङ्मय में उपलब्ध आख्यायिकाओं में &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; प्राचीनतम ग्रन्थ है। बहु-आयामी प्रतिभा सम्पन्न बाण ने “गद्यं कवीनां निकषं वदन्ति” इस युगीन स्थापना को अङ्गीकृत कर इस गद्य-काव्य की संरचना की। प्रस्तुत आख्यायिका आठ उच्छ्वासों में विभक्त है। प्रथम उच्छ्वास का प्रारम्भ श्लोकों से होता है। इनकी संख्या २१ [इक्कीस] है तथा इनमें क्रमशः भगवान् शम्भु तथा उमा की वन्दना के अनन्तर व्यास, वासवदत्ता, भट्टारहरिचद्र, सातवाहन, प्रवरसेन, भास, कालिदास, बृहत्कथा, आढ्यराज प्रभृति भारतीय वाङ्मय में समादृत बाण के पूर्ववर्ती कवियों तथा ग्रन्थों की संस्तुति वर्णित है। यह महाकवि बाण की अद्वितीय देन है, जिसका बाण के पूर्ववर्ती कवियों के द्वारा निर्मित ग्रन्थों में सर्वथा अभाव था। संस्कृत-साहित्य की ऐतिहासिक क्रम-व्यवस्था में इस उल्लेख का बड़ा महत्त्व है। इन उपर्युक्त श्लोकों में बाण ने अपने प्रस्तुत ग्रन्थ की रचना-शैली तथा उसके प्रतिपाद्य विषय का भी निर्देश कर दिया। इसके साथ ही साथ उन कवियों तथा ग्रन्थों के प्रति अपनी कृतज्ञता का ज्ञापन भी कर दिया, जिनकी प्रेरणा से प्रेरित होकर इस महान् साहित्यिक कार्य को उन्होंने अपने हाथों में लिया था। यह निर्देश सर्वथा युक्तिसंगत प्रतीत होता है कि यह परम्परा अत्यन्त आधुनिक विश्व के उच्च स्थानीय कतिपय साहित्यों में दृष्टिगत होती है जिसका बीजारोपण बाण ने उस प्राचीन काल में कर दिया।&#xA;हर्षचरित का प्रारम्भ पौराणिक शैली के अनुसार होता है। ब्रह्मलोक में इन्द्रादिक देवताओं से घिरे हुए भगवान् ब्रह्मा कमल के आसन पर बैठे हैं और मुनियों की विद्या-गोष्ठियाँ चल रही हैं। विद्या-विवाद उत्पन्न होता है और सरस्वती के उपहास से क्रुद्ध दुर्वासा, सरस्वती को स्वर्गलोक से मर्त्यलोक में अवतरित होने का शाप दे देते हैं। मन्दाकिनी का अनुगमन करती हुई सरस्वती, सावित्री के साथ शोणनदी के तट पर पहुँचती हैं और वहीं च्यवन-ऋषि के पुत्र दधीच के साथ सरस्वती का प्रणय-आकर्षण हो जाता है। सरस्वती सारस्वत नामक पुत्र को जन्म देती हैं, जिसका पालन-पोषण दधीच की भार्गववंशीय भातृजाया अक्षमाला के पुत्र वत्स के साथ सम्पन्न होता है। वत्स से ही एक वंश-परम्परा चली, जिसमें कालान्तर में बाण का जन्म हुआ। प्रथम-उच्छ्वास में वात्स्यायन-वंश के पूर्वजों, बाण का जन्म, उनके माता-पिता की असामयिक मृत्यु, तत्पश्चात् स्वतन्त्र बाण का अपनी समवयस्यक मित्रमंडली के साथ देशान्तर-परिभ्रमण एवं स्वग्राम-प्रत्यावर्त्तन वर्णित है। यहाँ सरस्वती, सावित्री, प्रदोष, मन्दाकिनी, युवक दधीच तथा इनकी परिचारिका मालती एवं बाण के ४४ मित्रों की सूची का वर्णन विस्तृत रूप से किया गया है।&#xA;गद्य-काव्य&#xA;३७&#xA;द्वितीय उच्छ्वास का प्रारम्भ बाण के बान्धव-जनों के गृहों के वर्णन से होता है। तदनन्तर भीषणतम निदाघकाल तथा दावाग्नि का वर्णन है। इसी ग्रीष्म ऋतु में जब बाण अपने ग्राम में हैं, तभी सम्राट हर्ष के भाई कृष्ण का लेखहारक मेखलक उनके पास हर्ष के समीप आने का निमन्त्रण लेकर आता है। बाण अपने प्रीतिकूट नामक ग्राम से निकलकर तीन पड़ावों के बाद अजिरवती नदी के तट पर स्थित मणितार ग्राम में हर्ष के सकन्धवार में पहुँच जाते हैं। वहाँ महाप्रतीहार दौवारिक के साहाय्य से बाण राजकीय मदुरा, गजशाला एवं राजकीय प्रमुख हाथी दर्पशात को देखते हैं जिसका वर्णन बाण ने विस्तृत रूप से किया है। दरबार में प्रवेश पा सम्राट हर्ष से उनका साक्षात्कार होता है तथा थोड़े ही दिनों में सम्राट् के अत्यन्त प्रसन्न होने पर बाण राजकीय प्रसाद-जनित सम्मान, प्रेम एवं प्रतिष्ठा की पराकाष्ठा पर पहुँच जाते हैं। तृतीय उच्छ्वास शरद्-ऋतु के वर्णन से प्रारम्भ होता है। उसी समय बाण हर्ष से सम्मानित होकर घर लौट आते हैं। अपने चचेरे भाइयों के अनुरोध से बाण हर्ष का चरित-वर्णन प्रारम्भ करते हैं, जिसमें सर्वप्रथम श्रीकण्ठ-जनपद, उसकी राजधानी स्थाण्वीश्वर तथा वर्धन-वंश के प्रवर्तक पुष्पभूति की कथा वर्णित है। परमशिवभक्त पुष्पभूति की भेंट तान्त्रिक साधक-विद्याधरत्व की सिद्धि में संलग्न भैरवाचार्य से होती है। भैरवाचार्य को अभीष्ट की प्राप्ति हो जाती है और राजा भगवती लक्ष्मी के दर्शन-वरदान से एक महान् वंश का कर्ता बन जाता है। चतुर्थ उच्छ्वास में पुष्पभूति से प्रवर्तित वर्धन-राजवंश में कालक्रमानुसार उत्पन्न राजाधिराज प्रभाकरवर्धन के वैभव-प्रभाव का वर्णन है। इन्होंने ही स्थाण्वीश्वर के छोटे राज्य को बृहद्रूप प्रदान कर महाराजाधिराज की पदवी धारण की थी। इनकी राजमहिषी का नाम यशोवती था। प्रभाकरवर्धन भगवान् आदित्य के उपासक थे, जिनकी कृपा से राज्यवर्धन तथा हर्षवर्धन उनके दो पुत्ररत्न होते हैं। युवावस्था में पहुंचने पर मालवराजकुमार कुमारगुप्त और माधवगुप्त दोनों राजकुमारों के सहयोगी अनुचर नियुक्त किए जाते हैं। इन दो पुत्रों के अतिरिक्त रानी यशोवती, राज्यश्री पुत्री को जन्म देती हैं जिसका विवाह समयानुसार मौखरि-नरेश अवन्तिवर्मा के ज्येष्ठपुत्र ग्रहवर्मा के साथ सम्पन्न होता है। बाण ने इस उच्छ्वास में राजकुमारों के जन्मोत्सव तथा राज्यश्री के विवाह-समारोह का बड़ा विशद तथा आकर्षक वर्णन प्रस्तुत किया है। इनमें तत्कालीन सामाजिक रीतियों-प्रथाओं के वर्णन हैं, जिनका सांस्कृतिक दृष्टिकोण से विशेष महत्त्व है। पंचम उच्छ्वास दुःख और शोक वर्णन से भरा हुआ है। इसी. से इसका नामकरण महाराजमरणवर्णन है। राज्यवर्धन कवचधारण की अवस्था में पहुँचते हैं और महाराज प्रभाकरवर्धन उन्हें आक्रामक हूणों से युद्ध करने के लिए अनुरक्त महासामन्तों की देख-रेख में सैन्यबल के साथ उत्तरापथ की ओर भेज देते हैं। हर्ष जिनकी अवस्था उस समय १४-१५ वर्ष की है अपने अग्रज का अनुसरण करते हैं और हिमालय की उपत्यका में कतिपय पड़ावों तक पहुँच कर आखेट में लग जाते हैं।&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;__इसी बीच महाराज मरणान्तक विषम ज्वर से आक्रान्त हो जाते हैं तथा हर्षवर्धन, लेखहारक कुरंगक से पिता की रुग्णावस्था का सम्वाद पा राजधानी लौट आते हैं। महाराज का ज्वर उत्तरोत्तर भीषणरूप धारण करने लगता है और रानी यशोवती सरस्वती के तट पर प्रियजनों तथा आत्मज हर्ष की उपस्थिति में सती हो जाती हैं। प्रभाकरवर्धन की मृत्यु से राजधानी स्थाण्वीश्वर दुःसह विषाद में डूब जाती है। अशौच के दिनों के बीतने पर बड़ी प्रतीक्षा के उपरान्त राज्यवर्धन उत्तरापथ से लौटते हैं। राज्यश्री का परिचायक सम्वादक मालवराज द्वारा ग्रहवर्मा के मारे जाने तथा भर्तृदारिका राज्यश्री के कान्यकुब्ज के कारागार में बन्द कर दिए जाने के समाचार का निवेदन करता है। राज्यवर्धन मालवनरेश से युद्ध हेतु निकल पड़ता है। कतिपय दिनों के उपरान्त दूत कुन्तक राजधानी में आकर निवेदन करता है कि मालवसैन्य तो पराजित हो गई, पर गौड़ाधिपति ने कपटपूर्ण छद्म से राज्यवर्धन को मार डाला। यह सुनते ही हर्षवर्धन की, प्रतिशोध की क्रोधाग्नि प्रज्वलित हो उठती है और वे सेनापति सिंहनाद के परामर्श से पृथ्वी को गौड़ाधिपति से रहित करने की उग्र प्रतिज्ञा कर लेते हैं। महासन्धिविग्रहाधिप अवन्ति को आज्ञा प्रदान कर हर्ष विजय-प्रयाण की तैयारी में लग जाते हैं। सप्तम उच्छ्वास का प्रारम्भ हर्ष के सैन्यबल के दिग्विजय-प्रयाण की तैयारी के विस्तृत वर्णन से होता है। ठीक उसी समय प्राग्ज्योतिषेश्वर भास्करवर्मा का दूत हंसवेग भेंट तथा मैत्री का सन्देश लेकर पहुंचते हैं। सेना विन्ध्यप्रदेश में प्रवेश करती है। मालवराज जीत लिया जाता है। उसकी सेना तथा कोषागार दोनों हर्ष के अधीन हो जाते हैं। अष्टम उच्छ्वास में शबर युवक निर्धात के साहाय्य से हर्ष अपनी बहन राज्यश्री को खोजते हुए बौद्ध-भिक्षुक दिवाकरमित्र के आश्रम में पहुँचते हैं। वहाँ पता चलता है कि एक विपन्न नारी अग्नि में प्रवेश करने के लिए उद्यत है। हर्ष अपनी बहन को बचा लेता है। दिवाकरमित्र के उपदेश से राज्यश्री अपने शेष जीवन को अपने भाई हर्ष के साथ व्यतीत करने के लिए तैयार हो जाती है। हर्ष अपनी प्रतिज्ञा पूरी कर राज्यश्री के साथ गेरुआ वस्त्र धारण कर लेंगे, ऐसी सूचना मिलती है। यहीं हर्षचरित का प्रतिपाद्य समाप्त हो जाता है।&#xA;हर्षचरित इतिहास प्रख्यात वर्धन वंशीय सम्राट् परमेश्वर हर्षवर्धन के जीवन-वृत्त पर आधृत साहित्यिक अलंकृत शैली में निबद्ध वर्णनप्रधान गद्यात्मक प्रबन्ध-काव्य है। इस गद्य-काव्य की उल्लेखनीय विशेषता है कि यह संस्कृत साहित्य का सर्वप्रथम ग्रन्थ है, जिसमें ग्रन्थकर्ता बाण ने अपने पूर्ववर्ती कवियों तथा ग्रन्थों का प्रशस्तिपरक निर्देश किया है। परम्परा से आगत सरणी का विरोध करते हुए बाण ने अपनी दोनों गद्यात्मक कृतियों में अपना तथा अपने वंश का भी परिचय दिया है। बाण का यह श्लाघनीय प्रयास था जिसका अनुकरण अनेक संस्कृत साहित्य के कवियों ने अपनी रचनाओं में किया है।&#xA;गद्य-काव्य । बाण में काव्यगत प्रतिमा अद्वितीय थी। अतः उन्होंने एक क्रान्तिजनक कदम उठाया। बाण के पूर्व संस्कृत वाङ्मय में काव्य के अन्तर्गत छन्दोबद्ध (पद्यात्मक) रचना की गणना होती है। संस्कृत में ही नहीं अपितु विश्व-साहित्य में आज भी पद्यात्मक शैली में निबद्ध रचना ही काव्य में परिगणित होती है और उसके रचयिता कवि संज्ञा से अभिहित किए जाते हैं। बाण के सम्मुख यह युगीन समस्या थी कि काव्यगत रस,ध्वनि, गुण-अलंकार प्रभृति के यथास्थान सन्निवेश से यदि छन्दोबद्ध रचना को काव्य की संज्ञा प्रदान की जा सकती है, तो उन्हीं काव्यगत रसादि को गद्य-संरचना में स्थान प्रदान किया जाय तो क्या गद्य की गणना काव्य के अन्तर्गत नहीं की जा सकती है। बाण ने अपनी विलक्षण प्रतिभा से अपनी दोनों गद्यात्मक कृतियों में ऐसे नैपुण्य से काव्य-गुणों को स्थान प्रदान किया कि संस्कृत वाङ्मय के आलंकारिकों ने यह उद्घोषणापूर्वक स्वीकार कर लिया कि गद्य ही काव्य की कसौटी है- “गद्यं कवीनां निकष वदन्ति” पद्य नहीं। बाण के उपरान्त संस्कृत साहित्य में गद्यात्मक कृतियों तथा उनके निर्माता काव्य तथा कवि के रूप में गिने जाने लगे। यह &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; और &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की ही विशिष्टता है जिनके माध्यम से बाण ने संस्कृत-साहित्य में अभूतपूर्व परिवर्तन लाया। बाण ने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; को ऐसी अलंकृत शैली में लिपिबद्ध किया कि यह उनकी संरचना अपनी &amp;lsquo;काव्यविधा&amp;rsquo; का निदर्शन बन गई। इस काव्यात्मक आख्यायिका को आधार मानकर आलंकारिकों ने अपने लक्षणग्रन्थों में आख्यायिका के लक्षणों को निरूपित किया यह निर्विवाद सत्य है। &amp;lsquo;हर्षचरित का प्रधान प्रतिपाद्य रस, &amp;lsquo;वीर&amp;rsquo; है तथा करुण रस अंगीरस का अंग है जिसकी अभिव्यञ्जना बड़े सौन्दर्य के साथ सती वेश में यशोवती के वर्णन तथा उसके अन्तिम विलाप एवं राज्यवर्धन के शोक-वर्णन में हुआ है। श्रीहर्ष का दिग्विजय-प्रयाण-वर्णन वीररस के कवि की ज्वलन्त स्वानुभूति की अभिव्यक्ति है। प्रथम उच्छ्वास का सरस्वती, मन्दाकिनी, युवक दधीच, द्वितीय उच्छ्वास का निदाध तथा प्रचण्ड भीषण दावाग्नि एवं राजकीय गजशाला में हर्ष के मुख्य हाथी दर्पशात, तृतीय उच्छ्वास का शरद्-वर्णन, चतुर्थ का राज्यश्री का विवाहोत्सव, सप्तम का सायंकाल वनग्राम-वर्णन अपने उल्लेखनीय वैशिष्ट्य के लिए प्रसिद्ध हैं। अपनी काव्यात्मक गरिमा के अतिरिक्त &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; का ऐतिहासिक तथा सांस्कृतिक दृष्टिकोण से कम महत्त्व नहीं है। &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; से अवगत होता है कि पुष्पभूति, हर्ष के सुदूर के पूर्वज थे। पुष्पभूति और हर्ष के पिता प्रभाकरवर्धन के बीच इस वंश के अनेक राजाओं ने शासन किया, जिसका उल्लेख हर्ष के मधुबन तथा वाँसखेरा के ताम्रपत्रों में हुआ है पर &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के अनुसार पुष्पभूति के अनन्तर प्रभाकरवर्धन का वर्णन मिलता है। तत्कालीन बौद्धचीनी यात्री ह्वेनसाँग ने प्रभाकरवर्धन से अपना यात्रा-विवरण-वर्णन प्रारम्भ किया है और उसने लिखा है कि राज्यवर्धन, हर्ष का अग्रज था। बाण ने उल्लेख किया है कि हर्ष के पूर्वजों की राजधानी स्थाण्वीश्वर (वर्तमान थानेश्वर) में थी, जब कि हेनसाँग का कथन है कि हर्ष की राजधानी&#xA;४०&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;कान्यकुब्ज थी। यद्यपि विद्वान् चीनी यात्री के विवरण से अवगत होता है कि हर्ष वैश्य जाति के थे, तथापि बाण ने ऐसा कुछ भी संकेत नहीं दिया है कि हर्ष का परिवार क्षत्रिय नहीं था। हर्षचरित में उल्लिखित है कि हर्ष की बहन राज्यश्री का विवाह प्राचीन क्षत्रिय-कुल मौखरि के अवतंस ग्रहवर्मा से हुआ था। यद्यपि बाण ने नहीं लिखा है कि हर्ष की माता किस कुल की थी, तथापि हर्षचरित में निर्देश है कि यशोवती के पिता वीरपुरुष थे और उसके माता-पिता उसके सती होने के समय जीवित थे।&amp;rsquo; हर्षचरित के अनुसार प्रभाकरवर्धन ने सफलतापूर्वक हूणों, सिन्धु, गुजरात, गान्धार, लाट (वर्तमान भड़ौच) और मालवनरेशों के विरुद्ध युद्ध किया था। हर्ष के अभिलेखों से भी अवगत होता है कि प्रभाकरवर्धन महाराज तथा महाराजाधिराज की उपाधि से विभूषित हैं। __सिंहासनारोहण के समय राज्यवर्धन अत्यन्त युवक थे और उनकी अवस्था लगभग १६ अथवा २० वर्ष की थी। हर्षचरित से पता चलता है कि राजकुमार राज्यर्धन तथा हर्ष के समवयस्क साथी दोनों गुप्त-कुमारों में ज्येष्ठ कुमारगुप्त लगभग १८ वर्ष का था। अतः राज्यवर्धन भी लगभग उसी अवस्था का था। हूणों को परास्त कर जब राज्यवर्धन लौटते हैं, तब उनके कपोलों पर कुछ बाल निकले हैं। हर्ष अपने अग्रज से चार वर्ष छोटा था&#xA;और राज्यश्री अपने ज्येष्ठ भ्राता से लगभग छः वर्ष छोटी थी। अतः हर्ष और राज्यश्री क्रमशः १६ और १४ वर्ष के थे जब उनके पिता दिवंगत हुए। इसका समर्थन हर्षचरित के कतिपय उद्धरणों से होता है। ऐसा प्रतीत होता है कि प्रभाकरवर्धन की मृत्यु ६०५ ई. में हुई। अतः हर्ष का जन्म ५६० ई. तथा उनका राज्यारोहण ६०६ ई. में हुआ था। श्री सी.वी. वैद्य ने भी ज्योतिष शास्त्रीय तथ्यों के आधार पर हर्ष का जन्मकाल ४ जून ५६० ई. निर्धारित किया है। हर्ष के ऐतिहासिक इतिवृत्त में कतिपय विवादास्पद स्थल हैं-जैसे राज्यश्री के पति ग्रहवर्मा का घातक कौन था ? राज्यवर्धन का वध करने वाला कौन गौडाधिपति था ? इन प्रश्नों का समाधान करने का डॉ. होर्नले, फ्लीट आदि ने प्रयास किया है, तथापि हर्षचरित में निर्णायक कुछ तथ्य विद्यमान हैं।&#xA;बाण ने उल्लेख किया है कि अग्रज के निधन के उपरान्त मन्त्री भण्डी ने सचिवों से हर्ष को राजा के रूप में चयन करने का अनुरोध किया है और सभी ने उसके परामर्श को स्वीकार कर लिया, लेकिन हेनसाँग ने हर्ष के सिंहासनारोहण को रहस्यात्मक वातावरण से आवृत्त कर रखा है। राज्याभिषेक के अनन्तर हर्ष लगभग ६ वर्षों तक दिग्विजय-यात्रा करता है तथा हिमालय से लेकर नर्मदा तक एवं बंगाल की खाड़ी से लेकर सिन्धप्रदेश तक&#xA;१. द्रष्टव्य &amp;lsquo;वीरजा वीरजाया&amp;rsquo;, अम्ब तात न पश्यतं पापां परलोकप्रस्थितां माम्&amp;rsquo; २. द्रष्टव्यः &amp;lsquo;यदि बाल इति नितरां तर्हि न परित्याज्योऽस्मि पृष्ठ ४२ &amp;lsquo;बाल एवाखण्डभूमिमारूढ़:-१&amp;quot;&#xA;पृष्ठ ५६ &amp;lsquo;इयं नः स्वसा बाला न बहुदुःखकरवेदिता च&amp;rsquo; पृष्ठ ८५ ३. V.A. Smith: Early History of India पृष्ठ ३१२&#xA;गद्य-काव्य&#xA;समस्त उत्तरी भारत में एकछत्र राज्य स्थापित कर लेता है। हर्षचरित के तृतीय उच्छ्वास में उल्लेख है कि पुरुषोत्तम हर्ष ने सिन्धुराज का उन्मूलन कर जिनकी राज्यलक्ष्मी को आत्मसात् कर लिया है तथा दुर्गम तुषार शैलभूमि से कर ग्रहण किया। ऐसा संकेत उपलब्ध होता है कि अपने बाल्यकाल के साथी ज्येष्ठ मालवराजकुमार कुमारगुप्त को हर्ष ने सिंहासन पर बैठाया था। कनिष्ठ मालवराजपुत्र माधवगुप्त हर्ष का अत्यन्त प्रियपात्र था। मालव परिवार के अतिरिक्त हर्ष का प्रगाढ़ सम्बन्ध तथा मित्रता मौखरि राजवंश से थी जहाँ राज्यश्री का विवाह हुआ था। मौखरिनरेशों की राजधानी कान्यकुब्ज थी। बाण ने &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के प्रारम्भिक श्लोकों में उल्लेख किया है कि मौखरि बड़ा प्राचीन तथा प्रतिष्ठित राजपरिवार था। इसके वंशज भगवान् शिव के भक्त थे&amp;rsquo; हर्षचरित से पता चलता है कि कुमार उपनाम भास्करवर्मा प्राग्ज्योतिष (आधुनिक असम) के राजा थे और उन्होंने हर्ष के दिग्विजय-प्रयाण के अवसर पर भेंट तथा मैत्री का संदेश भेजा था। हेनसाँग ने भी इसका समर्थन किया है और यह भी लिखा है कि कन्नौज के प्रति गंगा के दक्षिण तट पर प्रस्थान करते हुए हर्ष का कुमारराज ने अनुगमन किया था। __ हर्षचरित के द्वारा ज्ञात इस उपर्युक्त हर्ष के जीवनवृत्त का तत्कालीन अभिलेखों, तामपत्रों, सिक्कों एवं अन्य ऐतिहासिक साधनों से उपलब्ध इतिवृत्त से अनमेल तथा विसंगति नहीं है। इसके अतिरिक्त यद्यपि हर्षचरित के वर्णनों में काव्यात्मक सौन्दर्य है, तथापि यथार्थ की अवहेलना नहीं हुई है। राजकीय जीवन-व्यवहार और तत्कालीन धार्मिक स्थितियों का चित्रण बड़ा वास्तविक तथा सत्य पर आधारित है। विशेष रूप से सांस्कृतिक वर्णन के लिए हर्षचरित का महत्त्व अद्वितीय है। प्रामाणिक स्रोतों से पता चलता है कि हर्ष के समय ब्राह्मण, बौद्ध तथा जैन-ये तीन धर्म भारत में प्रचलित थे। इन तीनों में जैन धर्म के दिगम्बर सम्प्रदाय का प्रचलन उत्तरी भारत में नहीं था। नग्न जैन भिक्षु का दर्शन बड़ा अशुभ समझा जाता था। शेष दोनों ब्राह्मण तथा बौद्ध धर्म अपने पूर्ण वैभव के साथ प्रचलित थे। धार्मिक कट्टरता का युग न था अपितु दोनों में पारस्परिक सहिष्णुता थी। एक ब्राह्मण धर्मावलम्बी, बौद्ध धर्म को घृणा की दृष्टि से नहीं देखता था। इसके विपरीत बाणभट्ट प्रसंगानुसार बौद्ध धर्म की प्रत्येक वस्तु का स्पष्टता तथा सहिष्णुता के साथ वर्णन करते हैं। जनता बिना किसी भय के एक धर्म का परित्याग कर दूसरे को अंगीकार कर लेती थी। प्रारम्भ में दिवाकरमित्र यजुर्वेदीय मैत्रायणीय शाखा के छात्र थे और युवावस्था में ही बौद्ध धर्म में दीक्षित हो गए। उनके बौद्ध धर्म के प्रति पक्षपात के होते हुए भी शैव, भागवत, जैन, पौराणिक, मीमांसक प्रभृति विविध धर्मावलम्बी तथा सम्प्रदायवादी उनका अनुगमन&#xA;१. द्रष्टव्यः-“नमामि भर्वोश्चरणाम्बुजद्वयं सशेखरैौखरिभिः कृतार्चनम्” २. द्रष्टव्यः-&amp;ldquo;अभिमुखमाजगाम शिखिपिच्छलाञ्छनो नग्नाटकः” हर्ष. पृ. २० ३. द्रष्टव्यः हर्षचरित द्वितीय उच्छ्वास पृष्ठ ७८&#xA;४२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;करते थे। और सभी समन्वित होकर परस्पर विरोधी सिद्धान्तों के भ्रामिक चक्कर में पड़े हुए भी सत्य के अन्वेषण में तत्पर थे। यद्यपि बाण स्वयं एक कट्टर ब्राह्मण लेखक हैं, तथापि राज्यवर्धन के बौद्ध धर्म के प्रति आकर्षण की टीका-टिप्पणी नहीं करते। राज्यश्री की सहेलियाँ विपत्ति में भगवान् बुद्ध की रक्षाहेतु स्तुति करती हैं। हर्ष कहते हैं कि अपनी प्रतिज्ञा पूरी कर मैं अपनी बहन राज्यश्री के साथ बौद्ध कषाय वस्त्र को धारण करूँगा। अपने एक अभिलेख में हर्ष अपने अग्रज राज्यवर्धन को परमसौगत अर्थात् एक उच्चकोटि के बौद्ध धार्मिक कहतें हैं तथा अपने पिता से भी अधिक उनके प्रति आदरभाव व्यक्त करते हैं। अभिलेखों तथा हर्षचरित दोनों से अवगत होता है कि राजकीय परिवार में किसी देवता-विशेष की आराधना अथवा धर्मविशेष के प्रति मानने का बन्धन नहीं था। हर्ष के तीन पूर्वज सूर्य के परमभक्त थे। बाण ने उल्लेख किया है कि वर्धनवंश के सुदूर पूर्वज पुष्पभूति भगवान् शिव के उपासक थे।&amp;rsquo; बाण ने &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; में वर्णन किया है कि प्रभाकरवर्धन प्रतिदिन रक्तपुष्पों से भगवान् सूर्य की पूजा करते थे। हर्ष अपने को शिव का परम उपासक-परममाहेश्वर कहता है। सोनपत की हर्ष की मुहर में नान्दी की आकृति अंकित है। बाण सूचित करते हैं कि अपने दिग्विजय-प्रयाण के पूर्व हर्ष शिव की आराधना करते हैं। इस उपर्युक्त विवरण से स्पष्टतः प्रकट हो जाता है कि हर्ष-कालीन युग में ब्राह्मण तथा बौद्ध धर्म में और विविध देवताओं के उपासकों के बीच कोई मानसिक कटुता का भाव नहीं था, प्रत्युत उदार स्वतन्त्र मानसिकता थी। प्रभाकरवर्धन ने कई विशाल यज्ञों का सम्पादन किया था। हर्षचरित के द्वितीय उच्छ्वास के प्रारम्भ में बाण ने अपने ग्रामीण बन्धुजनों के गृहों के वर्णन-प्रसंग में तत्कालीन सामाजिक विद्यमान अनेक सूचनाएँ दी हैं। हर्ष से सम्मानित होकर अपने ग्राम प्रीतिकूट में लौटने पर बाण अपने निकटतम कौटम्बिक जनों से पूछते हैं-“यज्ञों के सम्पादन, वेदों का अभ्यास प्रतिदिन अविच्छिन्न गति से चल रहा है न ? याज्ञिक विद्या तथा कर्मों के प्रति वही पूर्वभाव तो है न ? सादर व्याकरण-शास्त्रीय व्याख्यान जम तो रहे हैं न? न्याय-शास्त्र पर विचार-गोष्ठी भी उसी पराने रूप में चल रही हैं न ? मीमांसाशास्त्र में रस तो उसी रूप से मिलता है न ? सुधा-वर्षी काव्यालाप तो चल रहा है न ?” आज ही के समान बाण के समय में भी पौराणिक कथा-वाचन चलता था। उनका मित्र सुदृष्टि वायु-पुराण का वाचन नित्य उनके यहाँ दरवाजे पर करता था। पिता की मृत्यु के उपरान्त पौराणिक, हर्ष को आश्वासन प्रदान कर रहे हैं। &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; से&#xA;है&#xA;१. द्रष्टव्यः-“तस्य &amp;hellip;.सहजैव &amp;hellip;.अन्यदेवताविमुखी&amp;hellip;&amp;hellip; भगवति&amp;hellip;.भवे भूयसी भक्तिरभूत् ।” हर्ष.&#xA;-तृतीय उच्छ्वास&#xA;गद्य-काव्य&#xA;४३&#xA;पता चलता है कि महाभारत आज की तरह प्रिय ऐतिहासिक ग्रन्थ था विशेषरूप से नारी-समाज में। हर्षचरित भी महाभारत की लोकप्रियता की चर्चा करता है।&amp;rsquo; मरण-शय्या पर पड़े प्रभाकरवर्धन के आरोग्यलाभ हेतु सम्पादित धर्म-प्रधान विधियाँ यद्यपि जादू-टोना के रूप में प्रतीत होती हैं, तथापि उनसे तत्कालीन प्रचलित हिन्दू धार्मिक विश्वासों तथा रीति-रिवाजों का पता चलता है। बाण जब हर्ष के यहाँ प्रथम बार प्रस्थान करते हैं, उस समय उनके द्वारा सम्पादित प्रास्थानिक मांगलिक कृत्यों से ज्ञात होता है कि उस समय समाज में किसी महत्त्वपूर्ण अवसर पर किन-किन धार्मिक आचारों-व्यवहारों का प्रचलन था। युवावस्था में बाण के साथियों की विस्तृत विलक्षण सूची से पता चलता है कि एक कट्टर ब्राह्मण धर्मावलम्बी बिना जाति-पाँति के संकीर्ण वैचारिक भय के विविध जाति, धर्म, व्यवसाय एवं सम्प्रदाय के समवयस्कों से मिल-जुलकर अपना समय व्यतीत कर सकता था। बाण ने उल्लेख किया है कि उनके दो घनिष्ठ सम्पर्क में रहने वाले भ्राता पारशव थे अर्थात् उनकी माताएँ शूद्रा थी तथा पिता ब्राह्मण। हर्ष के जन्म तथा राज्यश्री के विवाहोत्सव का विस्तृत वर्णन तत्कालीन तत्सम्बन्धी आचार-व्यवहारों को पूरा प्रकाशित करते हैं। हेनसाँग ने हर्षकालीन धार्मिक अवस्था का वर्णन विस्तारपूर्वक किया है। के बौद्ध-यात्री ने उल्लेख किया है कि अपने जीवन के अन्तिम चरण में हर्ष एक परम निष्ठावान् बौद्ध बन गए थे और प्रति पांचवे वर्ष एक बार सभा का आयोजन कर अपने राजकीय कोष का दान देकर उसे रिक्त कर देते थे। इस संक्षिप्त उपर्युक्त मूल्यांकन से स्पष्ट हो जाता है कि हर्षचरित का महत्त्व ऐतिहासिक तथा सांस्कृतिक दृष्टि से भी महत्त्वपूर्ण है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ दण्डी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/04_daNDI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/04_daNDI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;दण्डी दाक्षिणात्य या विदर्भ देश के निवासी प्रतीत होते हैं। कलिङ्ग और आन्ध्र देशों के उल्लेख से, &amp;lsquo;कावेरीतीरपत्तन&amp;rsquo; जैसे शब्दों के प्रयोग से दक्षिण भारत में प्रचलित सामाजिक तथा पारिवारिक प्रथाओं के वर्णन से दण्डी का दाक्षिणात्य होना ही सिद्ध होता है। &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; में भी उन्होंने महाराष्ट्री प्राकृत तथा वैदर्भी शैली की प्रशंसा की है, जिससे उनके दाक्षिणात्य होने की ओर संकेत मिलता है। दण्डी का जन्म कौशिक अथवा विश्वामित्र शाखा के शिक्षित ब्राह्मण-कुल में पल्लव नरेशों की राजधानी काञ्ची नगरी (आधुनिक काञ्चीवरम्) में हुआ था। इनके पिता का नाम वीरदत्त और माता का नाम गौरी था। दुर्भाग्यवश इनकी&#xA;द्रष्टव्यः श्रीवीरदत्त इत्येषां मध्यमो वंशवर्द्धनः। यवीयानस्य च श्लाघा गौरी नामाभवत्प्रिया।। ततः कथंचित्सा गौरी द्विजाधिपशिरोमणेः। कुमारं दण्डिनामानं व्यक्तशक्तिमजीजनत्।। अवन्तिसुन्दरी-कथा प्रारम्भ&#xA;गद्य-काव्य&#xA;बाल्यावस्था ही में माता-पिता का निधन हो गया। अतः बालक दण्डी निराश्रित ही रहने लगे। दैवदुर्विपाकवश उसी समय काञ्ची में एक महान् विप्लव उपस्थित हो गया और बालक को अपना निवास-स्थान का परित्याग कर जंगलों में भटकना पड़ा। कालान्तर में जब विप्लव शान्त हो गया, तब दण्डी काञ्ची लौट आए और पल्ल्व राजाओं की छत्र-छाया में सम्मानित होकर काल-यापन करने लगे।&#xA;स्थितिकाल-महेन्द्रविक्रम के वंशज परमेश्वर वर्मा प्रथम के शासनकाल में दण्डी ने अपनी कृतियों का प्रणयन किया था। दण्डी का यह समय ईसा की सप्तम शती का अन्तिम चरण था। दण्डी अष्टम शती के प्रारम्भ में भी विद्यमान थे, जब नरसिंह वर्मा द्वितीय शासन करते थे। प्रो. एम. रंगाचार्य के अनुसार दक्षिण भारत में एक किंवदन्ती प्रचलित है कि कविवर दण्डी ने पल्ल्ववंशीय राजकुमार को अलंकार-शास्त्र की शिक्षा देने के लिए &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ की रचना की थी। &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; की अधोलिखित प्रहेलिका के व्याख्या-प्रसङ्ग में टीकाकार तरुण वाचस्पति ने उल्लेख किया है कि इसमें काञ्चीनगरी तथा उसके शासक पल्लव-नरेशों का संकेत सन्निहित है :&#xA;नासिक्यमध्या परितश्चतुर्वर्णविभूषिता। अस्ति काचित् पुरी यस्यामष्टवर्णावया नृपाः।।&#xA;&amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; अतः यह निर्विवाद है कि दण्डी की जन्मभूमि तथा कर्मभूमि दोनों काञ्चीनगरी ही थी। &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरी-कथा&amp;rsquo; की अवतारणा से यह विदित होता है कि दण्डी के पितामह दामोदर और महाकवि भारवि में गाढ़ी मित्रता थी, जिसके फलस्वरूप भारवि के सहयोग से दामोदर की मित्रता पल्लवनरेश विष्णुवर्धन के साथ सम्भव हो सकी थी&amp;rsquo; और दामोदर का प्रवेश राजदरबार में हो गया था। डॉ. बेलवेल्कर तथा प्रो. पाठक की मान्यता है कि &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; में उल्लिखित राजवर्मा तथा नरसिंहवर्मा द्वितीय दोनों एक हैं। अतः कवि दण्डी इसी पल्लवनरेश नरसिंहवर्मा द्वितीय के सभापण्डित थे और उसी के शासनकाल में उन्होंने अपनी विश्रुत तीनों ग्रन्थों की रचना की थी। शैवधर्मावलम्बी पल्लवराज नरसिंहवर्मा का शासन-काल ६६० ई. से लेकर ७५०ई. के मध्य था। अतः अधिकांश समीक्षकों का अनुमान है कि दण्डी का स्थिति-काल ईसा की सप्तम शताब्दी का उत्तरार्द्ध है। प्रो. पाठक का निर्णय है कि &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; में विवेचित हेतु-अलंकार का निवर्त्य, विकार्य तथा प्राप्य इन&#xA;१. स मेधावी कविर्विद्वान् भारविप्रभवं गिराम्। अनुरुध्याकरोन्मैत्री नरेन्द्रे विष्णुवर्धने ।। _ &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरी-कथा&amp;rsquo;-१.२३&#xA;२. द्रष्टव्य : &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; द्वितीय परिच्छेद पर टिप्पणी पृष्ठ १७६-७७ __३. द्रष्टव्य : इण्डियन ऐण्टिक्वेरी १६१२ पृष्ठ ६०&#xA;गध-खण्ड&#xA;तीनों प्रभेदों में विभागीकरण परम वैयाकरण भर्तृहरि विरचित &amp;lsquo;वाक्यपदीय&amp;rsquo; के अनुसार किया गया है।&amp;rsquo; भर्तृहरि का समय ६५० ई. है। अतः दण्डी को भर्तृहरि का परवर्ती स्वीकार करना युक्तिसंगत है। &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; के अधोलिखित श्लोक में &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; में वर्णित &amp;lsquo;शुकनासोपदेश&amp;rsquo; के अन्तर्गत लक्ष्मी-वर्णन की छाया परिलक्षित होती है:&#xA;अरत्नालोकसंहार्यमवार्य सूर्यरश्मिभिः।&#xA;दृष्टिरोधकरं यूनां यौवनप्रभवं तमः।। उपर्युक्त श्लोक तथा कादम्बरी के लक्ष्मीवर्णन-&amp;ldquo;निसर्गत एवाभानुभेद्यमरत्नालोकोच्छेदम प्रदीपप्रभापनेयमतिगहनं तमो यौवनप्रभवम् ।&amp;rdquo; भावसाम्य से सिद्ध हो जाता है कि दण्डी, बाण के भी परवर्ती हैं। यद्यपि दण्डी बाण के पूर्ववर्ती हैं या परवर्ती यह संस्कृत साहित्य के इतिहास का विवादास्पद विषय है, तथापि पिटर्सन, याकोबी प्रभृति पाश्चात्त्य समीक्षकों की मान्यता है कि दण्डी परवर्ती ही हैं। राष्ट्रकूटनरेश अमोघवर्षविरचित कन्नड़ भाषा के काव्यशास्त्रीय ग्रन्थ &amp;lsquo;कविराजमार्ग&amp;rsquo; के सम्पादक प्रो. पाठक ने अनेक प्रमाणों के साथ सिद्ध करने का प्रयास किया है कि इस ग्रन्थ पर दण्डी के &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; का पूर्ण प्रभाव है। &amp;lsquo;कविराजमार्ग&amp;rsquo; का निर्माण ८१५ ई.-८७५ ई. के मध्य हुआ है। इसी प्रकार राजसेन प्रथम के राज्यकाल (८४६-८६६ ई.) में निर्मित सिंघली भाषा का ग्रन्थ &amp;lsquo;सिय-वस-लकर&amp;rsquo; (स्वभाषालंकार) के सम्बन्ध में डॉ. वारनेट का कथन है कि यह ग्रन्थ &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; को ही&#xA;आधार लेकर लिखा गया है। &amp;lsquo;कविराजमार्ग&amp;rsquo; के प्रायः सभी उदाहरण &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; से ही लिये गये हैं। यहाँ तक कि अतिशयोक्ति तथा हेतु प्रभृति अलंकारों के लक्षण तो मूलग्रन्थ से अक्षरशः मिलते हैं। इन दोनों दाक्षिणात्य भाषीय अलंकार-ग्रन्थों का रचनाकाल जब ईसा की नवम शती का पूर्वार्द्ध है, तब प्रो. पाठक, डा. वारनेट प्रति विद्वानों का अनुमान है कि &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; की रचना इनसे पूर्व की है। यह ऊपर उल्लेख किया गया है कि दण्डी पल्लवराज नरसिंहवर्मा के सभासद थे तथा उनके ग्रन्थों के आधार पर &amp;lsquo;कविराजमार्ग&amp;rsquo; और &amp;lsquo;सिय-वस-लकर&amp;rsquo; के ग्रन्थों का निर्माण निर्विवाद रूप से हुआ है एवं &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; से &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; प्रभावित है, तो दण्डी का समय बाण के पश्चात् ईसा के सप्तम शती के अन्त तथा अष्टम का प्रारम्भ मानना सर्वथा औचित्यपूर्ण है। __दण्डी की रचनाएँ-जल्हण द्वारा निर्दिष्ट तथा &amp;lsquo;शार्ङ्गधरपद्धति&amp;rsquo; में राजशेखर के नाम से एक श्लोक उद्धृत है, जिसमें कहा गया है कि तीन अग्नियों, तीन देवों, तीन वेद और तीन गुणों की भाँति आचार्य दण्डी के तीन प्रबन्ध तीनों लोकों में विश्रुत हैं :&#xA;१. द्रष्टव्यः वही २. द्रष्टव्य : जरनल आफ दी रायल एशियाटिक सोसायटी १६०५ ३. द्रष्टव्य : आचार्य बलदेव उपाध्यायकृत &amp;lsquo;संस्कृत साहित्य का इतिहास&amp;rsquo; पृष्ठ ४०१&#xA;गद्य-काव्य&#xA;त्रयोऽग्नयस्त्रयो देवास्त्रयो वेदास्त्रयो गुणाः।&#xA;त्रयो दण्डिप्रबन्धाश्च त्रिषु लोकेषु विश्रुताः।। यद्यपि राजशेखर ने उन कृतियों का नामोल्लेख अन्यत्र कहीं नहीं किया है, तथापि उनमें निःसन्देह एक ग्रन्थ &amp;lsquo;काव्यलक्षण&amp;rsquo; अथवा &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; है। यह काव्यशास्त्रीय रचना है, जिससे दण्डी की व्यक्तिगत साहित्यशास्त्रगत स्थापनाओं का परिचय मिलता है और विशेषरूप से यह पता चलता है कि आचार्य दण्डी की मान्यता है कि इतिहास और उपन्यास में कोई भिन्नता नहीं है। काव्य की उत्तम शैली वैदर्भी है जिसके दस गुणों से अलंकारों&#xA;का आविर्भाव हुआ है।&#xA;द्विसन्धान-यह दण्डी की द्वितीय कृति श्लेषप्रधान द्वयर्थक महाकाव्य है, जो सम्भवतः कालकवलित है। इस काव्य में एक साथ श्लेष के माध्यम से महाभारत और रामायण की कथाएँ वर्णित हैं। यह बड़ा आश्चर्यजनक प्रतीत होता है कि वैदर्भी रीति के प्रशंसक, समर्थक एवं पोषक दण्डी ने ऐसे चित्रकाव्य का प्रणयन किया होगा? लेकिन वैदर्भी के विषय में दण्डी की मान्यताएँ बड़ी व्यापक हैं जिनसे काव्य की प्रत्येक विधा का सृजन सम्भव हो सकता है। आधुनिक विद्वान् डॉ. राघवन् ने उल्लेख किया है कि दण्डीकृत &amp;lsquo;द्विसन्धान&amp;rsquo; सरलता तथा स्पष्टता से युक्त है।&amp;rsquo; भोजराज ने अपने &amp;lsquo;शृंगारप्रकाश&amp;rsquo; में दण्डी के &amp;lsquo;द्विसन्धान&amp;rsquo; का दो बार संकेत किया है तथा उसके प्रथम श्लोक को भी उद्धृत किया है। भोजराज ने राजशेखर के उस श्लोक का भी निर्देश किया है, जिसमें दण्डी की तीन प्रख्यात कृतियाँ थीं, यह लेख है। इन्होंने &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo;, द्विसन्धान&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; से श्लोकों को भी उद्धृत किया है। संस्कृत साहित्य के समीक्षक डॉ. कृष्णमाचार्य का भी मत है कि दण्डी की तीन रचनाएँ थीं। __ &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; के प्रारम्भिक तथा अन्तिम परिच्छेद &amp;lsquo;छन्दोविचित&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;कलापरिच्छेद&amp;rsquo; को भी कतिपय आलोचक स्वतन्त्र ग्रन्थों के रूप में स्वीकार करते हैं; लेकिन &amp;lsquo;छन्दोविचित&amp;rsquo;, छन्दशास्त्र का एक अपर अभिधान है। दण्डी ने इसे विद्या मानी है जो काव्य में प्रवेश पाने वालों के लिए आवश्यक है-सा विद्या नौविविक्षणाम्-&amp;lsquo;काव्यादर्श १.१०।&#xA;&amp;lsquo;कलापरिच्छेद&amp;rsquo; भी &amp;lsquo;काव्यादर्श&amp;rsquo; का अनुपलब्ध अंश है।&#xA;दण्डी द्वारा विरचित एक अन्य गद्य-काव्य ‘दशकुमारचरित&amp;rsquo; भी आज प्रसिद्ध है। यह ग्रन्थ पूर्वपीठिका (भूमिका), दशकुमारचरित (मूलग्रन्थ) और उत्तरपीठिका (पूरक अंश) १. द्रष्टव्यः डॉ. राघवन् &amp;lsquo;भोजराज शृंगारप्रकाश&amp;rsquo; पृष्ठ ८३६-३८ (मद्रास १६६३) २. द्रष्टव्यः &amp;lsquo;दण्डिनो धनञ्जयस्य वा द्विसन्धाने&amp;hellip;. सप्तम प्रकाश&#xA;रामायण-महाभारतयोर्दण्डिद्विसन्धानमिव&amp;hellip;. अष्टम प्रकाश __३. द्रष्टव्यः सरस्वतीकण्ठाभरण पृष्ठ २६२&#xA;४. द्रष्टव्यः हिस्ट्री ऑफ क्लासिकल संस्कृत लिट्रेचर पृष्ठ ४६१&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;इन तीन भागों में उपलब्ध है। श्री एम. रामकृष्ण शास्त्री&amp;rsquo; तथा श्री अप्पयदीक्षित के शोधपूर्ण प्रयासों के फलस्वरूप यह प्रकाश में आया है कि &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; दण्डी की मौलिक रचना है &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; नहीं; क्योंकि दशकुमारचरित की पूर्वपीठिका में &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; का वृत्त वर्णित है। ऐसा प्रतीत होता है कि कालान्तर में &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; का सारांश ‘दशकुमारचरित&amp;rsquo; की पूर्वपीठिका के रूप में उपनिबद्ध कर दिया गया है। अतः &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; ही दण्डी की विश्रुत प्रबन्धत्रयी में समाहित मौलिक कृति है। __दशकुमारचरित-यह कौतूहलवर्धक तथा रोमाञ्चक आख्यानों से भरा हुआ एक संस्कृत गद्य का उपन्यास है, जो कवि दण्डी की कृति के रूप में प्रसिद्ध है। यह ग्रन्थ खण्डों में उपलब्ध है-पूर्वपीठिका, दशकुमारचरित और उत्तरपीठिका। जैसा कि उल्लेख किया गया है कि पूर्वपीठिका के पाँच उच्छ्वासों में &amp;lsquo;अवन्तिसुन्दरीकथा&amp;rsquo; की कथावस्तु वर्णित है। मूलग्रन्थ &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; के रूप में आठ उच्छ्वासों में प्राप्त है, जिसमें मात्र आठ ही कुमारों का चरित चित्रित है। सम्भवतः दशकुमारचरित इस शीर्षक की सार्थकता सिद्ध करने के लिए पूर्वपीठिका में अन्य दो कुमारों का चरित-वर्णन जोड़ दिया गया है। &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; यह अपूर्ण ग्रन्थ है। अतः इसे पूर्ण बनाने के लिए उत्तरपीठिका, मूलग्रन्थ में जोड़ दी गई है। इस प्रकार प्रारम्भ में पूर्वपीठिका तथा परिसमाप्ति पर उत्तरपीठिका से सम्पुटित सम्पूर्ण ग्रन्थ ही आज &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; के नाम से दण्डी की अन्य रचना के रूप में प्रसिद्ध है। उत्तरपीठिका में मात्र एक उच्छ्वास है। अतः सम्पूर्ण ‘दशकुमारचरित&amp;rsquo; चौदह उच्छवासों (५.८.१) में विभक्त है, जिसमें दश कुमारों की रोमाञ्चक घटनाएँ अनुस्यूत हैं। इस ग्रन्थ की प्रधान कथा निम्न प्रकार है :&#xA;मगधराज राजहंस युद्ध में मालवनरेश मानसार से पराजित होकर वन में चला जाता है जहाँ उसकी रानी राजवाहन नामक राजकुमार को जन्म देती है। ठीक इसी समय राजहंस के चार मन्त्रियों को भी एक-एक पुत्र उत्पन्न होते हैं। कुछ समय के उपरान्त अन्य पाँच राजकुमारों को बड़े विचित्र ढंग से राजा के पास वन में लाया जाता है, जहाँ सभी दश कुमारों का पालन-पोषण तथा विविध ज्ञान-विज्ञान में उनका प्रशिक्षण एक साथ होता है। बड़े होने पर राजवाहन अपने साथियों के साथ दिग्विजय के लिए प्रस्थान करता है। एक दिन राजकुमार विन्ध्याचल के वनों में ब्राह्मण मातङ्ग से मिलता है, जिसे वह पाताल-लोक की साधना की सिद्धि में यथेष्ट सहायता करता है। तत्पश्चात् राजवाहन पुनः अपनी यात्रा प्रारम्भ करता है। भाग्य की विडम्बनावश सभी कुमार एक दूसरे से अलग होकर पृथक-पृथक देशों में पहुँच जाते हैं। इसी बीच सभी कमार राजवाहन का अन्वेषण करते&#xA;AL&#xA;१. द्रष्टव्यः New Catalogus Catalogorum of the University of Madras २. प्रसिद्ध वेदान्ती से भिन्न अप्पयदीक्षित की &amp;lsquo;नामसंग्रहमाला&amp;rsquo; में &amp;ldquo;इत्यवन्तिसुन्दरीये दण्डिप्रयोगात्&amp;rdquo; ३. द्रष्टव्य : आचार्य बलदेव उपाध्यायकृत &amp;lsquo;संस्कृत साहित्य का इतिहास&amp;rsquo; पृष्ठ ४०२&#xA;गद्य-काव्य&#xA;हुए एक उद्यान में पहुँचते हैं जहाँ सभी साथी एकत्र होते हैं और अपनी-अपनी आप-बीती साहसपूर्ण घटनाओं का रोचक वर्णन आपस में करते हैं। &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; इन्हीं दश कुमारों के द्वारा वर्णित घटनाओं का आख्यान-ग्रन्थ है। जे.जे. मेयर दशकुमारचरित को धूर्तता तथा शठतापूर्ण उपन्यास कहते हैं। डॉ. पिशेल इसे एक नैतिक उपन्यास की संज्ञा प्रदान किए हैं तथा इसी प्रकार अन्य पाश्चात्त्य संस्कृत साहित्य के समीक्षकों ने इस ग्रन्थ को कथा-उपन्यास कहा है। इसमें अपरहारवर्मा, उपहारवर्मा तथा अर्थपाल कुमारों के उपाख्यान कपटपूर्ण षड्यन्त्रों, शठता एवं नीचता से परिपूर्ण हैं। अतः डॉ. हर्टेल का कथन है कि &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; एक राजनयिक उपन्यास है तथा उनकी सम्मति में &amp;lsquo;तन्त्राख्यायिका&amp;rsquo; की तरह यह ग्रन्थ वर्णनात्मक है, जिसका उद्देश्य उपदेश प्रदान करना है। इस कथन में सत्यता नहीं दीखती; क्योंकि यद्यपि कषि ने अपने अर्थशास्त्रगत पाण्डित्य का प्रदर्शन किया है, तथापि इस ग्रन्थ का प्रणयन सरस साहित्यिक कथा के रूप में किया गया है। __ इस ग्रन्थ के सभी उपाख्यानों में शाखाओं की तरह रोमाञ्चक उल्लासमयी घटनाएँ जुड़ी हुई हैं। घटनाओं की वर्णन-दुरूहता कभी-कभी तो इतनी पराकाष्ठा पर पहुँच जाती है कि पाठक को मूलकथा का सूत्र ही भूल जाता है। सभी घटनाओं का विस्मयप्राधान्य संशय की स्थिति को जागरूक रखता है। उदाहरणार्थ प्रत्येक वस्तु पहले से निश्चित है। घटनाएँ होती हैं जैसे उन्हें घटित होना है। आन्तरिक आवश्यकता-वश नहीं, प्रत्युत शाप, स्वप्न, भविष्यवाणी के परिणामस्वरूप घटित होती हैं। नायक के साथ कोई अशुभ होता है, तो पाठक को भय नहीं अनुभव होता; क्योंकि उसे ज्ञात रहता है कि उससे मुक्त हो जाएगा। समग्र ग्रन्थ में शृंगार-वर्णन अर्थात् नायक-नायिका के प्रेम की प्रधानता है। कवि पक्षपातपूर्वक रुक-रुककर नारी-सौन्दर्य तथा प्रेम-दृश्य के चित्रण में प्रवृत्त हो जाता है। इन सभी वर्णनों से सिद्ध हो जाता है कि दण्डी कामशास्त्र के पूर्ण पण्डित हैं तथा काव्यशास्त्र के भी मर्मज्ञ हैं। पंचम उच्छ्वास के प्रारम्भ में जहाँ प्रमति वर्णन करता है कि किस प्रकार वह अरण्य&#xA;और अचानक उठने पर अपने को सुन्दर रमणियों की गोष्ठी मध्य पाता है और उनमें सबसे सुन्दर राजकुमारी नवमालिका उसके निकट विद्यमान है। दण्डी ने अपनी हास्यपटुता का प्रदर्शन अपहारवर्मा के प्रसङ्ग में काममञ्जरी नामक वेश्या द्वारा मरीचि-ऋषि की प्रवञ्चना के सन्दर्भ के अवसर पर बड़ी विदग्धता के साथ किया है।&#xA;भाषा के विषय में दण्डी ने काव्य के गुणों से अलंकृत शैली के प्रवीण प्रयोग-कर्ता के रूप में अपने को प्रदर्शित किया है। &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; में कवि दण्डी ने साधारण वर्णन कर्ता की सरल भाषा का कम प्रयोग किया है।&#xA;दण्डी ने &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; की कथावस्तु की संरचना की प्रेरणा गुणाढ्य की &amp;lsquo;बृहत्कथा&amp;rsquo; से ग्रहण की है। &amp;lsquo;कथासरित्सागर&amp;rsquo; के अध्यायों (६६-१०३) में एक राजकुमार का आख्यान वर्णित है, जिसके दश मन्त्रियों के कुमार साथी हैं। भाग्यवश ये सभी राजकुमार&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;से बिछुड़ जाते हैं जो पुनः एक स्थान पर मिलते हैं और अपनी आप-बीती आपस में एक दूसरे को सुनाते हैं। &amp;lsquo;कथासरित्सागर&amp;rsquo; की कथाओं तथा &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; की अधिकतर समानान्तर घटनाएँ और उनकी समताओं के आधार पर यह निर्विवाद रूप से कहा जा सकता है कि दण्डी ने अपने इस गद्य-काव्य के प्रणयन की प्रेरणा &amp;lsquo;बृहत्कथा&amp;rsquo; से ली थी। उनके समय तक वह ग्रन्थ विद्यमान रहा होगा और दण्डी ने उसका उपयोग किया होगा। &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; की बहुत सी कथाएँ जातकों में उपलब्ध होती हैं। अतः यह सिद्ध हो जाता है कि &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; का मूल कथानक दण्डी की मौलिक रचना नहीं है। उन्होंने अपने पूर्ववर्ती साहित्य से प्रेरणा तथा सामग्री का चयन किया है।&#xA;दण्डी जनता के कवि हैं। यद्यपि इनका जीवन पल्लवनरेशों की छत्र-छाया में व्यतीत हुआ, तथापि अपनी रचना &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; में इन्होंने राजकीय दरबार से कोसों दूर रहने वाले अपने तत्कालीन समाज के निम्नवर्ग का बड़ा यथार्थ तथा मार्मिक वर्णन किया है। अतः इस ग्रन्थ का साहित्यिक दृष्टिकोण के अतिरिक्त सांस्कृतिक और ऐतिहासिक महत्त्व भी है। विशेषरूप से समाज के अशोभनपक्ष के जीवन तथा कार्यकलापों की अनुभूति दण्डी की बड़ी सूक्ष्म तथा तीखी है। अतः कवि ने बड़े विनोदपूर्ण तथा व्यंग्यात्मक ढंग से वेश्याओं, धूर्तों, शठों, विषदूकों चोरों, जुवाड़ियों के आचरण और कार्यों का वर्णन बड़ा सजीवपूर्ण किया है। कपटी तापसी तथा छली वेश्या का यथार्थ व्यंग्य-चित्रण अपहारवर्मा के प्रसङ्ग में मरीचि तापस और काममंजरी नामक वेश्या के आख्यान के संदर्भ में हुआ है। दण्डी ने बड़ी सूक्ष्मता से नारी-हृदय का निरीक्षण किया तथा उसकी यथातथ्य अभिव्यक्ति की है। इसका परिचय पतिवंचक निष्ठुरहृदया धयिनी तथा पतिपरायणा सती साध्वी गोमिनी के चरित्र-चित्रण में उपलब्ध होता है। वेश्याओं के जीवन की स्वाभाविक अभिव्यक्ति हुई है और इसका पूर्ण ज्ञान हमें प्राप्त हो जाता है। तत्कालीन समाज में वेश्या व्यवसाय प्रभु-प्रदत्त माना जाता था तथा उसे राजकीय संरक्षण प्राप्त था। षष्ठ उच्छ्वास में निम्बवती के उपाख्यान में कामजनित वासना-प्रेम की पूर्ण-अभिव्यञ्जना हुई है तथा उससे समाज में नारी की दशा का पूर्ण परिचय मिल जाता है। महाकवि दण्डी कामशास्त्र, राजतन्त्र एवं चौर-विद्या के निष्णात पण्डित हैं। उन उपर्युक्त शास्त्रों के उनके विचित्र पाण्डित्य तथा व्यापक ज्ञान का परिचय &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; से मिल जाता है। अष्टम उच्छ्वास वीरभद्र के आख्यान का नीतिशास्त्रगत ऐतिहासिक महत्त्व है, जहाँ राजकीय-जीवन के दिन-प्रति का वर्णन बड़ी सूक्ष्मता से किया गया है तथा जिसका &amp;lsquo;कौटिल्य-अर्थशास्त्र&amp;rsquo; से बड़ा साम्य लक्षित होता है। ईसा की सप्तम तथा अष्टम शतियों में वर्तमान भारतीय जनता के आमोद-प्रमोद, आचार-व्यवहार एवं मनोविनोदात्मक विविध क्रीडाओं को जानने के लिए &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; की उपादेयता उल्लेखनीय है। जनपदों में सार्वजनीन सभा-गृह निर्मित थे, जहाँ संगीत के माध्यम से जनता अपना मनोरञ्जन करती थी। समाज में विविध उत्सव मनाए जाते थे,&#xA;गद्य-काव्य&#xA;जिनमें आधुनिक होलिकोत्सव के सदृश कामोत्सव विशेषरूप से उल्लेखनीय है। निम्नवर्गीय लोग मुर्गों की लड़ाई के द्वारा अपना मनोविनोद करते थे, जिसे देखने के लिए जनसमुदाय उमड़ पड़ता था।&amp;rsquo; __मित्रगुप्त के उपाख्यान से अवगत होता है कि उस समय भारतीय जलपोतों में बैठकर विदेश की यात्रा करते थे और व्यवसाय-व्यापार भी करते थे। इसी प्रकार वैदेशिक व्यावसायिक भी जहाजों से आकर हिन्दमहासागर के रास्ते से व्यापार के लिए भारत आते थे। बंगदेशीय आधुनिक ताम्रलिप्ति उस समय दामलिप्ति के नाम से प्रसिद्ध बन्दरगाह था जहाँ से मित्रगुप्त जलयान से किसी अज्ञात द्वीप के लिए प्रस्थान किया था तथा दुर्भाग्यवश चट्टानों से टकराकर चकनाचूर हो जाने पर किसी यवन नाविक के जहाज के पास पहुँच गया था, जिसके नायक रामेषु पर किसी अन्य वैदेशिक युद्ध-पोत मद्गु ने आक्रमण कर दिया था। प्रस्तुत ग्रन्थ के तृतीय-उच्छ्वास में &amp;lsquo;खनति&amp;rsquo; नामक यवन व्यवसायी का कथानक आया है, जिसमें उससे मूल्यवान् हीरा प्रवञ्चना से ले लिया जाता है। इन उपर्युक्त उल्लेखों से स्पष्ट हो जाता है कि दण्डी के युग में भारत का व्यापार समृद्धशाली था और देशिक तथा वैदेशिक यवन व्यापारी परस्पर सभी प्रकार की वस्तुओं का व्यापार करते थे जिसकी पुष्टि गुप्त-कालीन ऐतिहासिक तथ्यों से भी होती है, जिनके अनुसार भारतीय नौ-सेना का व्यापारी बेड़ा देश-देशान्तरों से व्यापार करने में संलग्न था। __ धार्मिक स्थिति-यद्यपि दण्डी व्यक्तिगत रूप से वैदिक वैष्णव मतानुयायी थे, तथापि &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; के उल्लेखों से स्पष्ट हो जाता है कि उनके समय में दक्षिण भारत में शैव, बौद्ध, जैन इन तीनों धर्मों का प्रचार-प्रसार था। प्राधान्य शैव धर्म का ही था तथा अधिकतर जनता इसी धर्म को ही मानती थी। उज्जयिनी प्रमुख नगरी थी जहाँ &amp;lsquo;महाकाल&amp;rsquo; का शिवमन्दिर था जिसकी चर्चा महाकवि कालिदास ने अपने &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; में की है। दण्डी के समय उज्जयिनी धर्म तथा विद्या दोनों की सांस्कृतिक पीठस्थली थी जहाँ धार्मिक श्रद्धालु-जन शिव-दर्शन हेतु आते थे तथा जिज्ञासु अध्ययन-शील विद्योपार्जन के लिए आकृष्ट होते थे।&#xA;जैन तथा बौद्ध दोनों धर्म अपनी ह्रासोन्मुख अवस्था में थे, जैसा कि वर्णन मिलता है कि भिक्षुणियाँ वैवाहिक कार्यों के सम्पादन में दूती का कार्य करती थीं और कहीं-कहीं&#xA;जैन-विहार भी वर्तमान थे।&#xA;अवन्तिसुन्दरीकथा-यह दण्डी की मौलिक गद्य-काव्यात्मक रचना है जो बाणभट्ट के हर्षचरित तथा कादम्बरी से पूर्णरूप से प्रभावित है। इस ग्रन्थ का प्रारम्भ हर्षचरित की तरह प्राचीन श्रेष्ठ कवियों के संस्तुतिपरक श्लोकों से हुआ है, जिसका साहित्यिक विकास-क्रम के आकलन में महत्त्व है। तदनन्तर वर्णनात्मक गद्य का आरम्भ काञ्ची नगरी १. द्रष्टव्य : &amp;lsquo;दशकुमारचरित&amp;rsquo; पृष्ठ १६६ जिसमें श्वेत बलाका जाति के तथा कृष्ण नारिकेल जाति के&#xA;मुर्गों के युद्ध का वर्णन है। २. द्रष्टव्य : आचार्य पं. बलदेव उपाध्यायकृत संस्कृत साहित्य का इतिहासगद्य-खण्ड के वर्णन से होता है। पल्लवनरेश सिंहविष्णु दण्डी के प्रपितामह दामोदर को अपने दरबार में आमन्त्रित करता है तथा कवि अपने पूर्वजों के वृत्तान्त से अपनी आत्म-कथा की अवतारणा करता है। तत्पश्चात् दण्डी अपने मित्रों से कथा प्रारम्भ करता है तथा मगध, उसकी राजधानी कुसुमपुर (पाटलिपुत्र) और उसके राजा राजहंस का वर्णन करता है। युवक राजहंस अपने चार मन्त्रियों-सुमति, सुमित्र, सुश्रुत एवं सुमन्त्र को शासनभार समर्पित कर अपनी रानी वसुमती के साथ षड्ऋतुओं के आनन्द का अनुभव करने लगता है। नरवाहनदत्त के साथ वासवदत्ता की तरह वसुमती गर्भवती होती है। इसी बीच गुप्तचर आजिक मालव (अवन्ति) से आता है और सूचित करता है कि राजहंस का पराजित पुराना शत्रु राजा मानसार आमरदक शिव के प्रसादस्वरूप दैवी खड्ग प्राप्त कर आक्रमण करना चाहता है। युद्ध का विस्तृत वर्णन है। अवन्तिसुन्दरी यह कथा ग्रन्थ है, जिसकी संरचना उदात्तशैली में की गई है। समास-बहुल तथा असमस्त दोनों प्रकार के पदों का प्रयोग प्रचुर रूप से हुआ है। यह कथा अपूर्ण रूप से प्राप्त है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ वादीभसिंह</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/05_vAdIbhasiMha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/05_vAdIbhasiMha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अलंकृत शैली में निबद्ध वादीभसिंह की &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; संस्कृत वाङ्मय की एक महनीय, उल्लेखनीय एवं रोचक गद्यकाव्य है, जिसके प्रत्येक लम्भ की परिसमाप्ति पर निम्नलिखित प्रकार का पुष्पिकावाक्य अङ्कित है :&#xA;१. द्रष्टव्यः यह ग्रन्थ एल.डी. इन्स्टीच्यूट आफ इण्डोलाजी अहमदाबाद से सन् १६०६ ई. प्रकाशित हो&#xA;चुका है जिसके सम्पादक एन.एम. अन्सार है। २. द्रष्टव्यः-प्रकाशित हेमचन्द्र सभा, पटना द्वारा १६१६ ३. द्रष्टव्यः शारदापीठ प्रदीप Vol. XII, NO. 2, A अगस्त १६७२ में प्रकाशित&#xA;७४&#xA;.&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;&amp;ldquo;इति श्रीमद्वादीभसिंहसूरिविरचिते गद्यचिन्तामणौ सरस्वतीलम्भो नाम प्रथमो लम्भः &amp;ldquo;&amp;hellip;.। सन इससे यह स्पष्ट हो जाता है कि &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; के रचयिता वादीभसिंह ही हैं। इस ग्रन्थ की उपलब्ध चार हस्तलिखित प्रतियों में से तीन के अन्त में नीचे लिखे दो श्लोक उपलब्ध होते हैं :&#xA;श्रीमद्वादीभसिंहेन गद्यचिन्तामणिः कृतः। स्थेयादोड्यदेवेन चिरायास्थानभूषणः।। १॥ स्थेयादोड्यदेवेन वादीभहरिणा कृतः।&#xA;कृतः। गद्यचिन्तामणिर्लोके चिन्तामणिरिवापरः।। २।।&#xA;इन उपर्युक्त दोनों श्लोकों के आधार पर ऐसा अनुमान होता है कि कवि का जन्मजात नाम &amp;lsquo;ओड्यदेव&amp;rsquo; था और वादीभसिंह उनकी उपाधि थी। श्रवणवेलगोला के शिलालेख संख्या ५४&amp;rsquo; की मल्लिषेण प्रशस्ति में वादीभसिंह उपाधिधारी किसी आचार्य मुनि&#xA;अजितसेन का निर्देश है।&#xA;_ अतः श्री टी.एस. कुप्पुस्वमी,२ श्री कैलाशचन्द्र शास्त्री और पं. के. भुजबली शास्त्री प्रभृति समीक्षकों की मान्यता है कि मुनि अजितसेन और &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; के निर्माता वादीभसिंह दोनों अभिन्न व्यक्ति हैं। प्रस्तुत ग्रन्थ &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; की पूर्वपीठिका में ग्रन्थकार ने उल्लेख किया है-“अपने गुरु पुष्पसेन की शक्ति से ही मैं मूढबुद्धि मनुष्य &amp;lsquo;वादीभसिंहता&amp;rsquo; को प्राप्त कर सका।&amp;rdquo; इस अन्तःसाक्ष्य के प्रमाण से अनुमान होता है कि श्रवणवेलगोला शिलालेख में निर्दिष्ट अजितसेन ही ओड्यदेव हैं, जिन्होंने अपनी न्यायशास्त्रीय वाक्पटुता तथा शास्त्रदक्षता के कारण ‘वादीभसिंह&amp;rsquo; जैसी उपाधि धारण कर ली थी।&#xA;१. द्रष्टव्यः &amp;lsquo;सकलभुवनपालनम्रमूर्धावबद्ध स्फुरितमुकुटचूडालीढ़पादारविन्दः&#xA;मदवदखिलवादीभेन्द्रकुम्भप्रभेदी&#xA;गणमृदाजितसेनो भाति-वादीभसिंहः।।&amp;rdquo; ५७ २. द्रष्टव्यः टी. एस. कुप्पस्वामी द्वारा सम्पादित &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; की प्रस्तावना। ३. &amp;lsquo;न्यायकुमुदचन्द्रोदय&amp;rsquo; प्रथम भाग प्रस्तावना पृष्ठ-1|| ४. जैनसिद्धान्तभास्कर&amp;rsquo; भाग ६ अंक २ पृष्ठ ७८-८० ५. &amp;ldquo;श्रीपुष्पसेनमुनिनाथ इति प्रतीतो दिव्यो मनुर्हदि सदा मम संविदध्यात्।&#xA;यच्छक्तितः प्रकृतिमूढ़मतिर्जनोऽपि वादीभसिंहमुनिपुङ्गवतामुपैति।।&amp;rdquo;&#xA;गद्यचिन्तामणि प्रारम्भ श्लोक ६ ६. जैन साहित्य और इतिहास पृष्ठ ३२२ द्वितीय संस्करण।&#xA;गद्य-काव्य&#xA;७५&#xA;वादीभसिंह की जन्मभूमि के उल्लेख के अभाव में इनके मूलनाम ओड्यदेव के आधार पर श्री पं.के. भुजबली शास्त्री ने इन्हें तमिलप्रदेश निवासी कहा है और वी. शेषगिरि राव ने अनुमान किया है कि वादीभसिंह मूलतः कलिङ्ग (तेलुगु) के गंजाम जनपद के निवासी हो सकते हैं। भुजबली शास्त्री का कथन है कि तमिल निवासी होते हुए भी वादीभसिंह की साहित्यिक साधना की भूमि मैसूर प्रान्त ही थी, क्योंकि मैसूर प्रान्तान्तर्गत पोम्बुच्च तथा अन्य कई स्थानों में उपलब्ध शिलालेख इस उपर्युक्त तथ्य के साक्षीभूत हैं।&amp;rsquo;&#xA;स्थितिकाल-बाण की दोनों कृतियों &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; और &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; से वादीभसिंहकृत &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; प्रभावित है; क्योंकि प्रस्तुत ग्रन्थ का कथानायक कुमार जीवन्धर के लिए विद्यागुरु आर्यनन्दी द्वारा प्रदत्त उपदेश, &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के शुकनासोपदेश की छाया ही है। इसके अतिरिक्त &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; के बहुत से वर्णन-स्थल &amp;lsquo;हर्षचरित&amp;rsquo; के अनुरूप हैं। अतः वादीभसिंह निर्विवाद रूप से बाण के परवर्ती हैं। जिन&#xA;वादीभसिंह की दार्शनिक शास्त्रीय रचना ‘स्याद्वादसिद्धि&amp;rsquo; के षष्ठ प्रकरण की १६वीं कारिका में भट्ट तथा प्रभाकर के नामोल्लेख के साथ-साथ उनके अभिमत भावनानियोगरूप वेदवाक्यार्थ का निर्देश है। इसके अतिरिक्त कुमारिलभट्ट के &amp;lsquo;मीमांसाश्लोकवार्तिक&amp;rsquo; की कई कारिकाएँ &amp;lsquo;स्याद्वादसिद्धि&amp;rsquo; में उद्धृत हैं और उनकी कटु आलोचना भी की गई है। कुमारिलभट्ट और प्रभाकर दोनों समसामयिक थे तथा उनका समय ईसा की सातवीं शती है। अतः वादीभसिंह उनके भी परवर्ती सिद्ध होते हैं।&#xA;सोमदेवविरचित &amp;lsquo;यशस्तिलकचम्पू&amp;rsquo; के टीकाकार श्रुतसागरसूरि ने कवि वादिराजरचित निम्नलिखित श्लोक &amp;ldquo;कर्मणा कवलितोऽजनि सोऽजा तत्पुरान्तरजनङ्गमवाटे।&#xA;कर्मकोद्रवरसेन हि मत्तः किं किमेत्यशुभधाम न जीवः।।३ के आधार पर उल्लेख किया है कि वादीभसिंह और वादिराज दोनों गुरुभाई थे और सोमदेव उनके गुरु थे। सोमदेव ने &amp;lsquo;यशस्तिलकचम्पू&amp;rsquo; की रचना शकाब्द ५८१ तदनुसार ६५६ ई. में की थी तथा वादिराज ने ‘पार्श्वचरित&amp;rsquo; का निर्माण शकाब्द ६४७ तदनुसार १०२५ ई. में किया था। अतः वादीभसिंह का समय ईसा की एकादश शताब्दी होना चाहिए। आचार्य पण्डित बलदेव उपाध्याय जी ने भी उपर्युक्त तिथि ही मानी है। ।&#xA;वादीभसिंह की रचनाएँ:-वादीभसिंह दार्शनिक तथा कवि दोनों थे। ‘गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; इनकी प्रमुख गद्यप्रबन्धात्मक संरचना है। कवि ने उसी की ही कथा को अनुष्टुप् जैसे सरल छन्दों में एक अन्य &amp;lsquo;क्षत्रचूड़ामणि&amp;rsquo; नामक पद्य काव्य का प्रणयन किया जिसमें ७४१ श्लोक&#xA;१. द्रष्टव्य : &amp;lsquo;क्षत्रचूडामणि&amp;rsquo; उत्तरार्द्ध की प्रस्तावना पृष्ठ ४ २. जैन साहित्य और इतिहास पृष्ठ ३२४ द्वितीय संस्करण। ३. द्रष्टव्यः &amp;lsquo;यशस्तिलकचम्पू&amp;rsquo; आश्वास द्वितीय श्लोक १२६ की टीका। ४. आचार्य बलदेव उपाध्यायकृत &amp;lsquo;संस्कृत साहित्य का इतिहास&amp;rsquo; पृष्ठ ४०६गद्य-खण्ड&#xA;है&#xA;७६ हैं। दोनों ग्रन्थ एकादश लम्भों में लिपिबद्ध हैं। &amp;lsquo;क्षत्रचूड़ामणि&amp;rsquo; का उल्लेखनीय वैशिष्ट्य है कि इसमें कुमार जीवन्धर के जीवनचरित के वर्णन के साथ-साथ धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष पुरुषार्थचतुष्टय का वर्णन नीतिपुरस्सर किया गया है। इस दृष्टिकोण से इस ग्रन्थ का समस्त संस्कृत वाङ्मय में अद्वितीय महत्त्व है। इस ग्रन्थ का मूलरूप में प्रकाशन सर्वप्रथम टी. एस. कुप्पुस्वामी तदनन्तर पं. निद्धामल्ल जी तथा पं. मोहनलाल जी ने भी किया है।&#xA;गद्यचिन्तामणि-अलंकृत शैली में निबद्ध &amp;lsquo;गद्यचिन्तामणि&amp;rsquo; संस्कृत गद्य का एक अन्यतम ग्रन्थ है जिसमें जिनसेन के महापुराण में वर्णित कुमार जीवन्धर की कथा ११ लम्भों में रची गई है। ग्रन्थ का प्रारम्भ जितेन्द्रदेव, गणधर, जिनधर्म और &amp;lsquo;स्याद्वाद&amp;rsquo; से चिह्नित जिनवाणी की मंगल संस्तुति करके समन्तभद्रादि पूर्व मुनियों का स्मरण किया गया है। स्याद्वाद की वाणी की गर्जना से दिग्गज विद्वानों के मद को चूर करने वाले शास्त्रकला में दक्ष वादीभसिंह ने समन्तभद्रादि मुनियों को “वाग्वज्रनिपातपाटितप्रतीपराद्धान्तमहीघ्रकोटयः&amp;rdquo;। कहकर उनके गौरव को प्रकाशित किया है। तत्पश्चात् गुरु पुष्पसेन का स्मरण कर परम्परागत पद्धति का अनुगमन करते हुए सुजन-प्रशंसा और दुर्जननिन्दा कर श्रेणिक के प्रश्न पर सुधर्मा गणनायक के द्वारा जीवन्धर की कथा का प्रारम्भ किया गया है।&#xA;जम्बद्वीप के भरतखण्ड में हेमांगद देश की राजपरी नामक नगरी है, जहाँ का राजा सत्यन्धर है और विजया उसकी राजमहिषी है। मन्त्री काष्ठांगार छल से राजा को परास्त कर स्वयं राजा बन जाता है। गर्भवती निःसहाय विजया श्मशान में एक पुत्र को जन्म देती, जिसका पालन-पोषण गन्धोत्कूट नामक वैश्य करता है। नवजात शिशु का नाम जीवन्धर रखा जाता है। आर्यनन्दी नामक गुरु की शिक्षा-दीक्षा से वर्धिष्णु युवक अल्पकाल में ही एक योग्य विद्वान् बन जाता है। भीलों के दल को परास्त कर गोपालों की गाय के प्रत्यावर्तन से जीवन्धर का सुयश सर्वत्र फैल जाता है और उसका मित्र पद्मास्य गोपपुत्री गोविन्दा को प्राप्त करता है। इसी बीच वैश्य श्रीदत्त एक वीणास्वयंवर का आयोजन करता है, जिसमें नित्यानित्य नगर के नृपति गरुड़देव की पुत्री गन्धर्वदत्ता, जीवन्धर का वरण करती है और दोनों का विवाह सम्पन्न हो जाता है। वसन्तोत्सव से लौटते हुए जीवन्धर के पंचनमस्कार मन्त्र के प्रभाव&#xA;प्रभाव से मरणोन्मुख कुत्ता सुदर्शन यक्ष बन जाता है। पुनः प्रमुख श्रेष्ठी की पत्री गुणमाला के साथ जीवन्धर का द्वितीय विवाह होता है। अपने हाथी के पराजित हो जाने की कुण्ठा से राजा काष्ठांगार जीवन्धर को मृत्युदण्ड से दंडित करता है जिससे समस्त नगरी में विषाद छा जाता है। सुदर्शन यक्ष के साहाय्य से जीवन्धर को जीवनलाभ मिल जाता है। तदनन्तर वह तीर्थयात्रा के लिए प्रस्थान करता है और पल्लव देश में पहुँचता है। यहाँ भी सुदर्शन यक्ष के द्वारा प्रदत्त विषापहारी मन्त्र से राजा लोकपाल की पुत्री पद्मा को सर्प-विद्या से मुक्त करने के कारण जीवन्धर का तृतीय पाणिग्रहण संस्कार पद्मा के साथ हो जाता है। पद्मा को राजभवन में छोड़कर किसी रात्रि जीवन्धर तापसों के वन में&#xA;गद्य-काव्य&#xA;७७&#xA;पहुँचकर जैन धर्म स्वीकार कर लेता है। यहाँ राजश्रेष्ठी सुभद्र की पुत्री क्षेमश्री का जीवन्धर के साथ चतुर्थ विवाह सम्पन्न कराया जाता है। पावस ऋतु के बीत जाने पर जीवन्धर यहाँ से भी चल देता है जहाँ से वह हेमाभपुरी में पहुँचता है जहाँ राजा दृढ़मित्र, जीवन्धर को अपने पुत्रों को बाणविद्या सिखाने के लिए नियुक्त कर लेता है और राजा अपनी पुत्री का विवाह जीवन्धर के साथ कर देता है। इस स्थान पर जीवन्धर की बाल्यावस्था के सभी मित्र पद्मास्य प्रभृति मिलते हैं और उनसे अपनी माता विजया का कुशल-क्षेम मिलने पर जीवन्धर अपनी नगरी राजपुरी को लौट आता है। यहाँ पुनः सागरदत्त श्रेष्ठी की पुत्री विमला के साथ जीवन्धर का छठवाँ विवाह हो जाता है। कामदेव के मन्दिर में राजपुत्री सुरमंजरी से बड़े छलछद्म तथा अपना कौशल प्रदर्शन कर जीवन्धर सप्तम विवाह सम्बन्ध सम्पन्न करता है। जीवन्धर शर्त के अनुसार एक ही बाण से वराहों के तीन पुतलों को बेधकर गोविन्द महाराज की पुत्री लक्ष्मणा को स्वयंवर में प्राप्त करता है। यहाँ इसका पूर्ववृत्तांत प्रकट हो जाता है। अपनी नगरी राजपुरी का शासक नियुक्त हो जाता है और अपने विरोधियों को परास्त कर देता है। अन्त में वैराग्य उत्पन्न होने पर मुनिराज के उपदेश से अपनी सभी आठों स्त्रियों के साथ भगवान् महावीर के समवसरण की ओर प्रस्थान करता है। जिन धर्म में दीक्षित होकर परम संयम स्वीकार करता है। उसी समय सुदर्शन यक्ष आकर उसकी स्तुति करता है तथा कठोर तपस्या के उपरान्त निर्वाण प्राप्त कर लेता है। देवियाँ स्वर्ग चली जाती हैं। यहीं इस गद्यकाव्य की कथा की समाप्ति हो जाती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ जीवन्धरस्वामि चरिताश्रित साहित्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/06_jIvandharasvAmi_charitAshrita_sAhitya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/06_jIvandharasvAmi_charitAshrita_sAhitya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जीवन्धरस्वामी का चरित लोकोत्तर घटनाओं से पूर्ण है अतः उसके अंकन में विविध लेखकों ने अपना गौरव समझा है। एतदर्थ द्रष्टव्यः-जीवन्धरचम्पू&amp;rsquo;- डॉ. उपाध्ये व हीरालाल लिखित अंग्रेजी प्रस्तावना-ज्ञानपीठ प्रकाशन। जीवन्धर के चरित के प्रख्यापक निम्नलिखित ग्रन्थ उपलब्ध हैं : १. गद्यचिन्तामणि-वादीभसिंह सूरिविरचित गद्यकाव्य। २. क्षत्रचूड़ामणि-अनुष्टुप् छन्दोगत काव्य।&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;३. जीवन्धरचरित-गुणभद्राचार्यरचित उत्तरपुराण ७५वें पर्व का एक भाग। ४. जीवकचिन्तामणि-तिरुतक्कदेवरविरचित तमिलभाषा का एक प्रसिद्ध काव्य। ५. जीवन्धरचरिउ-पुष्पदन्त कविरचित अपभ्रंश काव्य अपभ्रंश महापुराण की ६६वीं सन्धि । ६. जीवन्धरचम्पू-महाकवि हरिश्चन्द्ररचित गद्यपद्यमय संस्कृत चम्पूग्रन्थ। ७. जीवन्धरचरित-अपभ्रंश भाषामय रइधू कवि द्वारा रचित १३ सन्धियों का ग्रन्थ। ८. जीवन्धरचरिते-वासव के पुत्र भास्कर लिखित कन्नड भाषा १८ अध्यायों वाला १०००&#xA;श्लोकों का एक ग्रन्थ। ६. जीवन्धरसंगत्य-कन्नड भाषा। १०. जीवन्धर-षट्पदी-कन्नड भाषा। ११. जीवन्धरचरित-शुभचन्द्र के पाण्डव पुराणान्तर्गत एक अंश (संस्कृत)। १२. जीवन्धरचरिते-ब्रह्मकवि का कन्नड भाषात्मक ग्रन्थ । १३. जीवन्धरचरित-कवि नथमल द्वारा हिन्दी छन्दोबद्ध रचना।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ विश्वेश्वर पाण्डेय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/07_vishveshvara_pANDeya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/07_vishveshvara_pANDeya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पण्डितप्रवर विश्वेश्वर पाण्डेय ने &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की शैली में एक गद्य-काव्य का प्रणयन किया है जो ‘मन्दारमंजरी&amp;rsquo; के नाम से प्रसिद्ध है। इनके पूर्वज भारद्वाज गोत्रीय पर्वतीय ब्राह्मण थे जिनका मूलस्थान अलमोड़ा जिले के पाटिया नामक ग्राम में था। इनके पिता लक्ष्मीधरसूरि निखिलशास्त्रगुरु थे और शास्त्र अध्येताओं के लिए पारिजाततरु थे। वे वृद्धावस्था में काशी चले आए और सन्तान के अभाव से दुःखित अपने को बाबा विश्वनाथ की आराधना में लगा दिया। कथा प्रचलित है कि भक्तानुकम्पी भगवान् आशुतोष ने स्वप्न में उनसे कहा कि &amp;ldquo;तुझे अदृष्टानुसार सन्तान का योग नहीं है। मैं क्या करूँ। तुम्हारी भक्ति के वशीभूत होकर मैं स्वयमेव उन्हारे पास आऊँगा।&amp;rdquo; उसी स्वप्न के उपरान्त पत्र का जन्म हुआ। भगवान् की अलौकिक कृपा से उत्पन्न हुए पुत्ररत्न का नामकरण उन्हीं के नाम पर विश्वेश्वरसूरि रखा गया। विश्वेश्वरसूरि जो साक्षात् विश्वेश्वर थे, ने सभी शास्त्रों का अध्ययन अपने पिता लक्ष्मीधरसूरि के चरणों में बैठकर काशी में ही किया। पाँच वर्ष की अवस्था में बालक विश्वेश्वर अक्षरारम्भ से अपने बुद्धिवैचित्र्य का प्रदर्शन करने लगे। दशवर्ष तक पहुँचते-पहुँचते जिस शास्त्र का अध्ययन करते थे उसमें ही ग्रन्थ का निर्माण करना प्रारम्भ कर दिया। काव्याध्ययन के उपरान्त काव्यग्रन्थों, व्याकरण के अध्ययन से बुद्धि के परिपक्व होने पर व्याकरण शास्त्रीय और सभी शास्त्रों में इस अलौकिक प्रतिभा के धनी विलक्षण-शेमुषी सम्पन्न विद्वान् कवि ने ग्रन्थों का प्रणयन किया। इनके द्वारा निर्मित कपितय ग्रन्थ निर्णयसागर बम्बई और कतिपय काशी-संस्कृत ग्रन्थमाला के द्वारा प्रकाशित&#xA;१. द्रष्टव्य : जयति यथाजातानां वाग्जातसुजातपरिजातश्रीः। श्रीलक्ष्मीधरविबुधावतंसचरणाब्जरेणुकणः।।&amp;quot;&#xA;&amp;lsquo;मन्दारमंजरी&amp;rsquo;, प्रस्तावना श्लोक १२&#xA;गद्य-काव्य&#xA;हुए हैं और आज उपलब्ध भी हैं। पण्डित विश्वेश्वर व्याकरण, न्याय और काव्यशास्त्र के अद्वितीय विद्वान् थे। इन्होंने &amp;lsquo;अष्टाध्यायी&amp;rsquo; की विशद व्याख्या के रूप में &amp;lsquo;वैयाकरणसिद्धान्तसुधानिधि&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ की रचना की जो पाणिनीय व्याकरण का एक प्रौढ़ विस्तृत ग्रन्थ है&amp;rsquo;। &amp;lsquo;नव्यन्यायदीधिति&amp;rsquo; की टीका के रूप में इन्होंने &amp;lsquo;तर्ककुतूहल&amp;rsquo; और &amp;lsquo;दीधितिप्रवेश&amp;rsquo; इन दोनों ग्रन्थों की रचना की थी। &amp;lsquo;अलंकारकौस्तुभ&amp;rsquo; &amp;lsquo;रसचन्द्रिका&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अलंकारप्रदीप&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अलंकारमुक्तावली&amp;rsquo;, &amp;lsquo;काव्यतिलक&amp;rsquo;, &amp;lsquo;काव्यरत्न&amp;rsquo; इनके अलंकारशास्त्र के उपयोगी ग्रन्थ हैं। इनके काव्य-ग्रन्थों में &amp;lsquo;रोमावलीशतक&amp;rsquo;, &amp;lsquo;आर्यासप्तशती&amp;rsquo; &amp;lsquo;होलिकाशतक&amp;rsquo; &amp;lsquo;वक्षोजशतकम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;षड्ऋतुवर्णन&amp;rsquo;, &amp;lsquo;लक्ष्मीविलास&amp;rsquo; उल्लेखनीय हैं। इन्होंने नैषाधीय काव्य की टीका तथा &amp;lsquo;रसमञ्जरी&amp;rsquo; की टीका की भी रचना की थी। ऐसी किंवदन्ती है कि उनके द्वारा प्रणीत अनेक ग्रन्थ भगवती गंगा को समर्पित कर दिए गए।&#xA;विश्वेश्वर का समय-&amp;lsquo;वैयाकरणसिद्धान्तसुधानिधि&amp;rsquo; में विश्वेश्वर ने स्थान-स्थान पर भट्टोजिदीक्षित तथा उनके ग्रन्थों का उल्लेख किया है। अतः ये अवश्य ही भट्टाजि के परवर्ती हैं। विद्वानों ने भट्टोजि का समय १५६० से १६१० ई. के मध्य निर्धारित किया है। पर विश्वेश्वर ने भट्टोजि के पौत्र तथा नागोजिभट्ट के गुरुवर्य हरिदीक्षितकृत ‘लघुशब्दरत्न&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;बृहत्शब्दरत्न&amp;rsquo; का नामोल्लेख नहीं किया है। इससे अनुमान होता है कि वे उनके पूर्ववर्ती होंगे, लेकिन कर्णाकर्णिकापरम्परा से सुनने में आता है कि विश्वेश्वर हरिदीक्षित महादेय के समय में थे और हरिदीक्षित ने इनके दर्शन भी किए थे। &amp;lsquo;रसमञ्जरी&amp;rsquo; की एक टीका के अन्त में &amp;ldquo;ग्रन्थकृत्पुत्रजयकृष्णो विलिलेखेदं पुस्तकमिति” तथा उसके द्वारा निम्नलिखित&#xA;&amp;lsquo;दिग्गुणर्तुशशलाञ्छनयुक्ते शालवाहनशके जयकृष्णः। श्रावणीयसितपक्षदशम्यां निर्मितिं पितुरिमां विलिलेख।&#xA;पद्य के आधार पर ऐसा प्रतीत होता है कि विश्वेश्वर-पुत्र १६४३ शक सम्वत् में विद्यमान थे। अतः विद्वानों का अनुमान है कि विश्वेश्वर का समय ईसा की अष्टादश शताब्दी का पूर्वार्द्ध है। प्रायः सभी शास्त्रों में ग्रन्थनिर्माण करने से कवि के पाण्डित्य का परिचय सहजरूप से लग जाता है। इनके सभी ग्रन्थ तत् तत् शास्त्रीय वैशिष्ट्य से युक्त हैं। ग्रन्थनिर्माण में इन्होंने प्राचीन ग्रन्थों के शब्दों में परिवर्तन कर अपने कौशल का प्रदर्शन मात्र नहीं किया, अपितु पूर्ववर्ती ग्रन्थकारों का मत प्रदर्शन कर वस्तुतः अपने मत की स्पष्ट अभिव्यक्तिपूर्वक &amp;lsquo;वैयाकरणसिद्धान्तसुधानिधि&amp;rsquo; सदृश ग्रन्थों का निर्माण किया है। अतः&#xA;१. यह ग्रन्थ काशी संस्कृत ग्रन्थमाला से मुद्रित हुआ तथा प्रारम्भिक तीन अध्यायों के साथ चौखम्बा&#xA;ग्रन्थमाला से भी प्रकाशित है। २. यह सटीक-निर्णयसागर प्रेस से मुद्रित ३. आचार्य बलदेव उपाध्यायकृत &amp;lsquo;संस्कृत शास्त्रों का इतिहास&amp;rsquo; पृष्ठ ५०२-३ । ४. वही, पृष्ठ ४१०&#xA;६२&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;उन-उन ग्रन्थों की रचना से कवि-प्रतिभा कैसी थी यह स्वतः स्पष्ट हो जाता है। निगम-आगम की पारावारीणता को प्राप्त विश्वेश्वर पाण्डेय बयालीस वर्ष की अवस्था के लगभग ही दिवंगत हो गए, ऐसी जनश्रुति है।&#xA;_ &amp;lsquo;मन्दारमंजरी&amp;rdquo; इसी सर्वशास्त्रपण्डित एवं विलक्षणप्रतिभासम्पन्न कवि की गद्यकाव्यात्मक एक प्रौढ़ रचना है। यह ग्रन्थ-पूर्वभाग तथा उत्तरभाग दो भागों में है। पूर्वार्ध विश्वेश्वरपाण्डेय द्वारा विरचित है, लेकिन उत्तरभाग परम्परावश उनके किसी शिष्य की कृति है जो आज समग्र रूप से उपलब्ध नहीं है। उत्तरार्ध के मङ्गलाचरण में निम्नलिखित दो श्लोक मिलते हैं।&#xA;स्वर्गस्रवत्सुरसरिद्विरलप्रवाहकल्लोलडम्बरविडम्बिभिरेव गद्यैः। विश्वेश्वराभिधकवीश्वरनिर्मितेयं तोषं कथा न हृदि कस्य चरीकरोति।। अस्या अपूर्तिजनितेन हि नोद्यमानो दुःखेन चापलमहं प्रकटीकरोमि। मालां करीन्द्रवरकुम्भजमौक्तिकीयां ग्रथ्नन्व रौप्यकृतबीजगणैर्हसाय।।&#xA;इन मङ्गलश्लोकों के निर्माता ने अपना नामोल्लेख नहीं किया है। इस भाग के अन्त के भी चार पाँच पृष्ठ अप्राप्त हैं। अतः ग्रन्थकर्ता का पता नहीं चलता।&#xA;मन्दारमञ्जरी के पूर्वभाग का प्रारम्भ २६ आर्या छन्दों से किया गया है जिनमें सर्वप्रथम परमात्मा, ताण्डवनृत्य में प्रसक्त शिव, गौरी, गणेश, लक्ष्मी एवं सरस्वती इन विविध देवताओं की वन्दना की गई है। तदनन्तर आदिकवि वाल्मीकि तथा &amp;lsquo;भारत&amp;rsquo; इस ग्रन्थ के निर्माता पाराशर मुनि वेदव्यास को प्रणाम करते हैं। तत्पश्चात् महाकवि कालिदास की प्रशस्ति श्लेष के चमत्कार के माध्यम से इस निम्नलिखित श्लोक में प्रस्तुत की गई है जिसमें कविता तथा काली का श्लेष है&#xA;नेत्रीकृताग्निमित्रा कुमारसूर्जनितमेघरघुभावा।&#xA;कवितामिषेण काली वशं गता कालिदासस्य।।&#xA;राजा अग्निमित्र को नायक बनाने वाली तथा ‘कुमारसम्भव&amp;rsquo; &amp;lsquo;मेघदूत&amp;rsquo; और &amp;lsquo;रघुवंश&amp;rsquo; ऐसे काव्यों की जननी कवि की कविता के व्याज से स्वयमेव भगवती काली ही कालिदास के वश में हो गई हैं। सकलकविमान्य कालिदास की संस्तुति हर ग्रन्थकर्ता, भवभूति के सम्बन्ध में कहता है कि इनके वियोग और मर्यादा को संरक्षण प्रदान करने वाली वाणी के रचनाभेदों के यथार्थत्व का परिमार्जन स्वयं प्रजापति ब्रह्मा भी नहीं कर सकते। शब्दराशि&#xA;१. पं. तारादत्त पंत की कुसुम व्याख्यासहित इस ग्रन्थ का पूर्वभाग मात्र पर्वतीय-पुस्तक प्रकाशन&#xA;मण्डल २३/५८ दूधविनायक, बनारस से सं. १६६५ में प्रकाशित है&#xA;प्रकाशित&#xA;ह&#xA;क द्रष्टव्य : भवभूतेविच्छित्तिव्यभिचारमुचो गिरा गुम्फाः। विधिना दुर्निवारं तेषां खलु भावभूतत्वम्।। &amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; प्रस्तावना - श्लोक ६&#xA;गद्य-काव्य&#xA;की शेवधि, गुणोंमात्र से रसों की अभिव्यञ्जना करने वाले एवं महाकवियों को भी आह्लादजनक काव्य वासवदत्ता के रचयिता सुबन्ध की परिशंसना करता है।&amp;rsquo; बाण की संस्तुति करते हुए कवि उल्लेख करता है कि इस भूतल पर बहुत से कवियों ने बाणी की देवी सरस्वती की अपने सरस रचनाओं से उपासना की, पर बाण ने केवल परिशीलनमात्र नहीं किया, प्रत्युत उन्होंने अपने को सरस्वती के साथ आत्मसात् कर दिया कि वाणी वशीभूत होकर अपने स्त्रीस्वभाव का परित्याग कर पुरुष रूप में बाण का रूप धारण कर लिया। ठीक इसी तरह गोवर्धनाचार्य ने कहा है कि अतिशय चमत्कार प्राप्त करने के लिए “वाणी बाणो बभूवेति” । जान&#xA;&amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; गद्यकाव्य का एक कथा-ग्रन्थ है। अतः कवि ने “आदौ पद्यैर्नमस्कारः खलादेर्वृत्तकीर्तनम्” इस अलंकार शास्त्रीय निर्धारित नियमानुसार पूज्यों को नमस्कार कर दुर्गम आत्मा वाले खल की माया, पिशुनसंसद्, सज्जनों की सत्ता, ब्रह्मा की सृष्टि से विलक्षण अनिर्वचनीय महाकवियों की कविता की संस्तुति एवं उग्रप्रकति ककवियों की निन्दा आदि की है।&#xA;कथा का प्रारम्भ प्राची दिशा के वर्णन से होता है, जहाँ मगध प्रदेशों में पुष्पपुर अथवा पाटलिपुत्र नामक एक नगर था। वहाँ पल्लव राजा राजशेखर राज्य करता था। उसकी रानी का नाम महादेवी मलयवती था और समस्त शास्त्रीय तथा व्यावहारिक गुणों से सम्पन्न बुद्धिनिधि नाम का प्रधान अमात्य था। राजा का प्रताप अद्वितीय था, परन्तु सन्तान के अभाव से वह बड़ा दुःखी था। एकरात्रि स्वप्न देखता है और उसी के अनुसार पुत्रीयानुष्ठानयज्ञ करवाता है। मलयवती गर्भवती होती है। पुत्र उत्पन्न होता है। पुत्रजननोत्सव, जातककर्मादि षष्ठीमहोत्सव और नामकरण संस्कारादि किए जाते हैं। बालक का नाम चित्रभानु रखा जाता है। कुमार समस्त विद्याओं को ग्रहण करता है तथा सर्वशास्त्रनिपुण प्रधानामात्य बुद्धिनिधि, चित्रभानु को सभी आवश्यकीय शिक्षाओं से अवगत करा देता है। एक समय जब राजा, कुमार के साथ सभामण्डप में बैठा है, उसी समय आकाश से इन्द्र का सारथि मातलि अपने स्वामी के रथ को लेकर पृथ्वीतल पर आता है और राजा इन्द्र के सन्देश को सुनाकर प्रस्थान कर देता है। राजा उदयगिरि, काञ्चनाचल, जम्बूपादप, जम्बूसरित, अमरावती, गन्धमादनगिरि होते हुए कैलासपर्वत पर पहुँचता है। अपने समस्त परिवार के साथ वहाँ लोहितशैल, वैद्युत अचल, सरयू नदी, शिवगिरि को देखते हुए गृत्समद ऋषि के तपोवन में प्रवेश करता है। वहीं पुरन्दर (इन्द्र) का दर्शन होता है। स्थानीय विकल्प&#xA;१. यः शब्दराशिशेवधिरवभाति सुवंशलक्षणान्वयतः।&#xA;गुणमात्रग्राह्यरसः स सुबन्धुर्बन्धुरनिबन्धः।। वही, श्लोक १० २. परिशीलितैव सरसं कविराजैर्बहुभिरिव वाग्देवी।&#xA;बाणेन तु वैजात्यात्कथयति नामैव वाणीति।। श्लोक ११&#xA;मा&#xA;८४&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;बिन्दुसरोवर के तट पर चित्रभानु गन्धर्वराज चित्रसेन की पुत्री मदयन्तिका से मिलता है जो अपनी सखी विद्याधरेन्द्र चन्द्रकेतुकन्या मन्दारमंजरी को दिखलाती है। चित्रभानु और मन्दारमंजरी का पास्परिक अनुराग उत्तरोत्तर बढ़ने लगता है और पूर्वभाग की कथा का अवसान हो जाता है।&#xA;काव्य शब्दतः और अर्थतः परछायारहित होने से ही विलक्षणशोभाधायक होता है। दूसरे काव्यों के इधर-उधर से लाए गए तथा अपने काव्य में विन्यस्त शब्द अर्थ-दारिद्र्य के सूचक हैं और अन्य के सौन्दर्य का अभिवर्धन नहीं कर सकते। ऐसी विश्वेश्वरकी परिनिष्ठित मान्यता थी। जैसा उन्होंने ‘मन्दारमन्जरी&amp;rsquo; की प्रस्तावना में उपन्यस्त किया है :&#xA;&amp;ldquo;विशकलितैः परकीयैः पदार्थजातैः स्वकाव्यविन्यस्तैः।&#xA;याचितकमण्डनैरिव न भवति शोभा विजातीया।।&amp;rdquo; अतः यद्यपि विश्वेश्वर सुबन्धु और बाणभट्ट की कृतियों से विशेष रूप से प्रभावित परिलक्षित होते हैं, तथापि उन्होंने स्पष्ट रूप से उपर्युक्त आर्या छन्द के द्वारा उद्घोषणा कर दी है कि “मेरी &amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; समस्त काव्यों से विचित्र होगी। विद्वान् कवियों के अन्तःकरण की काव्यमयी वृत्ति मालिन्य दोष से रहित स्वच्छ रहती है, तभी यथार्थतः आत्मप्रतीति के बोधक चैतन्यसूचक अर्थ का स्फुरण होता है&amp;quot;।&amp;rsquo; इस उपर्युक्त उक्ति से सिद्ध हो जाता है कि &amp;lsquo;मन्दारमंजरी&amp;rsquo; कवि की स्वतन्त्र तथा अन्य कवियों से अप्रभावित एक विलक्षण रचना है। टीकाकार पं. तारादत्तपन्त ने उल्लेख किया है कि “मन्दारमञ्जरी तु अतीव रुचिरा लौकिकशास्त्रीय-व्यवहारवर्णनपरा कादम्बरीतोऽपि विलक्षणा, वासवदत्ताया अपि विचित्रा।&amp;quot; संस्कत के गद्यकाव्यों में लौकिक पदार्थों के वर्णन-प्राधान्य को देखकर विश्वेश्वर के सन्मुख यह समस्या थी कि दर्शन के कार्यकारणभाव, व्याप्यव्यापकभाव, बाध्यबाधकभाव-प्रमाणप्रामाण्य इत्यादि गंभीर पदार्थों को किस रूप से सुगमता और सरलता से काव्य में निरूपण किया जाय कि दर्शन के अध्ययन से विमुख सुकुमारमति पाठकों को काव्य के माध्यम से इन दार्शनिक पदार्थों का ज्ञान हो सके। विशेषरूप से पद्यकाव्यों की अपेक्षा गद्यकाव्यों के लिए यह बड़ा अपेक्षित विषय है। इन दार्शनिक पदार्थों के ज्ञान के बिना दर्शन के अप्रगल्भ काव्य-पाठक काव्यशास्त्रीय अलंकारों का यथार्थतः आस्वादन से वञ्चित रह जाते हैं। कार्यकारणभाव के ज्ञान के बिना हेत्वलकार, काव्यलिङ्ग और असंगति का, व्याप्यव्यापकभाव के ज्ञान बिना अनुमानादि का, बाध्य-बाधकभावज्ञान के बिना विरोधाभासादि का, सादृश्यज्ञान के बिना उपमा, आहार्यज्ञान के बिना रूपक आदि अलंकारों का वास्तविक आत्मसातीकरण सम्भव नहीं हो सकता। इसी उद्देश्य की पूर्ति को ध्यान में रख कर विश्वेश्वर ने अपनी कथा ‘मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; की संरचना की है। इसीलिए इस ग्रन्थ में सर्वशास्त्रप्रवीण रचयिता ने १. द्रष्टव्य : काव्यमयी विबुधानामन्तःकरणस्य वृत्तिरमलेयम्। अर्थश्चैतन्यमपि प्रतिफलति यथार्थतो यत्र ।।&#xA;गद्य-काव्य&#xA;८५&#xA;लौकिक पदार्थों के वर्णनप्रकार से दर्शनशास्त्रीय पदार्थों का प्रतिपादन किया है-“काणादं पाणिनीयञ्च सर्वशास्त्रोपकारकम्&amp;quot;। इसे ही ध्यान में रखकर कवि विश्वेश्वरने प्रथमतः सादृश्यसम्बन्ध का अनुसरण कर कुसुमपुरवर्णनप्रसङ्ग में प्रमाणप्रमेयादि पदार्थों का वर्णन किया है। इसी प्रकार अन्य प्रसङ्गों की संगति से तथा अवसर सङ्गतियों के माध्यम से दार्शनिक तथा लौकिक पदार्थों का वर्णन किया गया है। यह विचारणीय और&#xA;अनुसन्धेय है।&#xA;&amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; की उल्लेखनीय विशेषता है कि इसकी मूलकथा आदि से अन्य तक प्रवाहित होती चली गई है। उपकथाएँ, मूलकथा में मिलती हैं, पर कथा का प्रवाह उत्तरोत्तर वर्धनशील ही रहता है। &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; की तुलना में यह इस कथाग्रन्थ का वैशिष्ट्य है। &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; से प्रभावित होने पर भी कवि विश्वेश्वर ने सर्वत्र नवीनता के आनयन का एक श्लाघनीय प्रयास किया है। श्लेषनिष्ठ उपमा, उत्प्रेक्षा, रूपक, व्यतिरेक, विरोधाभास, परिसंख्या प्रभृति अलंकारों का प्रयोग पर्याप्त रूप से हुआ है। अलंकारों के बोझ से काव्य को बोझिल बनाने का यत्न परिलक्षित नहीं होता। राजा राजशेखर के शासन-सौभाग्य का वर्णन आमूलचूल परिसंख्या अलंकार के माध्यम से वर्णित है। वर्णन की विपुलता होते हुए&#xA;भी परिसंख्या का प्रयोग नितान्त दर्शनीय है:&#xA;“यस्मिन् सर्वोत्तरपुण्यचरितरत्नाकरे शासति महीं गुणच्छेदो मृणालेषु अङ्गप्रचारो गणितागमेषु, वर्णव्यत्ययः सात्त्विकभावेषु, सङ्करोऽलंकारेषु, वैषम्यं छन्दःप्रभेदेषु&amp;hellip;&amp;hellip;. जातिनिराकरणं सौगतसिद्धान्तेषु, ईश्वरद्वेषो मीमांसकेषु,&amp;hellip;&amp;hellip;.करग्रहणं विवाहविधिषु न ब्राह्मणेषु,&amp;hellip;&amp;hellip;अश्लीलभाषणमश्वमेधविधिषु रतप्रयोगेषु च न सद्गोष्ठीषु, द्विजपरीक्षणं लक्षणविचारेषु न दानेषु, श्रुतिलङ्घनं वधूनां कटाक्षेषु न जनेषु समभवन्।&amp;quot;&#xA;__कवि लघु तथा दीर्घ दोनों प्रकार के वाक्यों का प्रयोग करते हैं। समासबहुल पदावली यत्र तत्र प्रयुक्त हुई है, पर समस्तपदों की परियोजना श्रमसाधित नहीं प्रतीत होती। संस्कृत गद्य की प्रौढ़ता तथा कमनीयता काव्य को सर्वथा प्रशंसनीय बना देती है। पारस्परिक सम्वादों में भाषा का प्रवाह बड़ा प्राञ्जल है। सन्तान की अनुत्पत्ति तथा पाताललोक में भागकर गये दावनेन्द्र के नाश सम्बन्धिनी चिन्ता से ग्रस्त राजा और मन्त्री बुद्धिनिधि के मन्त्रणाप्रसङ्ग में भाषागत सौन्दर्य दर्शनीय है:&#xA;&amp;ldquo;विज्ञातमप्येतदार्यस्य स्मार्यते इह किल कर्मणामविच्छेदेन प्रतायमाने संसारे जीवानां सुखदुःखान्यतरभोगाय तदनुरूपशरीरग्रहः समुल्लसति,&amp;hellip;. स तु ममापि प्रायेण सञ्जात एव, यत्तु पित्र्यं तृतीयमृणं तत्पुत्रमात्रपरिहार्यमिति तद् बद्धोऽहं सकलातिशायिनीमपि सम्पदमिमां न बहु मन्ये, सम्पदो हि चलप्रायाः कालक्रमेणाविर्भवन्ति तिरोभवन्ति च, तासां हि सद्भावे सुखविशेषोऽभावे तु न कश्चिदप्यनिष्टलेशः”&amp;hellip;इत्यादि।गद्य-खण्ड&#xA;कुमार चित्रभानु के विद्याओं के ग्रहण करने के उपरान्त महामहिम सर्वज्ञ प्रधानामात्य बुद्धिनिधि का मानव के सहज चाञ्चल्य, स्नेह, राजादेश, स्वामिभक्ति, स्वाधिकार इत्यादि के संबंध में राजकुमार को सत्परामर्श अपने शास्त्र तथा लौकिक व्यवहारगत पाण्डित्य से परिपूर्ण है, वहीं इसके वाक्यविन्यास अत्यन्त लघु तथा सारगर्भित हैं। यह उपदेश &amp;lsquo;कादम्बरी&amp;rsquo; के शुकनासोपदेश की स्मृति को जागृत कर देती है। माना।&#xA;&amp;lsquo;मन्दारमञ्जरी&amp;rsquo; प्रकृति के वर्णनों से रहित नहीं है। स्थान-स्थान पर चन्द्रोदय, रात्रि, प्रभात, सन्ध्या प्रकृति के विभिन्न अवयवों का वर्णन हुआ, पर कवि ने प्रकृति को उद्दीपन रूप में चित्रित किया है। विरह-विदग्धा मदयन्तिका सन्ध्या का वर्णन करती हुई कहती है-&amp;ldquo;ततः स्वल्पसमयमात्रावस्थायिनी रागबहुला मदीया जीवनसंभावनेवाऽऽविरभवत्सन्ध्या, किञ्चिन्मात्रसंचारिणो मदीयाः प्राणाः इवार्यम्णः किरणा मन्दतामगाहन्त, विरलायमानप्रकाशो मदीयकल्पनाभिनिवेश इव विरराम दिवसः, तत्तदनुपपत्तिप्रतिसन्धानेन प्रियतमलाभसंभाव नेवोद्गच्छता तमसा तिरोधीयत माहेन्द्री हरित्&amp;hellip;..&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अम्बिकादत्त व्यास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/08_ambikAdatta_vyAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/08_ambikAdatta_vyAsa/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;संस्कृत वाङ्मय में गद्य-संरचना अत्यन्त प्राचीन काल से निरन्तर होती आ रही है। यद्यपि मुस्लिम तथा आंग्ल शासकों की शासनावधि में यह रचना-प्रवाह शिथिल पड़ गया था, तथापि इसकी धारा अवरुद्ध नहीं थी। आधुनिक युग में अनेक प्रतिभासम्पन्न कवि, लेखक आविर्भूत हुए हैं जिनमें पं. अम्बिकादत्त व्यास, पण्डित हृषीकेश भट्टाचार्य, पण्डिता क्षमाराव प्रभृति का नाम विशेषरूप से उल्लेखनीय है। __पं. अम्बिकादत्त व्यास के पूर्वजों का मूलस्थान जयपुर के &amp;lsquo;रावतजी की धूला&amp;rsquo; नामक ग्राम में था। इनके पूर्वपुरुष आदि गौड़, पराशर गोत्रीय यजुर्वेदीय ब्राह्मण थे। इनके वृद्धप्रपितामह भीड़ा वंशावतंस श्रीगोविन्दराज जी, राजस्थान के मानसिंह के द्वितीय पुत्र दुर्जनसिंह के वंश में उत्पन्न दलेल सिंह के राजपण्डित थे। पं. गोविन्दराम जी के प्रपौत्र पं. राजाराम जी तीर्थयात्रा-प्रसङ्ग से काशी आए थे और काशीवासियों के स्नेहपूर्ण आग्रह वश मानमन्दिर मुहल्ले में स्थायी रूप से बस गए। पं. राजाराम जी के ज्येष्ठपुत्र पं. दुर्गादत्त&#xA;गद्य-काव्य&#xA;८७&#xA;संस्कृत और हिन्दी साहित्य के विद्वान् तथा लेखक थे। इनका विवाह जयपुर के सिलावटों के मुहल्ला में सम्पन्न हुआ, जहाँ उनके द्वितीय पुत्र अम्बिकादत्त का जन्म चैत्र शुक्ल अष्टमी सम्वत् १६१५ वि. तदनुसार १८५८ ई. को हुआ। बालक अम्बिकादत्त विलक्षण प्रतिभा के थे। बारह वर्ष की अल्पावस्था से ही कवि-गोष्ठियों में सम्मिलित होकर समस्यापूर्ति में जुटते थे। तत्कालीन हिन्दी साहित्य के युगप्रवर्तक कवि भारतेन्दु हरिश्चन्द्र एक कवि-गोष्ठी में अम्बिकादत्त की समस्यापूर्ति से मुग्ध होकर अपना वरदहस्त प्रदान किया था।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;बालक अम्बिकादत्त की शिक्षा-दीक्षा काशी में ही सम्पन्न हुई। उन्होने साहित्यदर्पण तथा काव्यशास्त्र का अध्ययन पं. ताराचरण तर्करत्न से, न्याय-शास्त्र कुञ्जलाल वाजपेयी&#xA;और कैलाशचन्द्र भट्टाचार्य से, सांख्य-दर्शन राममिश्र शास्त्री से और आयुर्वेदशास्त्र तथा बंगला भाषा की शिक्षा विश्वनाथ कविराज से ग्रहण की थी। १३ वर्ष की अल्पायु में ही सं. १६२८ में उनका विवाह हो गया। जब व्यासजी १६ वर्ष के थे तभी इनकी माता का और जब ये २२ वर्ष की यौवनावस्था में पहुँचे, उसी समय इनके पिता पं. दुर्गादत्त का स्वर्गवास हो गया। ज्येष्ठ भ्राता इनके अकारण द्वेषी थे। लघुभ्राता के निधन से सं. १६४२ से ही समस्त पारिवारिक गृहस्थी के सञ्चालन का बोझ इन पर आ गया, लेकिन ऐसी विषम परिस्थिति में भी विलक्षण प्रतिभासम्पन्न व्यास जी ने विविध ग्रन्थों की रचना की। यह प्रभुप्रदत्त प्रतिभा का ही फल था। कविता लिखने में इनकी अद्वितीय गति थी। &amp;lsquo;द्रव्यस्तोत्र&amp;rsquo; का प्रणयन उन्होनें एक रात्रि में ही कर दिया था। एक घड़ी में शत श्लोक बनाने की क्षमता के कारण व्यास जी को &amp;lsquo;घटिकाशतक&amp;rsquo; की उपाधि मिली थी। इन्हें लोग &amp;lsquo;शतावधान&amp;rsquo; भी कहते थे। व्यासजी का समग्र जीवन संस्कृत भाषा तथा सनातन धर्म के प्रचार-प्रसार हेतु समर्पित था। विहार के मधुबनी में अपने अध्यापन के समय ही &amp;lsquo;धर्म-सभा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सुनीतिसंचारिणी सभा&amp;rsquo; ऐसी संस्थाओं की स्थापना इन्होंने की और पटना में &amp;lsquo;विहारसंस्कृतसंजीवन&amp;rsquo; को पुनर्जीवित करने में व्यासजी का योगदान बड़ा ही महत्त्वपूर्ण था। साहित्य के अतिरिक्त व्यासजी न्याय, वेदान्त-दर्शन-व्याकरण-शास्त्र के भी आधिकारिक विद्वान् थे। हिन्दी और संस्कृत दोनों में उन्होंने ग्रन्थों की रचना की थी। पाणिनि की सूत्र-पद्धति पर व्यास जी &amp;lsquo;आर्यभाषासूत्राधार&amp;rsquo; नामक हिन्दी व्याकरण लिखना प्रारम्भ किया था, पर अपूर्ण रह गया। अप्रतिम प्रतिभाशाली व्यासजी ने लगभग छोटी-बड़ी ८० (अस्सी) रचनाएँ कीं, जिनमें &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; (उपन्यास), &amp;lsquo;सामवत्तम्&amp;rsquo; (नाटक), ‘गुप्ता-शुद्धि-प्रदर्शन&amp;rsquo;, अबोधनिवारणम्&amp;rsquo; एवं विहारी-विहार&amp;rsquo; (हिन्दी काव्य) प्रमुख हैं। बड़े दुःख का विषय है कि ऐसा प्रतिभावान् व्यक्ति दीर्घायु नहीं हो सका। बयालीस वर्ष की अवस्था में जब ये गवर्नमेण्ट संस्कृत कालेज पटना में प्रोफेसर थे, तभी सोमवार मार्गशीर्ष त्रयोदशी सं. १६५७ तदनुसार १६०० ई. में इनका निधन हो गया।&#xA;८८&#xA;गद्य-खण्ड&#xA;शिवराजविजय&amp;rsquo;-पं. अम्बिकादत्त व्यास का संस्कृत गद्य में निबद्ध यह एक ऐतिहासिक उपन्यास है। इस ग्रन्थ का प्रणयन उन्होंने सं. १६४५ में प्रारम्भ कर सं. १६५० में पूरा कर दिया था। इसका कथानक ऐतिहासिक है, किन्तु अपनी प्रतिभा और कल्पना से कवि ने इसे उच्च कोटि का साहित्यिक ग्रन्थ बनाने का स्पृहणीय सफल प्रयास किया है। इस ग्रन्थ की कथावस्तु की संघटना की प्रेरणा व्यास जी ने प्राच्य और पाश्चात्त्य शिल्प के समन्वय से ग्रहण की है। इसमें कथानक की दो स्वतन्त्र धाराएँ समानान्तर रूप से प्रवाहित होती हैं-एक के नायक महाराष्ट्राधीश्वर वीर शिवाजी हैं और दूसरी का नायक रघुवीर सिंह। दोनों धाराएँ स्वतन्त्र नहीं हैं, प्रत्युत परस्प अन्योन्याश्रित तथा एक दूसरे के पूरक हैं। कथानक तीन विरामों में विभक्त है। प्रत्येक विराम में चार निःश्वास हैं। &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; की संरचना पाञ्चाली रीति के माध्यम से की गई है। व्यासजी ने अवसर के अनुकूल दीर्घ समासबहुला पदावली तथा सरललघु पदावली दोनों का प्रयोग किया है। इनकी समासरहित सुन्दर पदावलियाँ अत्यन्त हृदयावर्जक हैं:&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&amp;ldquo;बटुरसौ आकृत्या सुन्दरः, वर्णेन गौरः, जटाभिर्ब्रह्मचारी, वयसा षोडशवर्षदेशीयः, कम्बुकण्ठः, आयतललाटः, सुबाहुर्विशाललोचनश्चासीत्।&amp;rdquo; __ व्यासजी विद्वान् थे अतः भाषा पर उनका पूर्ण अधिकार था और उनमें भावाभिव्यक्ति की पूर्ण क्षमता विद्यमान थी। यद्यपि व्यासजी बाण की कृतियों से विशेषरूप से प्रभावित हैं, तथापि उन्होंने अपने काव्यग्रन्थ को अलंकारों के अनावश्यक बोझ से बोझिल करने का प्रयत्न नहीं किया है। इनकी अलंकार योजना बड़ी अनुकूल तथा औचित्यपूर्ण है। अनुप्रास, उत्प्रेक्षा, उपमा, दीपक, श्लेष, यथासंख्य आदि सभी अलंकारों की योजनाएँ इन्होंने की हैं। विरोधाभास के प्रयोग में ये बाण का ही अनुकरण करते प्रतीत होते हैं। शिवाजी के वर्णन में विरोधाभास की शोभा दर्शनीय है:&#xA;&amp;ldquo;खर्वामप्यखर्वपरिक्रमाम् श्यामामपि यशः समूहश्वेतीकृतत्रिभुवनाम् कुशासनश्रयामपि सुशासनाश्रयाम्, पठनपाठनादि परिश्रमानभिज्ञामपि नीतिनिपुणताम्, स्थूलदर्शनामपि सूक्ष्मदर्शनाम्, ध्वसंकाण्डव्यसनिनीमपि धर्मधौरेयीम्, कठिनामपि कोमलाम्, उग्रामपि शान्ताम्, शोभिताविग्रहामपि दृढ़सन्धिबन्धाम्, कलितगौरवामपि कलितलाघवाम्।&amp;rdquo;&#xA;&amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; का प्रधान रस वीर है तथा अन्य सभी शास्त्रीय रसों का समावेश अङ्गी के उपकारी के रूप में हुआ है। शिवाजी के शौर्य का अद्भुत वर्णन गौर सिंह ने अफजल खाँ से किया है। व्यासजी ने शृंगार का वर्णन शिष्ट, मर्यादित एवं सात्त्विक रूप से किया है।&#xA;१. प्रकाशक पं. कृष्णकुमार व्यास, मूल तथा हिन्दी अनुवाद सहित, पुस्तकालय वाराणसी, १६६६ ई.&#xA;गद्य-काव्य&#xA;संस्कृत कवियों में प्रकृति-वर्णन की परम्परा रही है। कवि की काव्यगत सफलता का मापदण्ड प्रकृति-चित्रण रहा है। अतः व्यासजी ने सूर्योदय, सूर्यास्त, चन्द्रोदय, चन्द्रास्त एवं रात्रि के मनोरम पक्ष का वर्णन कर अपनी अत्यन्त कुशलता का परिचय दिया है। प्रकृति के भीषण रूप के वर्णन में व्यास जी उतने प्रवीण नहीं हैं। - &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; के प्रायः सभी पात्र प्रतिनिधि पात्र के रूप में चित्रित किये गये हैं। शिवाजी तथा उनके सहयोगी देश-प्रेम, जाति-प्रेम एवं धर्म-प्रेम से युक्त हैं। वे सभी एक प्रकार की भावना से भावित वर्ग का प्रतिनिधित्व करते हैं। व्यासजी ने &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; में नाटकीय तथा प्रभावशाली सम्वादों की योजना प्रस्तुत कर संस्कृत-गद्य-काव्य के लिए एक नूतन दिशा प्रदान की है। संन्यासी (गौरसिंह) तथा द्वारपाल और तानरंग (गौरसिंह) तथा अफजल खाँ का संवाद नाटकीय रोचकता को लेकर उल्लेखनीय है।&#xA;काव्यशास्त्र के परम्परागत-“काव्यं यशसेऽर्थकृते &amp;hellip;.&amp;quot; प्रयोजनों के अतिरिक्त &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; के प्रणयन में व्यास जी ने देश, जाति और धर्म के गौरव की प्रतिष्ठा तथा उससे जनमानस को अनुप्राणित तथा आप्लावित करने के प्रयोजन को उजागर कर संस्कृत कवियों को एक नयी दिशा में प्रेरणा प्रदान की है। इस उपन्यास-ग्रन्थ के द्वारा व्यासजी का यह भी उद्देश्य था कि संस्कृत वाङ्मय में एक नवीन मनोरम तथा चमत्कारपूर्ण मार्गों का आधान किया जाय, जिससे संस्कृत के विद्वान् कवि प्रेरित होकर इस नयी विधा की ओर प्रवृत्त होकर संस्कृत साहित्य के भण्डार की श्रीवृद्धि करें। व्यासजी को सफलता मिली और नासिक के मेघाव्रत कविरत्न ने &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; के अनुकरण पर &amp;lsquo;कुमुदिनी-चन्द्र&amp;rsquo; नामक उपन्यास की रचना की है। जिस प्रकार व्यासजी ने &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; में मुगलकालीन तत्कालीन भारतीय पतनोन्मुख सामाजिक परिस्थितियों को प्रकाश में लाया है, उसी प्रकार बंगलौर की श्रीमती राजम्मा ने &amp;lsquo;चन्द्रमौलि&amp;rsquo; नामक उपन्यास को लिखकर समाज की कुरीतियों का उद्घाटन किया है।&#xA;पण्डित अम्बिकादत्त व्यासजी आमूलचूल सनातन धर्मावलम्बी व्यक्ति थे। अपने काव्य का प्रारम्भ ही उन्होंने धार्मिक चित्रण से किया है, जिसमें भगवान् सूर्य की महिमा तथा स्वरूप का सुन्दर वर्णन है। यवन-शासकों के अत्याचार से प्रपीड़ित हिन्दू समाज विशेषरूप से बलशाली हनुमान की पूजा में प्रवृत्त है। इस हेतु जगह-जगह हनुमान्-मन्दिर का वर्णन काव्य में उपलब्ध है। इस व्याज से व्यास जी ने सन्देश दिया है कि उत्पीड़न से रक्षा के लिए तथा प्रतिरोध हेतु बलबुद्धि के देवता हनुमान् मात्र ही आराध्य देव हैं। __ &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; की संरचना में व्यासजी अपने पूर्ववर्ती संस्कृत गद्य-साहित्य के मूर्धन्य निर्माताओं सुबन्धु, बाण और दण्डी की कृतियों तथा शैलियों से प्रभावित हैं। व्यास&#xA;६०&#xA;गद्य-खण्ड जी एक जागरूक साहित्यकार थे इसी से अपनी युगीन आधुनिकता की भी उपेक्षा नहीं कर सकते थे। अतः अपनी पूर्ववर्ती संस्कृत गद्य-परम्परा का अनुकरण कर उन्होंने अपने &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; को आधुनिक औपन्यासिक तत्त्वों से सजाकर एक सर्वथा नूतन विधा के रूप में प्रस्तुत किया। वस्तुतः &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; महाकवि बाण और दण्डी के द्वारा स्थापित काव्यात्मक मापदण्डों तथा आधुनिक मापदण्डों का एक मञ्जुल सम्मिश्रित रूप कहा जा सकता है। &amp;lsquo;शिवराजविजय&amp;rsquo; बाण की काव्यशैली से विशेष रूप से प्रभावित है। इसी से&#xA;आधुनिक संस्कृत साहित्य के समीक्षकों ने व्यासजी को अभिनव बाण “व्यासस्त्वभिनवो बाणः” तक कह दिया है। यह सत्य है कि पं. अम्बिकादत्त व्यासजी अलंकृत संस्कृत गद्य-काव्य परम्परा में महाकवि बाण के सच्चे उत्तराधिकारी माने जायें तो कोई अतिशयोक्ति नहीं होगी।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ संस्कृत गद्य-काव्य की विशेषताएँ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/09_saMskRta_gadya-kAvya_kI_visheShatAe.N/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/AsvAdaH/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_gadya/06_gadya/09_saMskRta_gadya-kAvya_kI_visheShatAe.N/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत गद्य-काव्यों के कथानक का मूल प्रायः लोक-कथाओं से लिया गया है। लोक-कथाओं की भाँति कथा में उपकथा का सन्निवेश करने का प्रचलन भी गद्य-काव्यों में दीख पड़ता है। किन्तु गद्य-काव्यों की व्यञ्जना-प्रणाली लोक-कथाओं से सर्वथा भिन्न है। इनकी शैली बहुत कुछ पद्य-काव्यों से प्रभावित हुई है। शिष्ट तथा सम्भ्रान्त वर्ग के लिए लिखे जाने के कारण इन गद्य-काव्यों में उत्कृष्ट एवं अलंकृत भाषा का प्रयोग हुआ ही है, साथ ही वर्णन-शैली का भी अत्यधिक परिष्कार हुआ है। दीर्घकाय समास, अनुप्रास, श्लेष, यमक, विरोधाभास, परिसंख्या इत्यादि अलंकारों तथा सूक्ष्म पौराणिक संकेतों का प्रचुरता से प्रयोग किया गया है। प्रकृति का विस्तृत चित्रण तथा नायक-नायिका की शारीरिक और मानसिक दशाओं का अतिरंजित वर्णन भी हुआ है। शृंगाररस ही इन गद्य-काव्यों का प्रधान रस है। लोक-कथाओं के सरल और प्रवाहयुक्त आख्यानों पर कल्पना और पाण्डित्य का गहरा रंग चढ़ाया गया है। कथा-भाग गौण हो गया है और अलंकृत वर्णन-शैली ही प्रधान हो गई है। गद्य-काव्यों के व्यापक प्रभाव के कारण संस्कृत में व्यावहारिक गद्य-शैली का विकास बहुत कम दीख पड़ता है।&#xA;संस्कृत के गद्य-काव्य इस धारणा के पोषक हैं कि कविता में छन्द अनिवार्य तत्त्व नहीं हैं; छन्दोबद्धता उसका केवल एक बाह्य परिच्छद है। गद्य और पद्य दोनों में समान रूप से कविता की संरचना हो सकती है। यही कारण है कि संस्कृत गद्य-काव्य सहृदयों के हृदय में वास्तविक काव्यानन्द का संचार करते हैं। यदि भाषा-सौष्ठव, वर्णन-नैपुण्य, कल्पना-वैचित्र्य, रसास्वाद, पदलालित्य, श्लेष-चातुर्य और अलंकार-वैभव इन समस्त काव्यात्मक गुणों का एकत्र अवलोकन करना है, तो संस्कृत के गद्य-काव्यों का अनुशीलन अपेक्षित है। ऐसी अलंकृत, उदात्त एवं परिष्कृत गद्य-शैली का विकास स्यात् ही किसी अन्य भाषा के साहित्य में हुआ है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
