<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सकलकीर्तिः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/subhAShitam/sakalakIrtiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सकलकीर्तिः on काव्ये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/subhAShitam/sakalakIrtiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>सुभाषितावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/subhAShitam/sakalakIrtiH/subhAShitAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kAvyam/laxyam/padyam/subhAShitam/sakalakIrtiH/subhAShitAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[सुभाषितावली&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=ODc5NTkxOTQ5NjcwMTk2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रस्तावना&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—————&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ह्या सुभाषितावलीची एक प्रत &lt;strong&gt;वर्धा&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;जैन पाठशालेंत&lt;/strong&gt; कोणी ब्राह्मणसन्याशी जैनमतानुयायी झालेले, गुजराथेंतून आले होते त्यांचेकडून मिलाली; ही अतिशय अशुद्ध असल्यानें व दुसरी प्रत न मिलाल्यानें &lt;strong&gt;सोलापूर&lt;/strong&gt; जैन पाठशालेचे माजी संस्कृत शिक्षकांकडून ही शुद्ध कर ण्याचा मी यत्न केला, परंतु जैनमताचें पुस्तक त्यांनीं शुद्ध करण्य&amp;hellip;. नाकारल्यामुलें मीच आपल्या समजुतीनें हेंशुद्ध केलें आहे. मूलकवी.. कवित्व वास्तविक प्रशंसनीय नाहीं, फक्त त्याचा नीतिप्रसाराचा मु&amp;hellip; हेतु आहे, हेंपुस्तक सर्वतोपरी शुद्ध झालें असेल अशी माझी खा&amp;hellip; नाहीं. अशुद्ध असलेल्या जागी नवे पाठ मीं बातल्यानें अक्षरेंनिर&amp;hellip; पडलीं असतील; परंतु अर्थ भलताच न होईल अशी पूर्ण खबरद&amp;hellip; बेतली आहे. ह्याचे दोन फार्म &lt;strong&gt;बेलगांव&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;रामतत्व&lt;/strong&gt; छापखान्यांत फारच अशुद्ध छापले गेल्यानें त्याचे पुढेंच त्याचें शुद्धिपत्र जोडलें आहे. हिंदी अर्थ रा. रा. &lt;strong&gt;नेमचंद&lt;/strong&gt; देत होते, परंतु त्यांस वेल नसल्यानें त्यांचानिरुपाय झाला, सबब हिंदी अर्थ तिसरे फार्मापासून बंद केला आहे. कोल्हापूर भट्टारकांचे पुस्तकालयांतील सुभाषितावलीची पुन्हा एक प्रत जयरावाकडून मिलवून दोन्ही प्रती ताडून पाहतां ती प्रत देखील माझे मूलप्रतीसारखीच अशुद्ध असल्यानें व्हावा तसा उपयोग झाला नाहीं.ह्या सुभाषितावलीचे कर्ते कोणी आचार्य &lt;strong&gt;सकलकीर्ति&lt;/strong&gt; नांवाचे जैनमती मुनि होते. त्यांचा जन्ममृत्यूचा काल समजत नाहीं.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
